{"10": {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk?page=10", "content": [{"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-a-nato-csucs-utan", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata a nato csucs utan", "talk": "\n\n2018. j\u00falius 12. Br\u00fcsszel\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nBeregi Bal\u00e1zs: \u2013 Minisztereln\u00f6k \u00far, az els\u0151 nap ut\u00e1n a NATO f\u0151titk\u00e1ra \u00fagy \u00e9rt\u00e9kelte a helyzetet, hogy vannak v\u00e9lem\u00e9nyk\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek, vannak vit\u00e1k, de fontos d\u00f6nt\u00e9seket siker\u00fclt meghozni a NATO-cs\u00facson. \u00c9s val\u00f3ban rendk\u00edv\u00fcl olyan sok inform\u00e1ci\u00f3 sziv\u00e1rgott ki, ami \u00e9les vit\u00e1kat jelzett. Hogyan siker\u00fclt ezeken a majdhogynem megosztotts\u00e1gokon t\u00faljutni a NATO-cs\u00facson?\u2013 Ha akarom, akkor a poh\u00e1r f\u00e9lig \u00fcres, ha akarom, f\u00e9lig tele van. Itt voltam egy \u00e9vvel ezel\u0151tt is a NATO-cs\u00facson. Az egy r\u00f6pcs\u00facs volt, nem egy k\u00e9tnapos, j\u00f3l el\u0151k\u00e9sz\u00edtett \u00fcl\u00e9s, mint a mostani. Akkor j\u00f6tt el\u0151sz\u00f6r ide el hozz\u00e1nk \u00e9s k\u00f6z\u00e9nk az \u00faj amerikai eln\u00f6k. Na, annak a cs\u00facsnak a hangulata \u00e9rdes volt, mondhatn\u00e1m pokr\u00f3cszer\u0171. Ahhoz k\u00e9pest, hogy hogy \u00e1lltunk egy \u00e9vvel ezel\u0151tt, most a t\u00e1rsas\u00e1gunk, teh\u00e1t a NATO \u00e1llam- \u00e9s korm\u00e1nyf\u0151inek t\u00e1rsas\u00e1ga, a vezet\u0151knek a klubja az \u00f6sszecsiszol\u00f3d\u00e1s jeleit mutatja. \u00c9n \u00fagy \u00e9rz\u00e9keltem, hogy az egy \u00e9vvel ezel\u0151ttihez k\u00e9pest a mostani konfliktusok kisebbek voltak, vagyis a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek cs\u00f6kkentek, az egyet\u00e9rt\u00e9s pedig n\u0151tt. Teh\u00e1t a mostani cs\u00facsot a NATO egys\u00e9g\u00e9nek ir\u00e1ny\u00e1ba tett fontos l\u00e9p\u00e9snek l\u00e1tom. \u00d6sszecsiszol\u00f3dnak a NATO k\u00e9t pill\u00e9r\u00e9t ad\u00f3 orsz\u00e1gok vezet\u0151i, \u00e9szak-amerikaiak az egyik oldalr\u00f3l \u00e9s mi, eur\u00f3paiak a m\u00e1sik oldalr\u00f3l. Fontos d\u00f6nt\u00e9seket hoztunk val\u00f3ban, ezek az egys\u00e9get mutatj\u00e1k, \u00e9s maradtak f\u00f6nn v\u00e9lem\u00e9nyk\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek. Itt legink\u00e1bb arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy az amerikaiak j\u00f3l \u00e1tgondolt \u00e9rvekkel \u00e9s er\u0151teljesen \u00e9rvelnek amellett, hogy mindenki emelje f\u00f6l a katonai kiad\u00e1sait, k\u00f6lts\u00f6n t\u00f6bbet fegyverekre, hadseregre, biztons\u00e1gra. Ebben van jogos ig\u00e9ny, hiszen a legfontosabb dolog a vil\u00e1gban ma a biztons\u00e1g, a legnagyobb vesz\u00e9ly pedig \u00e9ppen a biztons\u00e1g elveszt\u00e9se. Magyarorsz\u00e1g a vil\u00e1g egyik legbiztons\u00e1gosabb orsz\u00e1ga, ez\u00e9rt nek\u00fcnk k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen is figyeln\u00fcnk kell arra, hogy amit m\u00e1r v\u00e9gre megteremtett\u00fcnk magunknak, azt ne vesz\u00edts\u00fck el. \u00dagyhogy mi t\u00e1mogatjuk az amerikai eln\u00f6knek azt az ig\u00e9ny\u00e9t, hogy \u00e9sszer\u0171bb, a mostanin\u00e1l \u00e9sszer\u0171bb, teh\u00e1t magasabb \u00f6sszeggel t\u00e1mogass\u00e1k a hadseregeket \u00e9s a biztons\u00e1got az eur\u00f3pai orsz\u00e1gok is. Ezzel nem minden eur\u00f3pai orsz\u00e1g \u00e9rt egyet. Mit csin\u00e1l ilyenkor egy amerikai? Azt mondja j\u00f3, akkor ne 2 sz\u00e1zal\u00e9kot k\u00f6ltsetek, hanem 4-et. Most abban a szakaszban vagyunk, amikor m\u00e9g a kett\u0151t sem \u00e9rt\u00fck el, teh\u00e1t a nemzeti \u00f6sszterm\u00e9k\u00fcnk 2 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t sem ford\u00edtja mindenki biztons\u00e1gra, de az amerikai m\u00e1r 4-r\u0151l besz\u00e9l. Ilyen t\u00edpus\u00fa konfliktusok voltak, de nem volt vita az ir\u00e1nyban, a sz\u00e1nd\u00e9kban, a strat\u00e9gi\u00e1ban.\u2013 K\u00e9t olyan strat\u00e9giai ir\u00e1nyt vitatott meg a NATO, hogy honnan \u00e9rkezhetnek a potenci\u00e1lis fenyeget\u00e9sek, \u00e9s hogy a keleti ir\u00e1ny az egyik, a d\u00e9li ir\u00e1ny a m\u00e1sik. A keleti orsz\u00e1got, Oroszorsz\u00e1got m\u00e1r kezelte kor\u00e1bban a NATO. A d\u00e9li ir\u00e1nyba tett l\u00e9p\u00e9sekkel \u00e9s d\u00f6nt\u00e9sekkel Magyarorsz\u00e1g mennyire el\u00e9gedett? Hiszen itt a k\u00f6zel-keleti, \u00e9szak-afrikai terrorizmus besziv\u00e1rg\u00e1s\u00e1r\u00f3l, illetve migr\u00e1ci\u00f3r\u00f3l van sz\u00f3.\u2013 Keleti \u00e9s d\u00e9li vesz\u00e9lyekr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, de tudnunk kell, hogy a k\u00e9t vesz\u00e9ly term\u00e9szetrajza jelent\u0151sen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik egym\u00e1st\u00f3l. A keletit \u00fagy h\u00edvjuk, hogy Oroszorsz\u00e1g, a d\u00e9lit pedig \u00fagy h\u00edvjuk, hogy terrorizmus. Ez k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 fajta fenyeget\u00e9s, k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kock\u00e1zat, k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vesz\u00e9ly a biztons\u00e1gunkra. Ami a d\u00e9lit illeti, T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g egy kulcsorsz\u00e1g. Stabil T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl nem tudjuk megv\u00e9deni d\u00e9lr\u0151l a terrorizmussal \u00e9s a menek\u00fcltekkel, migr\u00e1nsokkal szemben sem a kontinenst, ehhez nek\u00fcnk egy er\u0151s T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g kell. Ez\u00e9rt Magyarorsz\u00e1g \u00fcdv\u00f6zli, hogy T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gnak siker\u00fclt egy olyan alkotm\u00e1nyos reformot v\u00e9grehajtani, amely minden kor\u00e1bbin\u00e1l stabilabb\u00e1 teheti T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1got. Ez j\u00f3 h\u00edr. M\u00e1sfel\u0151l a h\u00e1bor\u00fas g\u00f3cokat, amelyek nem az egyed\u00fcli, de fontos kiv\u00e1lt\u00f3 okai a migr\u00e1nsv\u00e1ls\u00e1gnak, ezeknek a h\u00e1bor\u00fas konfliktusoknak a rendez\u00e9se, konszolid\u00e1l\u00e1sa, az \u00fajra\u00e9p\u00edtkez\u00e9sek megkezd\u00e9se a m\u00e1sik fontos feladat, mert a b\u00e9ke nemcsak \u00fagy ker\u00fcl vesz\u00e9lybe, hogy h\u00e1bor\u00fa j\u00f6n l\u00e9tre, hanem \u00fagy, hogy a b\u00e9k\u00e9s \u00e9letnek a f\u00f6lt\u00e9telei t\u0171nnek el. Vagyis \u00e9lhetetlenn\u00e9 v\u00e1lik az emberi \u00e9let, \u00e9s akkor a migr\u00e1nsok f\u00f6lkerekednek, \u00e9s m\u00e1shol keresnek maguknak orsz\u00e1got, mondjuk, \u00e9ppen a mi\u00e9nket akarj\u00e1k belakni. Ezt r\u00e9szben hat\u00e1rv\u00e9delemmel kell megakad\u00e1lyoznunk, r\u00e9szben pedig azzal, hogy emberhez m\u00e9lt\u00f3 \u00e9let f\u00f6lt\u00e9teleinek megteremt\u00e9s\u00e9ben m\u0171k\u00f6d\u00fcnk k\u00f6zre. Nem teremtj\u00fck meg helyett\u00fck, mert ami ingyen van, az semmit se \u00e9r, hanem vel\u00fck egy\u00fctt k\u00f6z\u00f6sen konszolid\u00e1ljuk ezeket a t\u00e9rs\u00e9geket, \u00e9s \u00edgy a migr\u00e1ci\u00f3 kiv\u00e1lt\u00f3 okait siker\u00fcl cs\u00f6kkenteni.\u2013 Van egy orsz\u00e1g a NATO-t\u00f3l keletre, akivel Magyarorsz\u00e1gnak vannak vit\u00e1i t\u00f6rt\u00e9netesen, \u00e9s \u00e9ppen a mai napon lesz egy olyan tan\u00e1cskoz\u00e1s, amelyen Ukrajna, Gr\u00fazia biztons\u00e1gi helyzet\u00e9vel foglalkoznak a NATO \u00e1llam- \u00e9s korm\u00e1nyf\u0151i a k\u00e9t orsz\u00e1g vezet\u0151inek jelenl\u00e9t\u00e9ben. Magyarorsz\u00e1gnak lehet\u0151s\u00e9get ny\u00fajt-e ez a tan\u00e1cskoz\u00e1s arra, hogy ism\u00e9t elmondja a nyilv\u00e1noss\u00e1g el\u0151tt azt, hogy Ukrajn\u00e1val szemben milyen gondjai vannak?\u2013 Gr\u00fazia NATO-hoz val\u00f3 k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9vel semmilyen gondunk nincs, mi azzal m\u00e9lyen egyet\u00e9rt\u00fcnk, mint ahogy egy\u00e9bk\u00e9nt a maced\u00f3nokkal val\u00f3 t\u00e1rgyal\u00e1sok megkezd\u00e9s\u00e9nek is mindig h\u00edvei voltunk, itt is volt a maced\u00f3n minisztereln\u00f6k tegnap. Az ukr\u00e1nokkal van egy vita. Ez nem Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Ukrajna vit\u00e1ja, vagy ha \u00fagy tetszik, ez csak a vita form\u00e1ja. A vita l\u00e9nyege nem ez, b\u00e1r nek\u00fcnk, magyaroknak a magyarok a legfontosabbak. A NATO n\u00e9z\u0151pontj\u00e1b\u00f3l a vita l\u00e9nyege az, hogyha valaki al\u00e1\u00edr egy szerz\u0151d\u00e9st, mint ahogy az ukr\u00e1nok tett\u00e9k, \u00e9s abban meg\u00edg\u00e9rik, hogy a kisebbs\u00e9gv\u00e9delem szempontj\u00e1b\u00f3l a m\u00e1r el\u00e9rt szab\u00e1lyoz\u00e1si szintb\u0151l nem l\u00e9pnek vissza, vagyis nem lesz rosszabb a kisebbs\u00e9geknek, mint kor\u00e1bban volt, ha egy ilyen \u00edg\u00e9retet tesz, \u00e9s egy ilyen szerz\u0151d\u00e9st al\u00e1\u00edr, mint az ukr\u00e1nok ezt al\u00e1\u00edrt\u00e1k, akkor azt be kell tartani. Ez nem magyar k\u00e9rd\u00e9s, ez a NATO-nak a szavahihet\u0151s\u00e9ge \u00e9s a komolyan vehet\u0151s\u00e9ge, a NATO bels\u0151 integrit\u00e1s\u00e1nak a k\u00e9rd\u00e9se. Az, hogy pont a mi h\u00e1tunkon csattan az ostor, ezen nem vagyunk meglep\u0151dve, mert olyan hely\u00e9n \u00e9l\u00fcnk a vil\u00e1gnak, ahol ilyesmi el\u0151fordul. Itt most a NATO integrit\u00e1s\u00e1nak \u00e9s a magyar kisebbs\u00e9g \u00e9rdek\u00e9nek a v\u00e9delme \u00f6sszekapcsol\u00f3dik. \u00c9s ez\u00e9rt nekem meg is kell sz\u00f3lalnom, \u00e9s er\u0151sen is kell majd besz\u00e9lnem a mai nap sor\u00e1n.\u2013 A NATO-n bel\u00fcl vagy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n bel\u00fcl van egy olyan t\u00f6rekv\u00e9s, hogy k\u00f6z\u00f6s eur\u00f3pai hadsereg j\u00f6jj\u00f6n l\u00e9tre valamikor a t\u00e1voli j\u00f6v\u0151ben. Ez nem zavarja-e a NATO-t, nem gyeng\u00edti-e a NATO-t, nem okoz-e fesz\u00fclts\u00e9get p\u00e9ld\u00e1ul a transzatlanti egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sben?\u2013 Magyarorsz\u00e1g h\u00edve egy eur\u00f3pai k\u00f6z\u00f6s hadsereg f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak, \u00e9s nem a t\u00e1voli j\u00f6v\u0151ben, hanem min\u00e9l hamarabb. Ez persze egy bonyolult katonai vez\u00e9nyl\u00e9si technikai k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6rt is jelent, ahol v\u00e1laszokat kell tal\u00e1lnunk arra, hogy hogyan lehet k\u00f6z\u00f6sen ir\u00e1ny\u00edtani valamit, amit klasszikusan min\u00e9l ink\u00e1bb centr\u00e1lisan ir\u00e1ny\u00edtanak, ann\u00e1l jobban m\u0171k\u00f6dik; a hadsereg ilyen. Teh\u00e1t nem kis feladatot kell megoldani, a k\u00f6z\u00f6s hadsereg ir\u00e1ny\u00edt\u00e1s\u00e1nak probl\u00e9m\u00e1ja egy komoly szakmai feladat. Nek\u00fcnk nem \u00fajdons\u00e1g, mert az Osztr\u00e1k\u2013Magyar Monarchi\u00e1ban mi m\u00e1r voltunk k\u00f6z\u00f6s hadsereg r\u00e9sze, \u00e9s akkor is megvolt a mechanizmusa annak, hogy hogyan kell ir\u00e1ny\u00edtani egy k\u00f6z\u00f6s hadsereget, hogyan kell vez\u00e9nyelni. Nek\u00fcnk van tud\u00e1sunk, amit be tudunk itt adni a k\u00f6z\u00f6sbe. Ez\u00e9rt mi t\u00e1mogatjuk egy k\u00f6z\u00f6s eur\u00f3pai hadsereg l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1t, mert ha valaki nem ura a saj\u00e1t biztons\u00e1g\u00e1nak, nem k\u00e9pes azt saj\u00e1t er\u0151b\u0151l megteremteni, akkor az \u00e9let m\u00e1s ter\u00fclet\u00e9n is kiszolg\u00e1ltatott\u00e1 v\u00e1lhat. Ez\u00e9rt Eur\u00f3p\u00e1nak, egy igazi, f\u00fcggetlen Eur\u00f3p\u00e1nak az az \u00e9rdeke, hogy legyen saj\u00e1t hadereje. Ez\u00e9rt is fontos egy\u00e9bk\u00e9nt, hogy minden eur\u00f3pai \u00e1llam, a n\u00e9metek is igyekezzenek min\u00e9l nagyobb \u00f6sszeget k\u00f6lteni egy k\u00f6z\u00f6s hadsereg f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Az, hogy ez \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9st jelent-e a NATO-val, az pedig sz\u00e1nd\u00e9k \u00e9s intelligencia k\u00e9rd\u00e9se, hiszen sz\u00f6vets\u00e9gesei vagyunk az \u00e9szak-amerikaiaknak. Ha \u0151k ezt nem tekintik vel\u00fck szembeni l\u00e9p\u00e9snek \u2013 \u00e9n nem tekinten\u00e9m az \u0151 hely\u00fckben \u2013, mint ahogy mi is \u00fagy vagyunk, hogyha l\u00e9trej\u00f6n a k\u00f6z\u00f6s eur\u00f3pai hadsereg, ett\u0151l m\u00e9g az amerikaiakkal val\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s strat\u00e9giai jelent\u0151s\u00e9ge megmarad. Teh\u00e1t ha van kell\u0151 intelligencia, akkor egy k\u00e9t pill\u00e9ren nyugv\u00f3 biztons\u00e1gi rendszer m\u0171k\u00f6dtethet\u0151.\u2013 V\u00e9gezet\u00fcl m\u00e9g egy dolgot m\u00e9g, ami nem teljesen ide tartozik. Azok ut\u00e1n, hogy a Brexit megval\u00f3sult a futball vil\u00e1gbajnoks\u00e1gon, a vas\u00e1rnapi d\u00f6nt\u0151t\u0151l milyen eredm\u00e9nyt v\u00e1r?\u2013 Mindig is a Duna menti futballkult\u00fara r\u00e9sze volt Magyarorsz\u00e1g, ez\u00e9rt a horv\u00e1tok sikere persze a horv\u00e1tok\u00e9, de egy kicsit \u00fagy \u00e9rezz\u00fck, hogy abban mi is benne vagyunk, hiszen ez a r\u00e9gi\u00f3 dics\u0151s\u00e9ge is, m\u00e9g hogyha a horv\u00e1t z\u00e1szl\u00f3t is kell most a magasba emelni. \u00c9s \u00e9n teljes sz\u00edvvel szurkolok nemcsak az\u00e9rt, mert a horv\u00e1tok a bar\u00e1taink, \u00e9s a szomsz\u00e9daink, hanem mert azt a futball kult\u00far\u00e1t k\u00e9pviselik, amihez mi is tartozunk, m\u00e9g ha ma nem is \u00e9rj\u00fck el, s\u0151t meg sem k\u00f6zel\u00edtj\u00fck azt a szintet, amire a horv\u00e1tok k\u00e9pesek. De az\u00e9rt ez m\u00e9giscsak a mi kuty\u00e1nk k\u00f6lyke.\u2013 K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck sz\u00e9pen!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-angela-merkel-nemetorszag-kancellarjaval-tortent-targyalasat-kovetoen", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata angela merkel nemetorszag kancellarjaval tortent targyalasat kovetoen", "talk": "\n\n2018. j\u00falius 5. Berlin\n\t\t\t\t\t\t\t\n\n\u00c9n is tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m \u00d6n\u00f6ket. J\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok!\nIntenz\u00edv megbesz\u00e9l\u00e9sen vagyunk t\u00fal, amelynek a hangv\u00e9tele bar\u00e1ti volt. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck sz\u00e9pen N\u00e9metorsz\u00e1gnak azt az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st \u00e9s bar\u00e1ts\u00e1got, amit az elm\u00falt \u00e9vtizedek sor\u00e1n tapasztalhattunk, \u00e9s amely most is t\u00f6retlen. Harminc \u00e9v nagy id\u0151. Mi is \u00f6r\u00fcl\u00fcnk, hogy volt egy pillanat, amikor a magyarok \u00e9s a n\u00e9metek eg\u00e9sz Eur\u00f3pa \u00e9rdek\u00e9ben egy fontos \u00e9s j\u00f3 dolog \u00e9rdek\u00e9ben sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6ttek, \u00e9s megsz\u00fcntett\u00fck Eur\u00f3pa megosztotts\u00e1g\u00e1t, \u00e9s megind\u00edtottuk a kontinens \u00fajraegyes\u00edt\u00e9s\u00e9t. \u00d6r\u00fcl\u00fcnk, ha ezt f\u00f6lid\u00e9z\u0151 k\u00f6z\u00f6s rendezv\u00e9nyeink lesznek.\nAmi a gazdas\u00e1got illeti, itt, N\u00e9metorsz\u00e1gban is nyilv\u00e1n tudj\u00e1k, hogy mi egy munkaalap\u00fa gazdas\u00e1got \u00e9p\u00edt\u00fcnk, aminek a c\u00e9lja a teljes foglalkoztat\u00e1s el\u00e9r\u00e9se, \u00e9s ehhez a n\u00e9met\u2013magyar gazdas\u00e1gi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s sokat tesz hozz\u00e1. Fantasztikusak a k\u00e9t orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tti beruh\u00e1z\u00e1si \u00e9s kereskedelmi sz\u00e1mok. Azt a k\u00e9rd\u00e9st tett\u00fck f\u00f6l ma, hogy mit tudunk tenni annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy ez folytat\u00f3djon, \u00e9s \u00fagy l\u00e1tjuk, hogy az innov\u00e1ci\u00f3 \u00e9s a technol\u00f3gia ter\u00fclet\u00e9n kell szorosabb egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st kialak\u00edtanunk. Meg is \u00e1llapodtunk arr\u00f3l, hogy mind a k\u00e9t orsz\u00e1gban l\u00e9trej\u00f6n egy kis munkacsoport, amely egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dik, az innov\u00e1ci\u00f3 \u00e9s technol\u00f3gia ter\u00fclet\u00e9n javaslatokat tesz majd le. \u00c9rintett\u00fck a v\u00e9delmi dimenzi\u00f3t. Magyarorsz\u00e1g els\u0151k k\u00f6z\u00f6tt javasolta a k\u00f6z\u00f6s eur\u00f3pai hadsereget \u00e9s az eur\u00f3pai v\u00e9delmi politika kialak\u00edt\u00e1s\u00e1t. Most is elk\u00f6telezettek vagyunk ennek ir\u00e1ny\u00e1ban. \u00c9s mi eur\u00f3pai v\u00e9delmi ipart szeretn\u00e9nk l\u00e1tni, \u00e9s a magyar hadsereg korszer\u0171s\u00edt\u00e9s\u00e9t ezen az eur\u00f3pai alapon k\u00e9pzelj\u00fck el, \u00e9s itt is szeretn\u00e9nk egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dni N\u00e9metorsz\u00e1ggal, amit a kancell\u00e1r asszonyt\u00f3l kifejezetten k\u00e9rtem is. Van egy fejleszt\u00e9si egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s K\u00f6zel-Keleten \u00e9s \u00c9szak-Afrik\u00e1ban, bajban l\u00e9v\u0151 k\u00f6z\u00f6ss\u00e9geket seg\u00edt\u00fcnk meg k\u00f6z\u00f6sen. Ennek az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9snek a folytat\u00e1s\u00e1t is elhat\u00e1roztuk.\nT\u00e1j\u00e9koztattam a kancell\u00e1r asszonyt, hogy egyetlen olyan orsz\u00e1g van a nem n\u00e9met nyelv\u0171 vil\u00e1gban, ahol ha egy gyerek megsz\u00fcletik, akkor az \u00f3vod\u00e1t\u00f3l az egyetemig n\u00e9met nyelven tanulhat, s ez az orsz\u00e1g Magyarorsz\u00e1g. Van n\u00e9gysz\u00e1z \u00e1ltal\u00e1nos- \u00e9s k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1nk, amely nemzetis\u00e9gi oktat\u00e1st ny\u00fajt, \u00e9s van k\u00e9tsz\u00e1ztizen\u00f6t \u00f3vod\u00e1nk, \u00e9s n\u00e9met nyelvter\u00fcleten k\u00edv\u00fcl az egyetlen n\u00e9met nyelv\u0171 egyetem Budapesten m\u0171k\u00f6dik. \u00dagyhogy mi nagyra \u00e9rt\u00e9kelj\u00fck a Magyarorsz\u00e1gon \u00e9l\u0151 n\u00e9met kisebbs\u00e9g hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s\u00e1t Magyarorsz\u00e1g sikereihez, \u00e9s meg is adunk mindent nekik, amire sz\u00fcks\u00e9g\u00fck van. K\u00e9rtem, hogy haszn\u00e1ljuk ki azt a lehet\u0151s\u00e9get, hogy van egy n\u00e9met nyelv\u0171 egyetem Budapesten, \u00e9s ennek nagys\u00e1grendileg l\u00e9pt\u00e9ket v\u00e1ltva n\u00f6velj\u00fck meg a s\u00faly\u00e1t \u00e9s a tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t. Err\u0151l is fogunk majd besz\u00e9lni a j\u00f6v\u0151ben.\n\u00c9s persze sz\u00f3 volt a migr\u00e1ci\u00f3r\u00f3l. Arr\u00f3l tudok \u00d6n\u00f6knek besz\u00e1molni, hogy vil\u00e1goss\u00e1 v\u00e1lt az, amit eddig is tudtunk, hogy a kancell\u00e1r asszony \u00e9s \u00e9n, N\u00e9metorsz\u00e1g \u00e9s Magyarorsz\u00e1g m\u00e1shonnan n\u00e9zz\u00fck a vil\u00e1got. Miut\u00e1n m\u00e1shonnan n\u00e9zz\u00fck a vil\u00e1got, m\u00e1sk\u00e9ppen is l\u00e1tjuk, de ennek ellen\u00e9re szoros egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre t\u00f6reksz\u00fcnk. A v\u00e9lem\u00e9nyk\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek nem akad\u00e1lyozhatnak meg benn\u00fcnket abban, hogy keress\u00fck az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, \u00e9s \u00e9n k\u00e9szen is \u00e1llok, hogy egy\u00fcttm\u0171k\u00f6djek ezen a ter\u00fcleten is a kancell\u00e1r asszonnyal. Biztos\u00edtottam a kancell\u00e1r asszonyt arr\u00f3l, hogy a magyar d\u00e9li hat\u00e1r v\u00e9dve van, onnan migr\u00e1nsok sem Magyarorsz\u00e1gra, sem Ausztri\u00e1ba, sem N\u00e9metorsz\u00e1gba nem \u00e9rkezhetnek, s azt a hat\u00e1rt mi v\u00e9dve fogjuk tartani a j\u00f6v\u0151ben is. Megk\u00f6sz\u00f6ntem az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st a kancell\u00e1r asszonynak, amit az elm\u00falt eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facson tapasztaltam \u00e9s k\u00f6sz\u00f6nj\u00fck sz\u00e9pen, hogy a Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra oly fontos k\u00e9t \u00fcgyben a migr\u00e1ci\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n, a hat\u00e1rv\u00e9delem els\u0151 helyre helyez\u00e9s\u00e9ben \u00e9s a hot spotok Eur\u00f3p\u00e1n k\u00edv\u00fcli l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1ban l\u00e9tre is j\u00f6tt egy \u00f6sszeur\u00f3pai egyet\u00e9rt\u00e9s, amely a kancell\u00e1r asszony n\u00e9lk\u00fcl nem j\u00f6hetett volna l\u00e9tre. Ez r\u00e9gi t\u00f6rekv\u00e9se volt Magyarorsz\u00e1gnak. \u00d6r\u00fcl\u00fcnk, hogy v\u00e9gre megval\u00f3sult.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen Kancell\u00e1r asszonynak a mai t\u00e1rgyal\u00e1st.\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-a-nemzeti-kozszolgalati-egyetem-tisztavatasan", "title": "Orban viktor beszede a nemzeti kozszolgalati egyetem tisztavatasan", "talk": "\n\nBudapest, 2018. j\u00fanius 30.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m a Nemzeti K\u00f6zszolg\u00e1lati Egyetem Rend\u00e9szettudom\u00e1nyi Kar\u00e1nak v\u00e9gz\u0151s hallgat\u00f3it \u00e9s tan\u00e1rait. K\u00fcl\u00f6n k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m csal\u00e1dtagjaikat, akik nevelt\u00e9k, tan\u00edtott\u00e1k \u00e9s t\u00e1mogatt\u00e1k \u00d6n\u00f6ket tanulm\u00e1nyaik \u00e9s felk\u00e9sz\u00fcl\u00e9s\u00fck alatt. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck nekik, hogy olyan fiatalokat neveltek, akik a mai napon esk\u00fcvel k\u00f6telezt\u00e9k el magukat a haza szolg\u00e1lat\u00e1ra.\nTisztelt Esk\u00fctev\u0151k!\nMinden fiatal \u00e9let\u00e9nek egyik cs\u00facspontja az a nap, amikor v\u00e9gre azz\u00e1 v\u00e1lik, ami lenni akart. El\u00e9ri azt, amire eg\u00e9sz addigi \u00e9let\u00e9ben k\u00e9sz\u00fclt, megkezdheti azt a hivat\u00e1st, amit v\u00e1lasztott mag\u00e1nak. Ma \u00d6n\u00f6k m\u00e9g enn\u00e9l is magasabbra jutottak. Nemcsak egy diplom\u00e1t szereztek, amellyel munk\u00e1ba \u00e1llhatnak, hanem esk\u00fct is tettek, \u00e9s \u00edgy szolg\u00e1latba l\u00e9phettek. Az esk\u00fc m\u00f6g\u00e9 ember kell. Komoly ember, akiben egyszerre munk\u00e1l az elsz\u00e1nts\u00e1g, a kitart\u00e1s \u00e9s a meggy\u0151z\u0151d\u00e9s. Akinek er\u0151s a lelke, tiszta a feje, eg\u00e9szs\u00e9ges az \u00f6nk\u00e9pe, \u00e9s szil\u00e1rd alapokon \u00e1ll az \u00e9lete. Csak ilyen embernek \u00e9rdemes esk\u00fct tennie. \u00d6n\u00f6k a mai napon becs\u00fclet\u00fckre \u00e9s lelkiismeret\u00fckre megfogadt\u00e1k, hogy hivat\u00e1sukat a magyar nemzet jav\u00e1ra gyakorolj\u00e1k, t\u00f6rv\u00e9nyeinket megtartj\u00e1k \u00e9s m\u00e1sokkal is betartatj\u00e1k, megfogadt\u00e1k, hogy szolg\u00e1lati k\u00f6telezetts\u00e9geiket ak\u00e1r \u00e9let\u00fck kock\u00e1ztat\u00e1s\u00e1val is teljes\u00edtik, engedelmeskednek el\u00f6lj\u00e1r\u00f3iknak, \u00e9s felel\u0151ss\u00e9ggel gondoskodnak al\u00e1rendeltjeikr\u0151l. S\u00falyos szavak. R\u00e1ad\u00e1sul ezzel a fogadalmukkal jogrendszer\u00fcnk \u00e9s ezer\u00e9ves \u00e1llamis\u00e1gunk meg\u0151rz\u00e9se ir\u00e1nt is elk\u00f6telezt\u00e9k magukat. Gratul\u00e1lok \u00d6n\u00f6knek! Bizony\u00e1ra az\u00e9rt v\u00e1lasztott\u00e1k ezt a neh\u00e9z \u00e9s vesz\u00e9lyekkel j\u00e1r\u00f3 hivat\u00e1st t\u00fal a meg\u00e9lhet\u00e9sen, mert szeretik Magyarorsz\u00e1got, szeretik a haz\u00e1jukat, a nemzet\u00fcket, a kult\u00far\u00e1nkat, \u00e9s hisznek abban, hogy ezek olyan fontos dolgok, amelyeket k\u00f6z\u00f6sen meg kell v\u00e9den\u00fcnk. \u00c9s \u00d6n\u00f6knek igazuk van. A rend nemcsak a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g sz\u00e1m\u00e1ra n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetetlen, az egyes ember is csak a rend biztos \u00e9s biztons\u00e1gos talapzat\u00e1n tudja megval\u00f3s\u00edtani a terveit, \u00e9s megv\u00e9deni munk\u00e1j\u00e1nak eredm\u00e9nyeit.\nTisztelt Esk\u00fctev\u0151k!\nAz a rend, amelyet \u00d6n\u00f6k v\u00e9delmeznek, a szabads\u00e1gb\u00f3l sz\u00fcletett. Szabads\u00e1gukkal \u00e9lve a magyarok eld\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k, milyen orsz\u00e1got akarnak maguknak. Ennek az akaratnak a v\u00e9grehajt\u00f3i vagyunk mi mindannyian. A magyar szabads\u00e1g kereteit megszab\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyeket a Magyar Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, vagyis mi, k\u00e9pvisel\u0151k hozzuk, de \u00d6n\u00f6kre h\u00e1rul a feladat, hogy a jogszab\u00e1lyok be is legyenek tartva. Ugyanis a jog mell\u00e9 k\u00f6teless\u00e9gnek is t\u00e1rsulnia kell, a szabads\u00e1g \u00e9s a biztons\u00e1g felt\u00e9telezik egym\u00e1st.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA mai napon 218 fiatal magyar tiszt tette le esk\u00fcj\u00e9t, \u00e9s kezdi meg hivat\u00e1sos szolg\u00e1lat\u00e1t. 170-en a rend\u0151rs\u00e9g\u00e9n\u00e9l, 18-an a Nemzeti Ad\u00f3- \u00e9s V\u00e1mhivataln\u00e1l, 24-en az Orsz\u00e1gos Katasztr\u00f3fav\u00e9delmi F\u0151igazgat\u00f3s\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 szervein\u00e9l, 6-an pedig a b\u00fcntet\u00e9s-v\u00e9grehajt\u00e1si szervezetn\u00e9l foglalj\u00e1k majd el szolg\u00e1lati hely\u00fcket. Ez j\u00f3 h\u00edr, \u00edgy m\u00e9g fiatalosabb lesz a magyar rend\u0151rs\u00e9g, \u00e9s \u00d6n\u00f6k m\u00e1r egy megfiatalodott rend\u0151rs\u00e9g tisztjei lehetnek.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA magyar emberek ma azt v\u00e1rj\u00e1k a korm\u00e1nyt\u00f3l \u00e9s a rend\u0151rs\u00e9gt\u0151l, hogy v\u00e9dj\u00fck meg az orsz\u00e1got, a csal\u00e1dokat, a k\u00f6z\u00f6s \u00e9rt\u00e9keinket \u00e9s eredm\u00e9nyeinket is minden k\u00fcls\u0151 \u00e9s bels\u0151 vesz\u00e9lyt\u0151l. Azt v\u00e1rj\u00e1k, hogy ne kelljen f\u00e9lni\u00fck sem nappal, sem \u00e9jszaka, sem vid\u00e9ken, sem v\u00e1rosban, sem k\u00f6zter\u00fcleten, sem az otthonukban. Azt v\u00e1rj\u00e1k, hogy ne kelljen f\u00e9lteni\u00fck sem a saj\u00e1t maguk, sem szeretteik testi \u00e9ps\u00e9g\u00e9t, emberi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1t, sem saj\u00e1t javaikat, sem a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g, az orsz\u00e1g vagyon\u00e1t. Azt v\u00e1rj\u00e1k, hogy a rend\u0151rs\u00e9g a t\u00f6rv\u00e9nyes rend helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban, a t\u00e1rsadalmi szab\u00e1lyok \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9ben \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nytisztel\u0151 magatart\u00e1s elismer\u00e9s\u00e9ben p\u00e9ld\u00e1t is mutasson. A rendv\u00e9delemben dolgoz\u00f3knak ez\u00e9rt feddhetetlennek \u00e9s rend\u00edthetetlennek kell lenni\u00fck.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA rend\u0151ri munka b\u00e9keid\u0151ben is katonai er\u00e9nyeket k\u00f6vetel. Ahogy \u00edrj\u00e1k: \u201eA katona nem az\u00e9rt van, hogy sz\u00farjon, hanem az\u00e9rt, hogy senki ne sz\u00farhasson.\u201d Olyan id\u0151ket \u00e9l\u00fcnk Eur\u00f3p\u00e1ban, amikor a rend, a b\u00e9ke, a biztons\u00e1g m\u00e1r nem mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rtet\u0151d\u0151 dolgok. Egyre komolyabb er\u0151fesz\u00edt\u00e9seket kell tenn\u00fcnk, hogy fenntartsuk saj\u00e1t civiliz\u00e1ci\u00f3nk t\u00f6bb ezer \u00e9ves rendj\u00e9t. Ilyenkor fel\u00e9rt\u00e9kel\u0151dik a rend \u00e9s a b\u00e9ke \u00e9s vele annak \u0151reinek, v\u00e9delmez\u0151inek szerepe is. Mi, magyarok b\u00e9k\u00e9ben \u00e9s biztons\u00e1gban akarunk \u00e9lni, ez\u00e9rt a j\u00f6v\u0151ben is sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk lesz, s\u0151t Eur\u00f3pa mai helyzet\u00e9t l\u00e1tva m\u00e9g az eddigiekn\u00e9l is nagyobb sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk lesz b\u00e1tor, j\u00f3l k\u00e9pzett, haz\u00e1jukat \u00e9s nemzet\u00fcket szeret\u0151 egyenruh\u00e1sokra.\nTisztelt Esk\u00fctev\u0151k!\n\u00d6n\u00f6k a mai napt\u00f3l egy olyan test\u00fclet tagjai lettek, amelyet az elhivatotts\u00e1g, a szolg\u00e1lat \u00e9s a magyar haza ir\u00e1nti elk\u00f6telezetts\u00e9g jellemez. Azt k\u00edv\u00e1nom \u00d6n\u00f6knek, hogy h\u00edven esk\u00fcj\u00fckh\u00f6z mutassanak j\u00f3 p\u00e9ld\u00e1t mindenkinek embers\u00e9gb\u0151l, hat\u00e1rozotts\u00e1gb\u00f3l \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nytiszteletb\u0151l is. K\u00edv\u00e1nok \u00d6n\u00f6knek sok er\u0151t \u00e9s j\u00f3 eg\u00e9szs\u00e9get! Isten \u00e9ltesse mindannyiukat!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-a-fovarosi-es-megyei-kormanyhivatalok-vezetoinek-kinevezesi-unnepsegen", "title": "Orban viktor beszede a fovarosi es megyei kormanyhivatalok vezetoinek kinevezesi unnepsegen", "talk": "\n\n2018. j\u00fanius 26. Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nMiel\u0151tt b\u00e1rmit mondan\u00e9k, j\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, tisztelt Miniszter \u00far, azon gondolkodom, hogy egyet\u00e9rtek-e azzal, amit Guly\u00e1s Gerg\u0151 mondott bevezet\u0151k\u00e9ppen, hogy a szem\u00e9lyi v\u00e1ltozatlans\u00e1g a megel\u00e9gedetts\u00e9gnek a jele-e vagy az el\u00e9gedetlens\u00e9g\u00e9, \u00e9s az\u00f3ta sem tudom eld\u00f6nteni, hogy vajon melyik. De mind a k\u00e9t \u00e1ll\u00edt\u00e1s mellett tudok \u00e9rveket f\u00f6lhozni, hiszen egy \u00e1ltal\u00e1nos intellektu\u00e1lis \u00e9s szakmai m\u00e9rc\u00e9t tekintve a jelenl\u00e9v\u0151k tekint\u00e9lyes r\u00e9sze t\u00falk\u00e9pzett a feladat\u00e1hoz. Teh\u00e1t n\u00e9gy \u00e9v szolg\u00e1lat ut\u00e1n indokolt lenne, hogy a korm\u00e1nytisztvisel\u0151n\u00e9l \u00e9s a hivatalvezet\u0151n\u00e9l egy magasabb beoszt\u00e1sban teljes\u00edtse a k\u00f6teless\u00e9g\u00e9t ak\u00e1r az \u00e1llamigazgat\u00e1sban, ak\u00e1r az \u00fczleti, ak\u00e1r a tudom\u00e1nyos \u00e9letben. De m\u00e9gis itt ragadtak ebben az \u00e1ll\u00e1sban a h\u00f6lgyek \u00e9s urak, \u00e9s f\u00f6l kell tenn\u00fcnk azt a k\u00e9rd\u00e9st, hogy mi\u00e9rt van ez \u00edgy. \u00c9s nem nagyon tudunk erre m\u00e1s v\u00e1laszt adni, ez\u00e9rt is gratul\u00e1ltam mindenkinek, aki elnyerte a kinevez\u00e9s\u00e9t, mert befejezetlen munk\u00e1k vannak el\u0151tt\u00fcnk. Azt nem tudom most m\u00e1r megmondani, hogy el lehetett volna-e v\u00e9gezni az elm\u00falt n\u00e9gy \u00e9vben az \u00f6sszes munk\u00e1t, de hogy nem tudtuk az \u00f6sszeset elv\u00e9gezni, az bizonyos. Maradt b\u0151ven ebb\u0151l a munk\u00e1b\u00f3l erre a ciklusra is, ez\u00e9rt nagy rem\u00e9nyeket f\u0171z\u00f6k ahhoz, hogy mindannyian v\u00e1llalt\u00e1k a hivatal k\u00f6vetkez\u0151 n\u00e9gy \u00e9vre t\u00f6rt\u00e9n\u0151 bet\u00f6lt\u00e9s\u00e9t, mert az azt jelenti, hogy amit egy\u00fctt kezdhett\u00fcnk el, azt egy\u00fctt is fogjuk befejezni, mert a magyar \u00e1llam k\u00f6z\u00e9pszint\u0171 igazgat\u00e1sa m\u00e9g nincs abban az \u00e1llapotban, hogy azzal el\u00e9gedettek lehetn\u00e9nk.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAz el\u0151bb \u00d6n\u00f6k itt az ezer\u00e9ves kereszt\u00e9ny magyar \u00e1llam k\u00e9pviselet\u00e9re \u00e9s a magyar emberek szolg\u00e1lat\u00e1ra esk\u00fcdtek fel. Ebben a t\u00e9telmondatban benne is van minden, ami a k\u00f6zigazgat\u00e1s c\u00e9lj\u00e1t meghat\u00e1rozza. Nevezetesen, hogy a magyar \u00e1llamnak \u00e9s az azt igazgat\u00f3knak mindig \u00fagy kell m\u0171k\u00f6dni\u00fck, hogy az \u00e1llam megtartson minket annak, amik vagyunk, ahogyan a v\u00e1laszt\u00e1si kamp\u00e1nyban is elmondtuk, hogy meg\u0151rizz\u00fck Magyarorsz\u00e1got magyar orsz\u00e1gnak. Nem lesz m\u00e1s az \u00d6n\u00f6k munk\u00e1j\u00e1nak vez\u00e9rfonala a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben sem, ez\u00e9rt azt szeretn\u00e9m k\u00e9rni \u00d6n\u00f6kt\u0151l, hogy azzal a testtart\u00e1ssal \u00e9s azzal az \u00f6nbizalommal v\u00e9gezz\u00e9k a munk\u00e1jukat, amelyben ott van, ami m\u00f6g\u00f6tt ott \u00e1ll egy ezer\u00e9ves magyar \u00e1llam, amelynek a l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t, t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek folytat\u00e1s\u00e1t kell az \u00d6n\u00f6k munk\u00e1j\u00e1val garant\u00e1lni, illetve szolg\u00e1lni.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nR\u00f6viden tekints\u00fcnk vissza arra, hogy 2010-ben honnan is indultunk, milyen c\u00e9lokat t\u0171zt\u00fcnk ki magunk el\u00e9. 2010-ben, amikor megnyert\u00fck a v\u00e1laszt\u00e1st, az volt a c\u00e9lunk, hogy \u00fajragondoljuk a magyar \u00e1llamnak a szerep\u00e9t, \u00e9s \u00fagy hat\u00e1rozzuk azt meg, ahogyan egy szuver\u00e9n \u00e9s er\u0151s orsz\u00e1g \u00e1llam igazgat\u00e1s\u00e1nak ki kell n\u00e9znie. Egy olyan \u00e1llamot akartunk, amely egyszerre teszi lehet\u0151v\u00e9, hogy megv\u00e9dj\u00fck az orsz\u00e1g szuverenit\u00e1s\u00e1t, \u00e9s bel\u00fcl pedig f\u00f6nnmaradjon a szabads\u00e1g rendje, \u00e9s a magyar emberek egy szabad orsz\u00e1gban \u00e9lhessenek. Mi kellett ehhez? Meg kellett \u00faj\u00edtani a teljes jogrendszer\u00fcnket, meg kellett er\u0151s\u00edteni az orsz\u00e1g k\u00f6zbiztons\u00e1g\u00e1t, \u00e9s \u00e1t kellett alak\u00edtani a k\u00f6zigazgat\u00e1sunkat. Azt\u00e1n 2011. janu\u00e1r 1-j\u00e9t\u0151l l\u00e9trehoztuk a f\u0151v\u00e1rosi \u00e9s megyei korm\u00e1nyhivatalokat. Azt\u00e1n \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk hossz\u00fa vit\u00e1k ut\u00e1n, hogy az \u00e1llam legyen el\u00e9rhet\u0151 j\u00e1r\u00e1si szinten is. Ezt a vit\u00e1t lez\u00e1rtuk, \u00e9s l\u00e9trehoztuk a j\u00e1r\u00e1si rendszert. 2013-ban \u00e1ll\u00edtottuk ezt vissza. Azt nem \u00e1ll\u00edtom, hogy ez t\u00f6k\u00e9letes \u00e1llapotban lenne, \u00e9n is \u00fagy \u00e9rzem, hogy tal\u00e1n elj\u00f6n majd valamikor az id\u0151, amikor ehhez a k\u00e9rd\u00e9shez ism\u00e9t hozz\u00e1ny\u00falhatunk, hiszen megteremtett\u00fck a j\u00e1r\u00e1si rendszert. Hogy ennek a m\u00e9rete optim\u00e1lis-e, a j\u00e1r\u00e1si hivatalok \u00e9s k\u00f6zpontok sz\u00e1ma optim\u00e1lis-e, e fel\u0151l nem vagyok meggy\u0151z\u0151dve, neh\u00e9z munka az ilyesmi, de tal\u00e1n ez a n\u00e9gy \u00e9v, ami el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll alkalmas arra, hogy ennek a k\u00e9rd\u00e9snek is nekifesz\u00fclj\u00fcnk, \u00e9s v\u00e1laszokat tal\u00e1ljunk. Azt\u00e1n 2011 \u00f3ta megnyitottunk 294 korm\u00e1nyablakot, mert azt gondoltuk, hogy az \u00e1llamnak el\u00e9rhet\u0151nek is kell lennie. Mindent egybevetve tal\u00e1n az az \u00e1ll\u00edt\u00e1s nem t\u00falz\u00f3, hogy ma a magyar \u00e1llam legjobban m\u0171k\u00f6d\u0151 szerve az a k\u00f6z\u00e9pszint\u0171 k\u00f6zigazgat\u00e1s. \u00c9s azt v\u00e1rjuk a Minisztereln\u00f6ks\u00e9get vezet\u0151 minisztert\u0151l, hogy a k\u00f6zponti k\u00f6zigazgat\u00e1s is m\u00e9lt\u00f3ztasson f\u00f6lz\u00e1rk\u00f3zni erre a sz\u00ednvonalra, hogy azt tudjuk mondani, hogy ez a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben majd elt\u0171nik. Persze erre v\u00e1laszolhatja azt az \u00e9ppen aktu\u00e1lis miniszter, hogy k\u00f6nny\u0171 \u00fagy j\u00f3 k\u00f6zigazgat\u00e1si teljes\u00edtm\u00e9nyt ny\u00fajtani p\u00e9ld\u00e1ul k\u00f6z\u00e9pszinten, hogyha k\u00f6zben bevezetik az \u00e9letp\u00e1lyarendszert is, \u00e9s az emberek a fizet\u00e9s\u00fck\u00f6n is l\u00e1tj\u00e1k, hogy megbecs\u00fclik az \u0151 munk\u00e1jukat. Ez a k\u00f6zponti k\u00f6zigazgat\u00e1sban nem t\u00f6rt\u00e9nt meg, a k\u00f6z\u00e9pszint\u0171ben megt\u00f6rt\u00e9nt. Most a puding pr\u00f3b\u00e1ja is meg fog t\u00f6rt\u00e9nni, mert ha megemelj\u00fck \u2013 mint ahogy tervezz\u00fck \u2013 a k\u00f6zponti k\u00f6zigazgat\u00e1sban dolgoz\u00f3k fizet\u00e9s\u00e9t, \u00e9s a szab\u00e1lyoz\u00e1st \u00f6sszhangba hozzuk a k\u00f6z\u00e9pszinttel, akkor majd kider\u00fcl, hogy ebb\u0151l fakad-e a f\u00f6ls\u0151 szinten teljes\u00edtm\u00e9nyn\u00f6veked\u00e9s, \u00e9s ha fakad, akkor \u00f6r\u00fclni fogunk, ha nem, akkor pedig okosabbak lesz\u00fcnk egy tapasztalattal.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\n\u00d6n\u00f6k k\u00f6z\u00fcl 2011 \u00f3ta t\u00f6lti be a megb\u00edzat\u00e1s\u00e1t \u00f6sszesen 6 korm\u00e1nyhivatal-vezet\u0151, nekik k\u00fcl\u00f6n is gratul\u00e1lok, \u00e9s 2014 \u00f3ta pedig 16 f\u0151 t\u00f6lti be v\u00e1ltozatlanul ezt a hivatalt. \u00c9s ez azt jelenti, hogy teljesen \u00faj kinevez\u00e9sre most ezen alkalommal csak egy alkalommal ker\u00fcl sor, akkor is csak az\u00e9rt, mert K\u00e1llai M\u00e1ria imm\u00e1r a parlamentben foglal helyet, \u00e9s a szolnokiak, a kunok meg a j\u00e1szok megk\u00fczd\u00f6ttek ez\u00e9rt a poz\u00edci\u00f3\u00e9rt, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl is igazs\u00e1gos, a tehets\u00e9g \u00e9s az alkalmass\u00e1g alapj\u00e1n \u00e1ll\u00f3 d\u00f6nt\u00e9s sz\u00fcletett, \u00fagyhogy a k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk l\u00e9v\u0151 \u00faj hivatalvezet\u0151nek ez\u00faton is gratul\u00e1lok! Sok sikert k\u00edv\u00e1nok, hogy siker\u00fclj\u00f6n p\u00f3tolni K\u00e1llai M\u00e1ri\u00e1t, aki imm\u00e1ron honanyak\u00e9nt a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban k\u00e9pviseli Szolnokot \u00e9s k\u00f6rny\u00e9k\u00e9t.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nV\u00e9gezet\u00fcl csak annyit szeretn\u00e9k mondani \u00d6n\u00f6knek, hogy a k\u00f6zigazgat\u00e1snak nincsen m\u00e1s l\u00e9tjogosults\u00e1ga \u00e9s m\u00e1s m\u00e9rt\u00e9ke, mint az emberek \u00e9s a haza szolg\u00e1lata. Szeretn\u00e9m k\u00e9rni \u00d6n\u00f6kt\u0151l, hogy ez legyen az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 n\u00e9gy \u00e9vben is az \u00d6n\u00f6k legfontosabb dolga: szolg\u00e1lj\u00e1k a magyar embereket. Ne akarj\u00e1k megoldani helyett\u00fck a probl\u00e9m\u00e1ikat, ne akarj\u00e1k helyett\u00fck megoldani a gondokat, de ne is szapor\u00edts\u00e1k azokat, hanem seg\u00edts\u00e9k \u0151ket az \u00fcgyes-bajos dolgaik gyors, fair \u00e9s elfogulatlan int\u00e9z\u00e9s\u00e9ben. Annak rem\u00e9ny\u00e9ben adtam \u00e1t a megb\u00edz\u00f3leveleket, hogy az \u00d6n\u00f6k vezet\u00e9s\u00e9vel a magyar k\u00f6zigazgat\u00e1si rendszer a hagyom\u00e1nyaihoz m\u00e9lt\u00f3 m\u00f3don tudja majd szolg\u00e1lni Magyarorsz\u00e1g nemzeti \u00e9rdekeit. M\u00e9g egyszer k\u00edv\u00e1nok \u00d6n\u00f6knek sok munk\u00e1t, j\u00f3 eg\u00e9szs\u00e9get! R\u00e9gi harcost\u00e1rsakr\u00f3l van sz\u00f3, ez\u00e9rt nyugodtan mondhatom, hogy egyszerre k\u00edv\u00e1nok szakmai \u00e9s politikai sikereket mindannyiuknak.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-magyar-es-peter-pellegrini-szlovak-miniszterelnok-kozos-televizios-interjuja-a-ta3-szlovak-kereskedelmi-csatornanak", "title": "Orban viktor magyar es peter pellegrini szlovak miniszterelnok kozos televizios interjuja a ta3 szlovak kereskedelmi csatornanak", "talk": "\n\n2018. j\u00fanius 24.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nOrb\u00e1n Viktor: J\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok!\nNorbert Dolinsky: Engedj\u00e9k meg, hogy \u00fcdv\u00f6z\u00f6ljem a kedves vend\u00e9geket, a magyar \u00e9s szlov\u00e1k minisztereln\u00f6k\u00f6t a TA3 csatorn\u00e1n; Budapesten forgatunk. Baloldalon Orb\u00e1n Viktor \u00far, j\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok! A jobboldalon a Szlov\u00e1k K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g minisztereln\u00f6ke. Uraim, \u00f6r\u00fcl\u00f6k, hogy id\u0151t sz\u00e1ntak r\u00e1nk. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, Orb\u00e1n \u00far, hogy vend\u00e9g\u00fcl l\u00e1t minket k\u00f6zvetlen\u00fcl a V4-eknek az osztr\u00e1kokkal folytatott cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3t k\u00f6vet\u0151en. Uraim, term\u00e9szetesen a mai cs\u00facsr\u00f3l fogunk besz\u00e9lni, de nem hagyunk ki egy\u00e9b k\u00e9rd\u00e9seket sem a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s kapcsolatokban, amelyek Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Szlov\u00e1kia r\u00e9sz\u00e9re rendk\u00edv\u00fcl fontosak. Orb\u00e1n minisztereln\u00f6k \u00far, ahogy m\u00e1r eml\u00edtettem, k\u00f6zvetlen\u00fcl a V4+Ausztria ut\u00e1n tal\u00e1lkozunk Budapesten. A V4 nem p\u00f3tl\u00e9ka az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, de ez valamifajta partnerszervezet. Ami az uni\u00f3t illeti, \u00d6n miben l\u00e1tja a partners\u00e9g jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t? Ma \u00d6n \u00e1tadta Magyarorsz\u00e1g V4-eln\u00f6ks\u00e9g\u00e9t is, \u00fagyhogy j\u00f3 lenne, ha \u00e9rt\u00e9kel\u00e9st is adna az eln\u00f6ks\u00e9gr\u0151l.\nOrb\u00e1n Viktor: J\u00f3 kis eln\u00f6ks\u00e9g volt ez. Azt gondolom, hogy sz\u00e9p eredm\u00e9nyeket \u00e9rt\u00fcnk el. Egy t\u00f6rt\u00e9nelmi folyamatban kell l\u00e1tnunk a magyar eln\u00f6ks\u00e9get \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151, szlov\u00e1k eln\u00f6ks\u00e9get is. Ez a t\u00f6rt\u00e9nelmi folyamat \u00fagy n\u00e9z ki, hogy K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa izmosodik, orsz\u00e1gai k\u00f6z\u00f6tt az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s egyre szorosabb\u00e1 v\u00e1lik, a versenyk\u00e9pess\u00e9ge javul, \u00e9s a gazdas\u00e1gi teljes\u00edtm\u00e9nye n\u0151. Egy\u00e9bk\u00e9nt ebben a mez\u0151nyben Szlov\u00e1kia kiemelked\u0151 szerepet j\u00e1tszik. K\u00f6zben megv\u00e9dj\u00fck magunkat a migr\u00e1ci\u00f3val szemben, van egy er\u0151s kultur\u00e1lis identit\u00e1sunk, amit nem vagyunk hajland\u00f3ak f\u00f6ladni, egy bizonyos homogenit\u00e1s; soksz\u00edn\u0171s\u00e9g, de az\u00e9rt homogenit\u00e1s, mik\u00f6zben egy\u00e9bk\u00e9nt az uni\u00f3 sz\u00e1mos m\u00e1s r\u00e9gi\u00f3j\u00e1ban versenyk\u00e9pess\u00e9gi probl\u00e9m\u00e1k vannak, nem tudj\u00e1k megv\u00e9deni a hat\u00e1raikat, migr\u00e1nsok jelentek meg milli\u00f3sz\u00e1m, teh\u00e1t sok gonddal k\u00fcszk\u00f6dnek. Teh\u00e1t most Eur\u00f3p\u00e1nak k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 r\u00e9gi\u00f3kkal kell az egy\u00fctt\u00e9l\u00e9st megteremtenie; a nyugatnak a kelettel, a d\u00e9lnek az \u00e9szakkal, \u00e9s ebben egy speci\u00e1lis r\u00e9gi\u00f3 K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa, amelybe mindannyian \u2013 szem\u00e9lyesen is, de az orsz\u00e1gaink is \u2013 sok-sok\u00e9vnyi munk\u00e1t fektettek, hogy ez a r\u00e9gi\u00f3 f\u00f6lfele menjen \u00e9s kiemelkedjen. Ezt tartom a legfontosabbnak, \u00e9s ennek a munk\u00e1nak a folytat\u00e1s\u00e1t v\u00e1llalta a minisztereln\u00f6k \u00far is, akinek sok sikert k\u00edv\u00e1nok ehhez.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, \u00d6n t\u00f6bb t\u00e9m\u00e1t mondott, amivel fogunk foglalkozni, de most a szlov\u00e1k minisztereln\u00f6kh\u00f6z, Pellegrini \u00farhoz fordulok. \u00d6n szimbolikusan \u00e1tvette a V4-ek eln\u00f6ks\u00e9g\u00e9t Orb\u00e1n \u00fart\u00f3l. Milyen priorit\u00e1ssal veszi \u00e1t a V4-eln\u00f6ks\u00e9get a Szlov\u00e1k K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g?\nPeter Pellegrini: Bevezet\u0151k\u00e9ppen el kell mondanom azt, hogy egy kit\u0171n\u0151 eln\u00f6ks\u00e9g \u00e1ll m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk, amelyet a magyar minisztereln\u00f6k, Orb\u00e1n \u00far vezetett. A V4-ek rendk\u00edv\u00fcl j\u00f3l szerepeltek, \u00e9s j\u00f3 volt hallani a hangjukat az eur\u00f3pai sz\u00ednt\u00e9ren, ki kell fejeznem ez\u00e9rt \u0151szinte k\u00f6sz\u00f6netemet. Van mit tenn\u00fcnk, hogy r\u00e1csatlakozzunk erre a dinamik\u00e1ra \u00e9s hat\u00e9konys\u00e1gra. Szlov\u00e1kia eln\u00f6ks\u00e9g\u00e9nek f\u0151 mott\u00f3ja ez\u00e9rt az, hogy \u201edinamikus Visegr\u00e1dot a dinamikus Eur\u00f3p\u00e1nak.\u201d Ez azt jelenti, hogy vil\u00e1gosan kijelentj\u00fck: Eur\u00f3pa r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezz\u00fck, pozit\u00edv, Eur\u00f3pa-p\u00e1rti t\u00e9m\u00e1kat nyitunk meg, a m\u00e1sik oldalon azonban vil\u00e1gosan ki szeretn\u00e9nk mondani, hogy mit gondolnak azok az emberek, akik itt dolgoznak, itt \u00e9lnek; hogyan fog kin\u00e9zni Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151je. Mi nemcsak passz\u00edv befogad\u00f3i vagyunk m\u00e1s tagorsz\u00e1gokb\u00f3l \u00e9rkez\u0151, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 javaslatoknak \u00e9s utas\u00edt\u00e1soknak. Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Szlov\u00e1kia rendk\u00edv\u00fcli sikereket \u00e9rt el, n\u00f6vekszik a gazdas\u00e1g mindk\u00e9t orsz\u00e1gban, alacsony a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g, ez k\u00e9t nagyon sikeres orsz\u00e1g. Jogunk van besz\u00e9lni arr\u00f3l, hogy hogyan kellene kin\u00e9znie az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, hogy biztos\u00edtva legyen a fejl\u0151d\u00e9se nemcsak ennek a r\u00e9gi\u00f3nak, hanem a t\u00f6bbi orsz\u00e1gnak is. Er\u0151s Eur\u00f3p\u00e1r\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, biztons\u00e1gos Eur\u00f3p\u00e1r\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, \u00e9s intelligens megold\u00e1sokr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk. L\u00e1tjuk a lehet\u0151s\u00e9geket a fejleszt\u00e9sre, a digitaliz\u00e1l\u00e1sra, a modern technol\u00f3gi\u00e1k alkalmaz\u00e1s\u00e1ra, de ez nem megy an\u00e9lk\u00fcl, hogy biztons\u00e1gos legyen a k\u00f6rnyezet\u00fcnk, ahol biztons\u00e1gban \u00e9rezz\u00fck magunkat, a glob\u00e1lis vesz\u00e9lyeket el tudjuk h\u00e1r\u00edtani, hogy ut\u00e1na val\u00f3di fejl\u0151d\u00e9s indulhasson meg.\nOrb\u00e1n minisztereln\u00f6k \u00far, hogyan \u00e9rt\u00e9keli a jelenlegi kapcsolatokat a magyarok \u00e9s a szlov\u00e1kok k\u00f6z\u00f6tt?\nOrb\u00e1n Viktor: A saj\u00e1t tapasztalataimr\u00f3l tudok besz\u00e9lni. \u00c9n szeretek egy\u00fctt dolgozni a szlov\u00e1kokkal, j\u00f3 partnerek. A magyarok egy kicsit t\u00falbonyol\u00edtj\u00e1k a dolgokat, a szlov\u00e1kok nem. Pragmatikusak, vil\u00e1gosak, ha meg\u00e1llapodunk, betartj\u00e1k, nem keresnek ments\u00e9get, hanem az utat keresik, ahogy a dolgokat meg lehet val\u00f3s\u00edtani, \u00e9s \u00e9n Fico minisztereln\u00f6k \u00farral \u00e9s Pellegrini minisztereln\u00f6k \u00farral is kiv\u00e1l\u00f3an dolgoztam egy\u00fctt. \u00c9n soha egy rossz sz\u00f3t a magyarokr\u00f3l t\u0151l\u00fck nem hallottam. Mindig megk\u00e9rdezt\u00e9k, hogy vannak Magyarorsz\u00e1gon a szlov\u00e1kok, mindig ki\u00e1lltak a magyarorsz\u00e1gi szlov\u00e1k kisebbs\u00e9g mellett, k\u00e9rdeztek az iskol\u00e1kr\u00f3l, a templomaikr\u00f3l mindig \u00e9rdekl\u0151dtek, teh\u00e1t l\u00e1ttam, hogy nemzeti \u00e9rzelm\u0171 emberekkel van dolgom, akiknek fontos a saj\u00e1t k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fck. \u00c9n szeretek nemzeti \u00e9rzelm\u0171 emberekkel dolgozni, nekem jobb egy olyan szlov\u00e1kkal egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dni, akinek dobog a sz\u00edve a saj\u00e1t haz\u00e1j\u00e1\u00e9rt, mert \u0151 meg fog engem is \u00e9rteni, hogy nekem mi\u00e9rt fontos Magyarorsz\u00e1g, \u00e9s nek\u00fcnk mi\u00e9rt fontosak azok a magyarok, akik Szlov\u00e1ki\u00e1ban \u00e9lnek. Teh\u00e1t mindig k\u00f6nnyebben tal\u00e1ltam sz\u00f3t \u00e9s egyet\u00e9rt\u00e9st olyan emberekkel, akiket hasonl\u00f3 \u00e9rz\u00e9sek mozgattak, mint benn\u00fcnket. \u00dagyhogy azt tudom mondani, hogy Szlov\u00e1ki\u00e1nak egy nemzeti elk\u00f6telezetts\u00e9g\u0171 korm\u00e1nya van, a szlov\u00e1k n\u00e9pnek is van \u00f6nbizalma, \u00e9n \u00fagy l\u00e1tom, hogy egyre ink\u00e1bb b\u00fcszk\u00e9k a sikereikre, keresik az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st \u2013 hat\u00e1rnyit\u00e1s, h\u00edd\u00e9p\u00edt\u00e9s \u2013, teh\u00e1t sok eredm\u00e9nyt \u00e9rt\u00fcnk el. Szerintem nagyon sok munkahely j\u00f6tt l\u00e9tre Szlov\u00e1ki\u00e1ban \u00e9s Magyarorsz\u00e1gon is az\u00e9rt, mert mi j\u00f3l m\u0171k\u00f6dt\u00fcnk egy\u00fctt, a fizet\u00e9sek mindk\u00e9t orsz\u00e1gban n\u0151nek; ehhez az is kellett, hogy mi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dj\u00fcnk, a k\u00f6zleked\u00e9s az emberek sz\u00e1m\u00e1ra k\u00f6nnyebb, mert mi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00fcnk. Teh\u00e1t ha az emberek egyszer f\u00f6lteszik azt a k\u00e9rd\u00e9st, hogy mi sz\u00fcks\u00e9g van egy\u00e1ltal\u00e1n a politik\u00e1ra meg politikusokra, akkor egy szlov\u00e1k meg egy magyar tudja erre a v\u00e1laszt. Az\u00e9rt, mert van munkahely\u00fcnk, n\u0151nek a b\u00e9rek, k\u00f6nnyebben k\u00f6zleked\u00fcnk, teh\u00e1t \u00e9n \u00fagy \u00e9rzem, hogy mindig, amikor egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dtem a szlov\u00e1k minisztereln\u00f6k\u00f6kkel, akkor minden pillanatban \u00e9reztem, hogy mi az embereket szolg\u00e1ljuk, az embereket k\u00e9pviselj\u00fck. \u00cdgy volt a migr\u00e1ci\u00f3 \u00fcgy\u00e9ben is. H\u00e1l\u00e1s vagyok Szlov\u00e1ki\u00e1nak, hogy ki\u00e1llt a migr\u00e1ci\u00f3 \u00fcgy\u00e9ben mellett\u00fcnk, mert \u0151k meg\u00e9rtett\u00e9k, hogy ez nem egy ideol\u00f3giai k\u00e9rd\u00e9s, ez egy gyakorlatias \u00e9s fontos k\u00e9rd\u00e9s; kik tart\u00f3zkodnak az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n, van-e k\u00f6zbiztons\u00e1g, elh\u00e1r\u00edtjuk-e a terrorizmust. De nagyon praktikusan meg\u00e9rtett\u00e9k, hogy nek\u00fcnk, magyaroknak is seg\u00edts\u00e9gre van sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk. Ki\u00e1lltak mellett\u00fcnk, s\u0151t k\u00fcldtek katon\u00e1kat meg rend\u0151r\u00f6ket, \u00e9s seg\u00edtett\u00e9k Magyarorsz\u00e1got abban, hogy megv\u00e9dhesse a hat\u00e1r\u00e1t, ez\u00e9rt Magyarorsz\u00e1g mindig h\u00e1l\u00e1s marad \u00e9s h\u00e1l\u00e1s lesz Szlov\u00e1ki\u00e1nak.\nA migr\u00e1ci\u00f3val fogunk foglalkozni a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e9rd\u00e9sekben, de \u00d6nt is, mint szlov\u00e1k minisztereln\u00f6k\u00f6t megk\u00e9rdezem a szlov\u00e1k\u2013magyar kapcsolatokr\u00f3l. Politikusok nagyon gyakran azt mondj\u00e1k, hogy az ut\u00f3bbi \u00e9vekben a legjobbak a kapcsolatok, de k\u00e9rem, eg\u00e9sz\u00edtse ki azzal, hogy milyen ter\u00fcleteken a legjobbak a kapcsolatok.\nPeter Pellegrini: Csak al\u00e1t\u00e1masztani tudom a minisztereln\u00f6k \u00far szavait, aki nagyon vil\u00e1gosan kijelentette az \u00e9n m\u00falt heti hivatalos l\u00e1togat\u00e1som alatt is, amikor itt voltam Budapesten, hogy a mi asztalunkon nem voltak, a programunkban abszol\u00fat nem szerepeltek a szlov\u00e1k\u2013magyar probl\u00e9m\u00e1k. Itt ugyanis nincsen semmi probl\u00e9m\u00e1nk. Val\u00f3ban, a szlov\u00e1k kisebbs\u00e9gr\u0151l gondoskodnak itt, Magyarorsz\u00e1gon, ez\u00e9rt ki szeretn\u00e9m fejezni k\u00f6sz\u00f6netemet. \u00c9s a m\u00e1sik oldalon Szlov\u00e1kia val\u00f3ban az egyezm\u00e9nyekben foglaltakon fel\u00fcli gondoskod\u00e1st ny\u00fajt a magyar kisebbs\u00e9gnek, amely n\u00e1lunk \u00e9l. Term\u00e9szetes, hogy j\u00f3 az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fcnk, \u00e9s biztos\u00edtjuk az egyezm\u00e9nyekben foglaltakat, a k\u00e9pz\u00e9st anyanyelvi szinten. Szlov\u00e1k oldalr\u00f3l egy gesztus volt, amikor d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk arr\u00f3l, hogy gazdas\u00e1gi okokb\u00f3l ne z\u00e1rjunk be kisiskol\u00e1kat. Nagyon vil\u00e1gosan azt mondtuk, hogy nem tessz\u00fck ezt meg olyan kisiskol\u00e1kkal, melyek magyar nyelven oktatnak, mivel ez nem lenne helyes a r\u00e9sz\u00fcnkr\u0151l, \u00edgy Szlov\u00e1kia nem fogja bez\u00e1rni ezeket az oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9nyeket. Egy\u00fattal nagyon intenz\u00edven dolgozunk a hat\u00e1r\u00e1tkel\u0151helyeinken, fokozatosan b\u0151v\u00edtj\u00fck sz\u00e1mukat a hossz\u00fa hat\u00e1runkon hidakkal \u00e9s k\u00f6z\u00faton is. Nagyon \u00f6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy j\u00f6v\u0151re, ha minden j\u00f3l megy, a minisztereln\u00f6k \u00farral m\u00e1r l\u00e1thatjuk a csod\u00e1latos \u00faj Duna-hidat Kom\u00e1rom \u00e9s Kom\u00e1rno k\u00f6z\u00f6tt, ami \u00fajabb kiv\u00e1l\u00f3 szimb\u00f3luma lesz nemzeteink \u00f6sszekapcsol\u00e1s\u00e1nak a hat\u00e1rokon. Nagyon sok munkav\u00e1llal\u00f3 megy \u00e1t, nagyon sok magyar dolgozik Szlov\u00e1ki\u00e1ban, \u00e9s nagyon sok szlov\u00e1k dolgozik \u00e9szak-magyarorsz\u00e1gi gy\u00e1rakban. Ez egy bar\u00e1ti egy\u00fctt\u00e9l\u00e9s, \u00e9s egy\u00e1ltal\u00e1n nem k\u00e9pezi t\u00e1rgy\u00e1t, ezt \u00d6n is igazolhatja, semmifajta politikai kamp\u00e1nynak. A nemzetk\u00f6zi sz\u00ednt\u00e9ren sem nyit meg Szlov\u00e1kia \u00e9s Magyarorsz\u00e1g semmi olyan k\u00e9rd\u00e9st, ami probl\u00e9m\u00e1kat jelezne a kapcsolatokban. Szeretn\u00e9m kifejezni k\u00f6sz\u00f6netemet az\u00e9rt, mert Orb\u00e1n minisztereln\u00f6k \u00far vezet\u00e9se alatt \u00e9s a mi el\u0151z\u0151 korm\u00e1nyaink \u00e9s a Fico-korm\u00e1ny alatt is val\u00f3ban nagyot javultak a kapcsolataink, amelyek teh\u00e1t jelenleg probl\u00e9mamentesek.\nOrb\u00e1n Viktor: \u00c9n ezt egy bizalom\u00e9p\u00edt\u00e9si folyamatnak l\u00e1tom. Van egy t\u00f6rt\u00e9nelem m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk, ez nem egy k\u00f6nny\u0171 t\u00f6rt\u00e9nelem, de most nek\u00fcnk az a feladatunk, hogy a k\u00e9t n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt a bizalmat \u00fajra\u00e9p\u00edts\u00fck. Az elm\u00falt \u00e9vekben nagy munk\u00e1t v\u00e9gezt\u00fcnk, \u00e9s Fico minisztereln\u00f6k \u00far \u00e9s Pellegrini minisztereln\u00f6k \u00far ebben a bizalom\u00e9p\u00edt\u00e9sben nekem mindig nagyon j\u00f3 partnerem volt. Mindig k\u00e9rtem, hogy t\u00f6r\u0151djenek a Szlov\u00e1ki\u00e1ban \u00e9l\u0151 magyar kisebbs\u00e9ggel, k\u00e9rtem, hogyha mi t\u00e1mogatni akarjuk \u0151ket, akkor vitassuk meg, hogy milyen forma az, ami nekik is j\u00f3; az ott \u00e9l\u0151 magyaroknak is j\u00f3, meg nek\u00fcnk is, \u00e9s mindig tal\u00e1ltunk megold\u00e1sokat. Mi nem a szlov\u00e1kok ellen vagy b\u00e1rki ellen akarunk magyarok lenni. Magyarok vagyunk, ott \u00e9l\u00fcnk, ahol \u00e9l\u00fcnk, p\u00e9ld\u00e1ul Szlov\u00e1ki\u00e1ban is, \u00e9s mi az iskol\u00e1kban, a vall\u00e1sunkban, a szertart\u00e1sainkban, a kult\u00far\u00e1nkban meg akarunk maradni magyaroknak, \u00e9s azt k\u00e9rj\u00fck, hogy ezt fogadj\u00e1k el, \u00e9s ott pedig, ahol lehet, t\u00e1mogass\u00e1k is.\nNagyon pozit\u00edv az, hogy a magyar\u2013szlov\u00e1k kapcsolatok, ahogy az urak is igazolt\u00e1k, a legjobbak. Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben t\u00f6bbsz\u00f6r eml\u00edtett\u00fck, ez\u00e9rt k\u00e9rdezem \u00d6nt, a mai V4+Ausztria tal\u00e1lkoz\u00f3 foglalkozott a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9seivel is. Er\u0151s migr\u00e1ci\u00f3ellenes retorika van m\u00e1r a nyugati blokkb\u00f3l is. Ezt Sebastian Kurz osztr\u00e1k kancell\u00e1r is bizony\u00edtotta. Hogyan siker\u00fclhet megoldani Eur\u00f3p\u00e1ban a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t?\nOrb\u00e1n Viktor: A magyarok \u00e1ll\u00e1spontja az, hogy el\u0151sz\u00f6r mindenki v\u00e9gezze el otthon a saj\u00e1t h\u00e1zi feladat\u00e1t. Teh\u00e1t ha mindenki megv\u00e9den\u00e9 a hat\u00e1r\u00e1t, akkor nem lenne migr\u00e1ci\u00f3s probl\u00e9ma. Mi szlov\u00e1k, lengyel, cseh, osztr\u00e1k seg\u00edts\u00e9ggel megv\u00e9dt\u00fck Magyarorsz\u00e1g hat\u00e1r\u00e1t, nincs is migr\u00e1ci\u00f3s probl\u00e9ma Magyarorsz\u00e1gon. Szlov\u00e1kia megv\u00e9di a hat\u00e1rait, neki sincs ilyen probl\u00e9m\u00e1ja. Nem lehet nem l\u00e1tni, ha r\u00e1n\u00e9z\u00fcnk Eur\u00f3pa t\u00e9rk\u00e9p\u00e9re, hogy vannak orsz\u00e1gok, amelyek megv\u00e9dt\u00e9k a hat\u00e1raikat, megtartott\u00e1k a kultur\u00e1lis identit\u00e1sukat, nem keveredtek \u00f6ssze m\u00e1s kult\u00far\u00e1kkal, nem \u00e9p\u00fcltek ki p\u00e1rhuzamos t\u00e1rsadalmak, nincs terrormer\u00e9nylet, a k\u00f6zbiztons\u00e1got meg tudt\u00e1k tartani. M\u00edg Eur\u00f3pa m\u00e1sik fel\u00e9ben pedig \u00f6sszekevered\u00e9s van, nagyar\u00e1ny\u00fa idegen n\u00e9pess\u00e9g \u00e9rkezett, a b\u0171ncselekm\u00e9nyek sz\u00e1ma n\u0151, terrorvesz\u00e9ly van, \u00e9s k\u00e9ts\u00e9ges, hogy egy\u00e1ltal\u00e1n milyen kultur\u00e1lis identit\u00e1sa lesz majd Eur\u00f3pa nyugati fel\u00e9nek. Ezt a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get ma mindenki l\u00e1tja. Mi seg\u00edteni szeretn\u00e9nk a nyugatiaknak, ha hagyj\u00e1k, de azt nem fogadjuk el, hogy azokat a hib\u00e1kat, amiket \u0151k elk\u00f6vettek, most vel\u00fcnk is el akarj\u00e1k k\u00f6vettetni. Teh\u00e1t \u00f6r\u00fclj\u00fcnk annak, hogy mi kimaradtunk a rossz d\u00f6nt\u00e9sekb\u0151l, ne akarj\u00e1k r\u00e1nk k\u00e9nyszer\u00edteni az \u0151 rossz d\u00f6nt\u00e9seiknek a k\u00f6vetkezm\u00e9nyeit, ez\u00e9rt nem tudjuk elfogadni, hogy a szlov\u00e1kok vagy a magyarok helyett valaki m\u00e1s mondja meg, hogy ki tart\u00f3zkodhat Magyarorsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n, hogy valaki Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l idek\u00fcld nek\u00fcnk mindenfajta muszlim kisebbs\u00e9geket, \u00e9s azt mondja, hogy ennyi meg ennyi ezer embert neked be kell fogadnod, el kell sz\u00e1ll\u00e1solnod. H\u00e1t akkor minek van szlov\u00e1k meg magyar parlament, szlov\u00e1k meg magyar korm\u00e1ny? Majd mi magunk eld\u00f6ntj\u00fck, hogy mit akarunk, a szuverenit\u00e1sunkat nem engedhetj\u00fck megs\u00e9rteni, \u00e9s ebben azt hiszem, hogy k\u00f6z\u00f6s platformon vagyok az \u00d6n\u00f6k minisztereln\u00f6k\u00e9vel.\nIgen, igen. Pellegrini \u00far, k\u00e9rem az \u00d6n reakci\u00f3j\u00e1t, \u00e9s lehet, hogy kieg\u00e9sz\u00edtem azzal, ahogy m\u00e1r Orb\u00e1n minisztereln\u00f6k \u00far eml\u00edtette, hogy Szlov\u00e1ki\u00e1t, Magyarorsz\u00e1got nem s\u00fajtja a migr\u00e1ci\u00f3, hab\u00e1r Magyarorsz\u00e1g a saj\u00e1t probl\u00e9m\u00e1j\u00e1val megk\u00fczd\u00f6tt, amikor tranzitorsz\u00e1g volt, teh\u00e1t val\u00f3ban itt voltak probl\u00e9m\u00e1k, Szlov\u00e1ki\u00e1ban pedig nem. E k\u00e9t orsz\u00e1gban, ugyanakkor \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1gban a V4 orsz\u00e1gaiban fontos t\u00e9ma a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9se.\nPeter Pellegrini: Csatlakozni szeretn\u00e9k a minisztereln\u00f6k \u00far szavaihoz, mert szeretn\u00e9m lesz\u00f6gezni, hogy a mi \u00e1ll\u00e1spontunk \u00e9s az \u00e9n szem\u00e9lyes \u00e1ll\u00e1spontom v\u00e1ltozatlan. Hogy ki j\u00f6het Szlov\u00e1ki\u00e1ba, \u00e9s kinek engedj\u00fck meg, hogy itt \u00e9ljen, arr\u00f3l a szlov\u00e1k korm\u00e1ny fog d\u00f6nteni, \u00e9s nem fogjuk elfogadni azt, hogy valaki m\u00e1s helyett\u00fcnk d\u00f6nts\u00f6n err\u0151l Br\u00fcsszelben, vagy valamelyik m\u00e1s orsz\u00e1g dikt\u00e1ljon nek\u00fcnk. Ez a mi jogk\u00f6r\u00fcnk, a mi jogunk, hogy megmondjuk, kit akarunk, \u00e9s kit nem akarunk a mi ter\u00fclet\u00fcnk\u00f6n. A mi kult\u00far\u00e1nk, a mi t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk, a tapasztalataink eg\u00e9sz m\u00e1sok, mint m\u00e1s orsz\u00e1gok\u00e9i, melyeknek gyarmatai voltak a vil\u00e1gban, elfoglaltak m\u00e1s orsz\u00e1gokat, \u00e9s jelenleg is m\u00e1s elk\u00e9pzel\u00e9s\u00fck van err\u0151l a k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l, ugyanakkor mi l\u00e1tjuk, hogy ez teljesen m\u0171k\u00f6d\u00e9sk\u00e9ptelen. \u00c9s val\u00f3ban al\u00e1t\u00e1masztom, \u00e9s meg szeretn\u00e9m ism\u00e9telni Orb\u00e1n \u00far szavait, mi nem az\u00e9rt vagyunk, hogy elszenvedj\u00fck m\u00e1sok hib\u00e1inak k\u00f6vetkezm\u00e9nyeit. Szeretn\u00e9m kifejezni k\u00f6sz\u00f6netemet az\u00e9rt, hogy Magyarorsz\u00e1g hat\u00e1rozott m\u00f3don elkezdte a d\u00e9li hat\u00e1rai v\u00e9delm\u00e9t, ezzel elz\u00e1rta a migr\u00e1nsok tranzit\u00fatvonal\u00e1t. \u00d6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy Szlov\u00e1kia seg\u00edteni tudott a magyar koll\u00e9g\u00e1knak, a mi szlov\u00e1kiai er\u0151s\u00edt\u00e9s\u00fcnk a kritikus id\u0151kben itt szolg\u00e1lt Magyarorsz\u00e1g d\u00e9li hat\u00e1rain. K\u00e9szen \u00e1llunk arra, hogy ezt b\u00e1rmikor \u00fajra megtegy\u00fck. Egyet\u00e9rt\u00fcnk, mindenkinek a h\u00e1zi feladat\u00e1t meg kell csin\u00e1lnia, nek\u00fcnk is van schengeni hat\u00e1runk Ukrajna fel\u00e9, a lehet\u0151 legjobban v\u00e9dj\u00fck, \u00e9s term\u00e9szetesen mindenki m\u00e1snak, aki r\u00e9szese Schengennek, ugyanezt kellene tennie. Nem tudjuk toler\u00e1lni azt, hogyha valaki nem k\u00e9pes a h\u00e1zi feladat\u00e1t teljes\u00edteni, akkor ennek eredm\u00e9nyek\u00e9nt a hat\u00e1r lyukasabb, mint az ement\u00e1li sajt, \u00e9s nem toler\u00e1ljuk azt, hogy sz\u00e1zezrek j\u00f6nnek, akikr\u0151l semmit sem tudunk, \u00e9s szabadon mozognak az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban. Nem ez Szlov\u00e1kia, sem a V4-ek elk\u00e9pzel\u00e9se. \u00c9s \u00f6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy \u00e9vek \u00f3ta v\u00e1ltozatlan a hozz\u00e1\u00e1ll\u00e1sunk, mik\u00f6zben bizonyos orsz\u00e1gok \u00e1ll\u00e1spontja sz\u00e1z sz\u00e1zal\u00e9kosan megv\u00e1ltozott. A V4-ek poz\u00edci\u00f3ja v\u00e1ltozatlan, \u00e9s \u00e9n \u00f6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy beigazol\u00f3dtak a szavaink, \u00e9s ma m\u00e1r a mi v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnket kezdik osztani nyugat-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok is.\n\u00d6n \u00e9s Orb\u00e1n \u00far is azt mondta, hogy Szlov\u00e1ki\u00e1nak \u00e9s Magyarorsz\u00e1gnak saj\u00e1t maguknak kell eld\u00f6nteni\u00fck, hogy kit fognak befogadni, \u00e9s kit nem, illetve v\u00e9deni kell a hat\u00e1rokat. M\u00e1sfel\u0151l viszont az uni\u00f3 tagjai vagyunk, \u00e9s bizonyos el\u0151nyeink sz\u00e1rmaznak ebb\u0151l, vegy\u00fck p\u00e9ld\u00e1ul a struktur\u00e1lis alapokat, melyeknek befogad\u00f3i vagyunk, \u00e9s term\u00e9szetesen befizet\u0151i is, de egyel\u0151re ink\u00e1bb befogad\u00f3k vagyunk, ami nyeres\u00e9ges sz\u00e1munkra. Nem fakadnak ebb\u0151l bizonyos k\u00f6telezetts\u00e9geink?\nPeter Pellegrini: Nemcsak Szlov\u00e1ki\u00e1nak \u00e9s Magyarorsz\u00e1gnak van joga arra, hogy d\u00f6nts\u00f6n, hogy ki j\u00f6n be a ter\u00fclet\u00e9re. Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak is van bizonyos d\u00f6nt\u00e9si jogk\u00f6re, hogy kit enged be, vagy kit nem enged be a ter\u00fclet\u00e9re, de ezt egys\u00e9gesen az eur\u00f3pai vezet\u0151k szintj\u00e9n kell eld\u00f6nteni. Nem \u00fagy, hogy egyik orsz\u00e1g azt mondja, hogy \u201e\u00fcdv\u00f6zl\u00fcnk benneteket, gyertek hozz\u00e1nk\u201d an\u00e9lk\u00fcl, hogy ehhez a t\u00f6bbi orsz\u00e1g a hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s\u00e1t adta volna. Ebb\u0151l itt egy hiba keletkezett. \u00c9n sosem fogok egyet\u00e9rteni azzal, hogy a struktur\u00e1lis alapok vagy egy\u00e9b p\u00e9nz\u00fcgyek felt\u00e9telezik vagy bizony\u00edtj\u00e1k a szolidarit\u00e1sunkat vagy annak hi\u00e1ny\u00e1t. Azt hiszem, Szlov\u00e1kia \u00e9s Magyarorsz\u00e1g szolidarit\u00e1sa seg\u00edtett bizonyos ter\u00fcleteken, m\u00e9g t\u00f6bbet is, mint ez a terv a migr\u00e1nsok eloszt\u00e1s\u00e1r\u00f3l, ami \u00fagyis cs\u0151d\u00f6t mondott, nem volt sikeres. Seg\u00edtett\u00fcnk a hat\u00e1rv\u00e9delemben, hozz\u00e1j\u00e1rultunk az alapokhoz, gondoskodtunk mened\u00e9kk\u00e9r\u0151kr\u0151l, Magyarorsz\u00e1g is mindent megtett, nem voltunk passz\u00edvak. Nem \u00e9rtek egyet azzal, hogy a koh\u00e9zi\u00f3s politika \u00e9s a struktur\u00e1lis alapok olyan felt\u00e9telekkel m\u0171k\u00f6djenek, hogy \u201ete kev\u00e9sb\u00e9 vagy szolid\u00e1ris, neked nem adunk p\u00e9nzt\u201d, \u201ete szolid\u00e1risabb vagy, neked t\u00f6bbet adunk.\u201d Ez \u00edgy nem m\u0171k\u00f6dhet. A struktur\u00e1lis alapok arra szolg\u00e1lnak, hogy a region\u00e1lis k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket ki tudjuk egyenl\u00edteni, am\u00edg megvannak ezek a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek, k\u00f6telez\u0151 azon dolgozni, hogy ezeket elh\u00e1r\u00edtsuk. Ezen alapok politik\u00e1j\u00e1t nem szabad \u00f6sszek\u00f6tni sem szolidarit\u00e1ssal, sem m\u00e1sfajta felt\u00e9telekkel, amelyeket nagyon gyakran szubjekt\u00edv m\u00f3don hat\u00e1roznak meg.\nOrb\u00e1n \u00far, \u00d6n reag\u00e1lhat.\nOrb\u00e1n Viktor: Igen, ha p\u00e9nzr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, el\u0151sz\u00f6r is a vil\u00e1g legjobb munk\u00e1sai ebben a r\u00e9gi\u00f3ban dolgoznak. Szlov\u00e1ki\u00e1ban is, Magyarorsz\u00e1gon is, de a csehekn\u00e9l meg a lengyelekn\u00e9l is, \u00e9s ezek az emberek, a munk\u00e1saink rendk\u00edv\u00fcl nagy \u00e9rt\u00e9keket \u00e1ll\u00edtanak el\u0151. \u00c9s ha nemcsak azt n\u00e9zz\u00fck, hogy k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 region\u00e1lis alapokb\u00f3l mennyi p\u00e9nzt kapnak a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok, hanem azt is n\u00e9zz\u00fck, hogy a nyugati befektet\u0151k mennyi osztal\u00e9kot visznek ki innen, amit a mi munk\u00e1saink \u00e1ll\u00edtanak el\u0151, akkor azt kell mondanom, hogy nem tartozunk egym\u00e1snak k\u00f6sz\u00f6nettel. Azt gondolom, hogy ez egy fair deal. Kapunk munkahelyet, dolgoznak a munk\u00e1saink, \u0151k kapnak fizet\u00e9st, a nyugatiak kapnak profitot, mi kapunk kiegyenl\u00edt\u00e9si p\u00e9nzt, ugye, alapokat. Teh\u00e1t \u00e9n azt gondolom, hogy a nyugatiak \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben keresnek rajtunk, \u00e9s mi is keres\u00fcnk rajtuk. Ez egy j\u00f3 helyzet. Nem mondhatj\u00e1k azt a nyugatiak, hogy mi p\u00e9nzt adunk nektek, \u00e9s ez\u00e9rt k\u00f6vetelj\u00fck ezt, ezt meg ezt. Nem mondhatj\u00e1k azt, hogy mi p\u00e9nzt adunk nektek, \u00e9s viselkedjetek \u00edgy meg \u00edgy. Ez nem fogadhat\u00f3 el, ez megal\u00e1z\u00f3 lenne. Ezt nek\u00fcnk vissza kell utas\u00edtanunk kell\u0151 \u00f6nbizalommal, \u00e9s ki kell mutatnunk, hogy n\u00e9lk\u00fcl\u00fcnk, Lengyelorsz\u00e1g, Szlov\u00e1kia, Csehorsz\u00e1g \u00e9s Magyarorsz\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl az uni\u00f3ban nem lenne gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s, teh\u00e1t nek\u00fcnk \u00f6ntudatosan, szer\u00e9nyen, de \u00f6ntudatosan kell besz\u00e9ln\u00fcnk a p\u00e9nz k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l. \u00c9s mi nem vagyunk koldusok, mi nem az\u00e9rt ment\u00fcnk az uni\u00f3ba, hogy k\u00e9regess\u00fcnk, mi odatett\u00fck a munkaer\u0151nket, a piacunkat, a legjobb munk\u00e1sokat, j\u00f3 helyeket hoztunk l\u00e9tre a gy\u00e1raknak. \u0150k keresnek itt, mi is keres\u00fcnk, \u00e9s \u0151k is. Elv\u00e1rjuk, hogy tisztelettel besz\u00e9ljenek vel\u00fcnk, tisztelettel besz\u00e9ljenek hozz\u00e1nk, ne pedig \u00fagy, mint aki aj\u00e1nd\u00e9kokat ad K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1nak. Ez nem fogadhat\u00f3 el.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, \u00d6nt \u00e9s a korm\u00e1ny\u00e1t nagyon gyakran kritiz\u00e1lj\u00e1k Br\u00fcsszelben, a migr\u00e1ci\u00f3 elleni retorik\u00e1j\u00e1t is, \u00e9s azut\u00e1n a v\u00e1laszt\u00e1sokat az \u00d6n p\u00e1rtja nyerte meg. Hogyan fogadja a kritik\u00e1t, amikor \u00d6nt kritiz\u00e1lj\u00e1k Br\u00fcsszelben?\nOrb\u00e1n Viktor: Majd Peter koll\u00e9g\u00e1m is meg fogja l\u00e1tni, milyen ez, mert a kritik\u00e1k egy r\u00e9sz\u00e9t nem Magyarorsz\u00e1g miatt kaptam, hanem az\u00e9rt, mert a V4-eket k\u00e9pviseltem. \u00c9s \u00e9n ki\u00e1lltam a t\u00f6bbi V4-es orsz\u00e1g mellett is. \u00c9n ezt k\u00e9rem a szlov\u00e1kok minisztereln\u00f6k\u00e9t\u0151l is, hogy \u00e1lljunk ki egym\u00e1s mellett \u00e9s egym\u00e1s\u00e9rt, mert val\u00f3j\u00e1ban az\u00e9rt t\u00e1madj\u00e1k K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1t, mert sikeresek vagyunk. Az\u00e9rt azt se felejts\u00fck el, hogy az uni\u00f3n bel\u00fcl is van egy verseny. \u00c9s ha arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy egy beruh\u00e1z\u00e1s\u00e9rt kell versenyezni, vagy egy \u00fczem l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1\u00e9rt kell versenyezni, vagy egy k\u00edv\u00fclr\u0151l j\u00f6v\u0151, k\u00ednai, amerikai, d\u00e9l-koreai befektet\u00e9s\u00e9rt kell versenyezni, akkor mi, k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3paiak versenyt\u00e1rsai vagyunk azoknak, akik bel\u00fcl vannak, teh\u00e1t a t\u00f6bbi, nyugat-eur\u00f3pai orsz\u00e1gnak. \u00c9s az a helyzet, hogy ebben a versenyben mi j\u00f3l \u00e1llunk. Teh\u00e1t sok olyan t\u00e1mad\u00e1st is kapunk, ami nem arr\u00f3l sz\u00f3l, mint amit mondanak, hanem val\u00f3j\u00e1ban arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy vannak, akiknek s\u00e9rti az \u00e9rdek\u00e9t K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa gyors fejl\u0151d\u00e9se. A lengyeleket p\u00e9ld\u00e1ul nem az\u00e9rt piszk\u00e1lj\u00e1k most, nem az\u00e9rt t\u00e1madj\u00e1k, mert \u0151k \u00e1talak\u00edtott\u00e1k a b\u00edr\u00f3s\u00e1gi reformot. A csud\u00e1t! \u0150ket az\u00e9rt t\u00e1madj\u00e1k, mert Lengyelorsz\u00e1g egy nagy, er\u0151s \u00e9s versenyk\u00e9pes gazdas\u00e1g, \u00e9s le akarj\u00e1k lass\u00edtani a riv\u00e1lisaik az \u0151 fejl\u0151d\u00e9s\u00fcket. Ilyenkor ki kell \u00e1llnunk egym\u00e1s mellett. Lengyelorsz\u00e1g mellett nemcsak becs\u00fcletb\u0151l \u00e1llunk ki, hanem az\u00e9rt is, mert K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa mellett ki kell \u00e1llnunk. Teh\u00e1t mi egy versenyt akartunk ebben a r\u00e9gi\u00f3ban. Ott, ahol mi vagyunk a jobbak, ott mi vagyunk a jobbak, \u00e9s ezt el kell tudnia fogadni a br\u00fcsszelieknek is. Ugye, a kritik\u00e1k egy r\u00e9sze sosem arr\u00f3l sz\u00f3l, mint amit mondanak, tudja, ez politika, hanem vannak m\u00f6g\u00f6tte m\u00e1sfajta okok, p\u00e9ld\u00e1ul az, hogy sikeresen \u00e9s gyorsan fejl\u0151d\u00fcnk. Szem\u00e9lyesen pedig \u00fagy vagyok vele, n\u00e9zze, \u00e9n 1988-ban vettem r\u00e9szt a Fidesz megalak\u00edt\u00e1s\u00e1ban, az el\u00e9g r\u00e9gen volt, \u00e9s amikor a Fideszt megalak\u00edtottuk, akkor mi 37-en voltunk, a kommunista p\u00e1rtnak meg volt 800 ezer tagja, azt\u00e1n m\u00e9gis \u00e9n \u00fcl\u00f6k most itt, a kommunista p\u00e1rt meg elt\u0171nt. \u00dagyhogy az ellensz\u00e9lt\u0151l nem kell megijedni.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, \u00d6n hogyan \u00e9rz\u00e9keli ezt a probl\u00e9m\u00e1t? A V4-ek orsz\u00e1gait jobban kritiz\u00e1lj\u00e1k a migr\u00e1ci\u00f3 elleni nyilatkozatok\u00e9rt?\nPeter Pellegrini: \u00c9n azt hiszem, hogy ez a k\u00e9p v\u00e1ltozik, mert ism\u00e9tlem, beteljes\u00fcltek a szavaink. Kor\u00e1bban olyanoknak t\u00fcntettek fel benn\u00fcnket, mint akik csak probl\u00e9m\u00e1kat okozunk a j\u00f3, rendes, r\u00e9gi orsz\u00e1goknak. Ma m\u00e1r l\u00e1tj\u00e1k azt, hogy nek\u00fcnk volt igazunk, \u00e9s a mi hozz\u00e1\u00e1ll\u00e1sunkat elismerik azok az emberek is, akik abban a r\u00e9gi\u00f3ban \u00e9lnek. Nem az\u00e9rt \u00fcl\u00fcnk itt, mert egyszer\u0171en minisztereln\u00f6k\u00f6k szeretn\u00e9nk lenni, ez a foglalkoz\u00e1sunk, hanem az\u00e9rt \u00fcl\u00fcnk itt, mert a p\u00e1rtjaink bizalm\u00e1t \u00e9lvezz\u00fck, a p\u00e1rtjaink pedig az emberek\u00e9t. A mi feladatunk figyelembe venni azoknak az embereknek a v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t, akik Szlov\u00e1ki\u00e1ban \u00e9s Magyarorsz\u00e1gon \u00e9lnek, \u00e9s Orb\u00e1n minisztereln\u00f6k \u00far \u00e9s \u00e9n is, ak\u00e1rcsak az el\u0151z\u0151 minisztereln\u00f6k\u00fcnk semmi m\u00e1st nem mondtunk, mint amit gondolunk, \u00e9s amit az orsz\u00e1gainkban \u00e9l\u0151 emberek t\u00f6bbs\u00e9ge gondol. Teh\u00e1t mi a mi nemzeteink hangja vagyunk, akik ezt a n\u00e9zetet vallj\u00e1k. Ez a k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnk. Ha mi m\u00e1st mondan\u00e1nk, akkor hogyan tudn\u00e1nk az emberek szem\u00e9be n\u00e9zni, hogyan \u00e1lln\u00e1nk el\u00e9j\u00fck, hogyha m\u00e1sokat szolg\u00e1ln\u00e1nk? Ilyen megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sben, azt hiszem, a k\u00e9p val\u00f3j\u00e1ban nem rossz. Lehets\u00e9ges, hogy Nyugat-Eur\u00f3pa m\u00e9g nem szokta meg, hogy a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok megengedhetik maguknak, hogy elmondj\u00e1k a v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcket. A bevezet\u0151ben m\u00e1r eml\u00edtettem, hogy fejl\u0151dik ez a r\u00e9gi\u00f3, nek\u00fcnk jogunk van megmondani azt, hogyan l\u00e1tjuk az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 j\u00f6v\u0151j\u00e9t, \u00e9s hogy szerint\u00fcnk mit kellene tenni, ha az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 t\u00fal akarja \u00e9lni ezt a k\u00e9nyes id\u0151szakot.\nA magyar parlament megszavazta a t\u00f6rv\u00e9nyt az NGO-kr\u00f3l. A Stop Soros egy \u00f3ri\u00e1si t\u00e9ma, ami Magyarorsz\u00e1got \u00e9rinti, \u00e9s t\u00e9ma Szlov\u00e1ki\u00e1ban is, azt hiszem, hogy a szlov\u00e1k n\u00e9z\u0151k is \u00e9rz\u00e9kelik ezt. \u00d6n\u00f6k gyakran azt mondj\u00e1k, hogy Soros \u00e1ll a migr\u00e1nsok m\u00f6g\u00f6tt, akik Magyarorsz\u00e1g vagy a k\u00f6rnyez\u0151 orsz\u00e1gok ter\u00fclet\u00e9re j\u00f6nnek.\nOrb\u00e1n Viktor: Term\u00e9szetesen Szlov\u00e1kia \u00fcgyeibe \u00e9n nem akarok, nem is besz\u00e9lhetek bele, de az\u00e9rt \u00f3vatoss\u00e1got aj\u00e1nlhatok \u00d6n\u00f6knek. Soros Gy\u00f6rgy nemcsak Magyarorsz\u00e1gon akt\u00edv, akt\u00edv \u00d6n\u00f6kn\u00e9l is. Egy nagyon vesz\u00e9lyes p\u00e9nz\u00fcgyi spekul\u00e1nsr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, aki azzal keresett rendk\u00edv\u00fcl sok p\u00e9nzt, hogy t\u00f6nkretette emberek milli\u00f3it, eg\u00e9sz orsz\u00e1gok valut\u00e1it t\u00e1madta meg, \u00e9s nagyon sok p\u00e9nzt csin\u00e1lt, neki a p\u00e9nz az istene. Ezt \u00e9n \u00e9rtem. \u00c9s ennek a p\u00e9nznek egy r\u00e9sz\u00e9t arra haszn\u00e1lja, hogy sz\u00e1m\u00e1ra kedvez\u0151 politikai v\u00e1ltoz\u00e1sokat tudjon el\u00e9rni olyan orsz\u00e1gokban, amiket kin\u00e9zett mag\u00e1nak. Ugye, \u0151 egy magyar ember, tehets\u00e9ges magyar emberr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, \u00e9rthet\u0151, ha Magyarorsz\u00e1got ebb\u0151l a szempontb\u00f3l befoly\u00e1solni akarja, \u00e9s el akarja vinni egy olyan ir\u00e1nyba, amely kinyitja a kapuit a bev\u00e1ndorl\u00f3k el\u0151tt. \u0150 egy olyan Eur\u00f3p\u00e1t \u00e9s olyan Magyarorsz\u00e1got k\u00e9pzel el, amelyben nagyon sok bev\u00e1ndorl\u00f3 van, ahol nagyon sok p\u00e9nzt k\u00f6ltenek ezekre a bev\u00e1ndorl\u00f3kra, \u0151 hajland\u00f3 ehhez hiteleket adni, \u0151 \u00fczletet l\u00e1t a bev\u00e1ndorl\u00e1sban, \u00e9s sz\u00edvesen finansz\u00edrozn\u00e1. De ez nek\u00fcnk, magyaroknak nem j\u00f3, mi nem p\u00e9nz\u00fcgyi spekul\u00e1nsok vagyunk, mi olyan emberek vagyunk, akik a munk\u00e1b\u00f3l \u00e9l\u00fcnk, \u00e9s meg akarjuk \u0151rizni az orsz\u00e1got olyannak, amilyen. \u00c9s Soros Gy\u00f6rgy rendk\u00edv\u00fcl sok, sok sz\u00e1z, t\u00f6bb ezer embert fizet, van, akit \u00edgy, van, akit \u00fagy, ezeket NGO-knak is h\u00edvj\u00e1k, alap\u00edtv\u00e1nyi form\u00e1ban is, nagyon sok ember dolgozik Magyarorsz\u00e1gon az\u00e9rt, hogy az \u0151\u00e1ltala vallott ir\u00e1nyba terelje \u00e9s befoly\u00e1solja a magyarorsz\u00e1gi esem\u00e9nyeket. Ez a realit\u00e1s. \u00c9n nem t\u00e1madom \u0151t, csak r\u00f6gz\u00edtem, hogy ez a helyzet. Nem \u00e9rt\u00fcnk egyet egym\u00e1ssal. Hossz\u00fa ideig b\u00e9k\u00e9sen megvoltunk Magyarorsz\u00e1gon bel\u00fcl, nem volt Soros-\u00fcgy. Soros-\u00fcgy akkor lett, amikor \u0151 nemzetbiztons\u00e1gi s\u00faly\u00fa k\u00e9rd\u00e9sben, mint amilyen a migr\u00e1ci\u00f3, akt\u00edvv\u00e1 v\u00e1lt Magyarorsz\u00e1gon, \u00e9s illeg\u00e1lis bev\u00e1ndorl\u00f3kat kezdett t\u00e1mogatni, hogy bej\u00f6hessenek Magyarorsz\u00e1gra, \u00e9s \u0151 maga gerjesztette ezt a migr\u00e1ci\u00f3s hull\u00e1mot. Ez m\u00e1r nem bar\u00e1ts\u00e1g k\u00e9rd\u00e9se, ez nemzetbiztons\u00e1gi k\u00e9rd\u00e9s. Amit csin\u00e1l, ellent\u00e9tes a magyarok alapvet\u0151 \u00e9rdek\u00e9vel. Nekem az a dolgom, mint minisztereln\u00f6knek, a korm\u00e1nynak az a dolga, hogy megv\u00e9dje a magyar embereket, ha kell, akkor Soros Gy\u00f6rgyt\u0151l is.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, lenne egy kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 k\u00e9rd\u00e9sem az el\u0151z\u0151 v\u00e1lasz\u00e1val kapcsolatosan. Szigor\u00edtott\u00e1k az NGO-kra vonatkoz\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyt. Val\u00f3ban az \u00f6sszes NGO probl\u00e9m\u00e1kat okozhat?\nOrb\u00e1n Viktor: K\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 dologr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk. Van egy szab\u00e1lyunk, ezt m\u00e9g kor\u00e1bban fogadtuk el, ami arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy ha egy NGO k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l p\u00e9nzt kap, akkor azt f\u00f6l kell t\u00fcntetnie a kiadv\u00e1nyain. Ez egy transzparenciaszab\u00e1ly, ez mindenkire vonatkozik, akkor is, hogyha az NGO menek\u00fcltekkel foglalkozik, bev\u00e1ndorl\u00f3kkal vagy \u00e9ppen politikai k\u00e9rd\u00e9sekkel foglalkozik, ez egy egyszer\u0171 transzparenciaszab\u00e1ly. Ezt mindenkinek, ha k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l kap p\u00e9nzt, f\u00f6l kell \u00edrnia a kiadv\u00e1nyaira, hogy egy olyan szervezet vagyok, aki k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l kap p\u00e9nzt, hogy amikor egy magyar kapcsolatba ker\u00fcl vele, akkor tudja, hogy kivel \u00e1ll szemben. Ett\u0151l egy m\u00e1sik, teljesen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 jogi szab\u00e1lyoz\u00e1s, amit most fogadtunk el, amely azokra az NGO-kra vonatkozik, akik t\u00e1mogatj\u00e1k az illeg\u00e1lis bev\u00e1ndorl\u00e1st Magyarorsz\u00e1gon. Ezt szigor\u00faan b\u00fcntetni fogjuk a j\u00f6v\u0151ben.\nN\u00e1lunk, Szlov\u00e1ki\u00e1ban ezek a t\u00f6rv\u00e9nyek az NGO-kra nem annyira szigor\u00faak. Szlov\u00e1ki\u00e1ban a t\u00f6rv\u00e9nyalkot\u00e1s megfelel\u0151? Nem kell ezt m\u00f3dos\u00edtani?\nPeter Pellegrini: \u00c9n azt hiszem, hogy nem megfelel\u0151, mivel minden k\u00eds\u00e9rletn\u00e9l tan\u00faja voltam, amikor t\u00f6rv\u00e9nyt alkottunk az adatokhoz val\u00f3 hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9sr\u0151l vagy az \u00e1llammal folytatott kommunik\u00e1ci\u00f3 \u00fcgy\u00e9ben, hogy a harmadik szektor, vagyis az NGO-k azzal j\u00f6ttek, hogy \u201er\u00e1nk ez nem lesz \u00e9rv\u00e9nyes, minden c\u00e9gre, sz\u00f6vetkezetre, v\u00e1llalkoz\u00f3ra igen, de r\u00e1nk ez nem vonatkozhat, \u00e9s hagyjatok minket b\u00e9k\u00e9n.\u201d Azt hiszem, \u00e9ppen a transzparencia n\u00f6vel\u00e9s\u00e9ben nem szabad, hogy a harmadik szektornak joga legyen arra, hogy valamifajta v\u00e9dett csoport legyen. Ahogyan most sok r\u00e9szletes adatot hoznak nyilv\u00e1noss\u00e1gra m\u00e1s szervezetek, ugyanezt kell a mi civil szervezeteinknek, az NGO-knak is teljes\u00edteni\u00fck, hogy nyilv\u00e1nosan tudjuk meg t\u0151l\u00fck, honnan \u00e9rkezik a p\u00e9nz, mire haszn\u00e1lj\u00e1k, hogyan kezelik a p\u00e9nzt. \u00c9s azt hiszem, hogy az NGO-knak, akik mindig a transzparenci\u00e1\u00e9rt \u00e9s a nyitotts\u00e1g\u00e9rt harcolnak, p\u00e9ldak\u00e9nt kellene szolg\u00e1lniuk an\u00e9lk\u00fcl, hogy mi t\u00f6rv\u00e9nyekben \u0151ket erre k\u00e9nyszer\u00edten\u00e9nk. Nekik el\u00f6l kellene j\u00e1rniuk, be kellene mutatniuk, hogy ez hogyan m\u0171k\u00f6dik, mert \u0151k t\u00e9nyleg nyom\u00e1st gyakorolnak r\u00e1nk, hogy mi a cip\u0151nk m\u00e9ret\u00e9t is hozzuk nyilv\u00e1noss\u00e1gra. Ha ezt nem teszik meg, akkor Szlov\u00e1ki\u00e1nak is m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokat kell majd kezdem\u00e9nyeznie, hogy r\u00e1szor\u00edtsuk \u0151ket arra, hogy fedj\u00e9k fel a p\u00e9nzeik eredet\u00e9t.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, m\u00e1r jelezte, hogy a nyugati blokkban is megjelent a kem\u00e9nyebb retorika. Nevezetesen a bajor minisztereln\u00f6k vagy Sebastian Kurz, aki ma itt is volt, \u00e9s ott az \u00faj olasz korm\u00e1nyf\u0151, Conte is, teh\u00e1t \u0151k is m\u00e1r kem\u00e9nyebb migr\u00e1ci\u00f3s retorik\u00e1t folytatnak. Eur\u00f3pa \u00e9bredezik, de jobb megold\u00e1sok is sz\u00fclethetnek, mint kor\u00e1bban?\nPeter Pellegrini: H\u00e1la Istennek, hogy ennyi \u00e9v ut\u00e1n ez a probl\u00e9ma m\u00e1r l\u00e1that\u00f3v\u00e1 v\u00e1lik, m\u00e1r r\u00e9g fel kellett volna \u00e9bredni. Csak most tudatosul, hogy a val\u00f3di priorit\u00e1s a hat\u00e1rok v\u00e9delme, \u00e9s meg\u00e1lljt kell parancsolni az eddigi folyamatoknak, mert ellenkez\u0151 esetben az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 saj\u00e1t mag\u00e1nak okozhat rosszat. Ma a cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3n elhangzott, hogy ha N\u00e9metorsz\u00e1g elkezdi visszak\u00fcldeni azokat a bev\u00e1ndorl\u00f3kat, akik ott vannak a ter\u00fclet\u00fck\u00f6n, akkor erre Ausztria reag\u00e1lni fog, szigor\u00edtva a hat\u00e1rellen\u0151rz\u00e9st Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Szlov\u00e1kia fel\u00e9. L\u00e1tjuk, mennyire bonyol\u00edtj\u00e1k m\u00e1r most az \u00e9let\u00fcnket, ha B\u00e9csbe utazunk, vagy a rep\u00fcl\u0151t\u00e9rre, hogy milyen ellen\u0151rz\u00e9s van. Ett\u0151l mi m\u00e1r elszoktunk, \u00e9s komoly a vesz\u00e9lye annak, hogy amit Schengen jelentett az emberek, a szolg\u00e1ltat\u00e1sok \u00e9s az \u00e1ruk szabad \u00e1raml\u00e1sa tekintet\u00e9ben, az le\u00e9p\u00fcl. Val\u00f3ban v\u00e9den\u00fcnk kell a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rokat, \u00e9s mindent meg kell tenn\u00fcnk az\u00e9rt, hogy mindenki sz\u00e1m\u00e1ra vil\u00e1gos legyen, hogy nem tudnak bejutni az uni\u00f3ba, \u00e9s vissza kell szor\u00edtani az embercsemp\u00e9szeket, akik egy\u00e9bk\u00e9nt sokat keresnek a kialakult helyzeten. Eur\u00f3pa betegs\u00e9ge, hogy mindenre nagyon k\u00e9s\u0151n reag\u00e1l, nem el\u00e9gg\u00e9 dinamikus, nem rugalmas, \u00e9s minden t\u00fal sok\u00e1ig tart, t\u00faln\u0151nek a fej\u00fcnk\u00f6n a probl\u00e9m\u00e1k. Hossz\u00fa t\u00e1von ez nem m\u0171k\u00f6dhet az uni\u00f3ban, \u00e9ppen ez\u00e9rt mi igyeksz\u00fcnk ebbe dinamik\u00e1t hozni.\nHogyan \u00e9rz\u00e9keli: Schengen m\u0171k\u00f6dik \u00fagy, ahogy kell? Mert voltak felvet\u00e9sek, hogy azokat az orsz\u00e1gokat, amelyek nem tudj\u00e1k megoldani a migr\u00e1ci\u00f3s v\u00e1ls\u00e1got, kiz\u00e1rj\u00e1k.\nOrb\u00e1n Viktor: Ma k\u00f6nny\u0171 dolgom volt, mert az osztr\u00e1k kancell\u00e1rnak a napirendi pontj\u00e1n\u00e1l el\u0151ker\u00fclt ez a k\u00e9rd\u00e9s, a hat\u00e1rok lez\u00e1r\u00e1sa, \u00e9s ott az \u00d6n\u00f6k minisztereln\u00f6ke vezette a V4-es hadoszlopot, aki vil\u00e1gosan elmondta, hogy nem fogadhat\u00f3 el olyan t\u00edpus\u00fa hat\u00e1rlez\u00e1r\u00e1s, amely teljesen f\u00f6l\u00f6slegesen nehez\u00edti p\u00e9ld\u00e1ul a szlov\u00e1k emberek \u00e9let\u00e9t, amikor \u00e1t akarnak menni Szlov\u00e1ki\u00e1b\u00f3l Ausztri\u00e1ba. Teh\u00e1t \u00e9rtj\u00fck mi, hogy a migr\u00e1nsok miatt az osztr\u00e1kok egy er\u0151sebb hat\u00e1rv\u00e9delmet akarnak, de az legyen \u00e9sszer\u0171, \u00e9s semmik\u00e9ppen ne okozzon f\u00f6l\u00f6sleges terhet p\u00e9ld\u00e1ul a szlov\u00e1k vagy \u00e9ppen a magyar embereknek. A minisztereln\u00f6k \u00far ezt ma nagyon vil\u00e1gosan elmondta, \u00e9s \u00e9n \u0151t teljes sz\u00edvvel tudtam ebben t\u00e1mogatni, mert a hat\u00e1rv\u00e9delemnek, a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rv\u00e9delemnek \u00e9pp az az \u00e9rtelme, hogy ne kelljen bel\u00fcl a hat\u00e1rokat vissza\u00e1ll\u00edtani. De csak akkor tudjuk a bels\u0151hat\u00e1r-mentes mozg\u00e1st meg\u0151rizni, ha k\u00edv\u00fclr\u0151l megv\u00e9dj\u00fck a hat\u00e1rainkat. Mi megv\u00e9dj\u00fck, Szlov\u00e1kia megv\u00e9di. Akkor mi\u00e9rt kell a mi ir\u00e1nyunkban lez\u00e1rni a hat\u00e1rokat? Hiszen mi garant\u00e1ljuk az osztr\u00e1kok fel\u00e9, hogy mi egy\u00e9bk\u00e9nt innen egyetlen migr\u00e1nst sem fogunk oda \u00e1tengedni? Teh\u00e1t lehet, hogy Ausztri\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9ge van hat\u00e1rv\u00e9delemre, de kev\u00e9sb\u00e9 Szlov\u00e1kia \u00e9s kev\u00e9sb\u00e9 Magyarorsz\u00e1g fel\u00e9, hiszen a vesz\u00e9ly nem innen fenyegeti \u0151ket. Ezt a minisztereln\u00f6k \u00far ma vil\u00e1gosan elmondta.\nPeter Pellegrini: Nagyon sz\u00e9pen k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, Minisztereln\u00f6k \u00far. Val\u00f3ban megk\u00e9rtem az osztr\u00e1k kancell\u00e1rt, hogy mivel a helyzet ma nagyon stabil, fontolja meg az ellen\u0151rz\u00e9st a Horv\u00e1tj\u00e1rfalu (Jarovce) \u2013 K\u00f6pcs\u00e9ny (Kittsee) hat\u00e1r\u00e1tkel\u0151n, mert abban az esetben, hogyha a biztons\u00e1gi helyzet v\u00e1ltoz\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl ezt akarj\u00e1k folytatni, akkor Szlov\u00e1kia is ellen\u0151rz\u00e9seket kezdhet ellenkez\u0151 ir\u00e1nyban, \u00e9s az \u00f6sszes orsz\u00e1g aut\u00f3it ellen\u0151rizheti. Ez nem helyes \u00fat, ezek m\u00e1r olyan gesztusok, amelyek nem hiszem, hogy hozz\u00e1 fognak j\u00e1rulni a j\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fcnkh\u00f6z. \u00c9ppen ez\u00e9rt hiszek abban, hogy az osztr\u00e1k kancell\u00e1r \u00e1t fogja \u00e9rt\u00e9kelni a hozz\u00e1\u00e1ll\u00e1s\u00e1t. M\u00e1sfel\u0151l elismerem, hogy int\u00e9zked\u00e9seket kell majd hozni, ha N\u00e9metorsz\u00e1gb\u00f3l visszak\u00fcldik az embereket a mi ir\u00e1nyunkba. Akkor Magyarorsz\u00e1gnak \u00e9s Szlov\u00e1ki\u00e1nak is int\u00e9zked\u00e9seket kell tennie a hat\u00e1rain, hogy azokat az embereket, akiket a n\u00e9metek tolnak a ter\u00fclet\u00fcnkre \u2013 b\u00e1r az \u0151 hib\u00e1juk miatt \u00e9s az \u0151 megh\u00edv\u00e1sukra \u00e9rkeztek \u2013, megakad\u00e1lyozzuk, hogy bel\u00e9pjenek. Ezt meg fogjuk akad\u00e1lyozni, meg fogjuk v\u00e9deni a ter\u00fclet\u00fcnket.\nOrb\u00e1n Viktor: \u00c9n azt aj\u00e1nlottam ma az osztr\u00e1k kancell\u00e1rnak, csatlakoztam a minisztereln\u00f6k \u00farhoz, az \u00d6n\u00f6k minisztereln\u00f6k\u00e9hez, hogyha ez egy ilyen gond, akkor j\u00f6jj\u00f6n le az osztr\u00e1k hadsereg, a katonas\u00e1g, a rend\u0151rs\u00e9g, a hat\u00e1r\u0151rs\u00e9g a magyar\u2013szerb d\u00e9li hat\u00e1rra. Teh\u00e1t akkor ne a magyar\u2013osztr\u00e1k hat\u00e1ron meg a szlov\u00e1k\u2013osztr\u00e1k hat\u00e1ron v\u00e9dj\u00fck meg Ausztri\u00e1t, hanem v\u00e9dj\u00fck meg ott, ahol t\u00e9nylegesen a be\u00e1raml\u00e1s megt\u00f6rt\u00e9nhet. Ha lej\u00f6nnek oda, d\u00e9lre, akkor l\u00e1tni fogj\u00e1k, hogy ott ma senki sem j\u00f6het be, \u00e9s ha a saj\u00e1t szem\u00fckkel is l\u00e1tj\u00e1k, s\u0151t r\u00e9szt vesznek a hat\u00e1rellen\u0151rz\u00e9sben, akkor l\u00e1thatj\u00e1k, hogy Magyarorsz\u00e1g meg Szlov\u00e1kia fel\u0151l nem kell vissza\u00e1ll\u00edtani a hat\u00e1rv\u00e9delmet. Ezt aj\u00e1nlottuk ma az osztr\u00e1k kancell\u00e1rnak, megl\u00e1tjuk, hogy \u00e9lnek-e vele.\nUraim, k\u00f6ny\u00f6rtelen az id\u0151. Befejez\u00e9sk\u00e9ppen engedj\u00e9k meg, mivel a j\u00f3 k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s kapcsolatokr\u00f3l besz\u00e9lt\u00fcnk, kicsit k\u00f6nny\u00edtek a v\u00e9g\u00e9n. Orb\u00e1n minisztereln\u00f6k \u00far, mint sportdrukker tudja, k\u00e9t magyar hokicsapat, Budapest \u00e9s Miskolc a szlov\u00e1k legmagasabb lig\u00e1ban vesz r\u00e9szt. Mit sz\u00f3l ehhez?\nOrb\u00e1n Viktor: El\u0151sz\u00f6r is hadd mondjam azt, hogy szerintem a sport rendk\u00edv\u00fcl fontos dolog. \u00c9n \u00fagy l\u00e1tom, hogy a modern vil\u00e1gban nagyon sok cs\u00e1b\u00edt\u00e1s \u00e9ri a gyerekeinket, ezek k\u00f6z\u00f6tt vannak vonz\u00f3 cs\u00e1b\u00edt\u00e1sok, de vannak vesz\u00e9lyesek is, \u00e9s ha azt akarjuk, hogy fizikailag rendben legyenek, j\u00f3 karakterek legyenek, legyen \u00f6nbizalmuk, legyen tart\u00e1suk, akkor a sportra, mint seg\u00e9deszk\u00f6zre sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk van. Sport n\u00e9lk\u00fcl ma nem tudjuk a gyerekeinket olyanfajta f\u00e9rfiakk\u00e1 nevelni, mint amilyenek mi voltunk egykor, vagy amilyenek tal\u00e1n m\u00e9g mindig vagyunk. Teh\u00e1t \u00e9n nagyon sz\u00e1m\u00edtok a sportra, mint nevel\u00e9si seg\u00e9deszk\u00f6zre, ami igazi karaktert ad az embereknek. \u00dagyhogy Magyarorsz\u00e1g strat\u00e9giai \u00e1gazatnak tekinti a sportot, ugyanakkor a sport l\u00e9nyege a verseng\u00e9s, \u00e9s vannak dolgok, ahol a szlov\u00e1kok jobbak, mint mi, \u00e9s mi \u00f6r\u00fcl\u00fcnk annak, hogyha olyan sport\u00e1gakban, ahol a szlov\u00e1kok jobbak, mint mi, megengedik, hogy a mi csapataink ott vegyenek r\u00e9szt, mert ezzel a mi fejl\u0151d\u00e9s\u00fcnket el\u0151seg\u00edtik. De \u00e9n a konkr\u00e9t j\u00e9gkorong\u00fcgy\u00f6n t\u00fal is h\u00edve vagyok annak, hogy pr\u00f3b\u00e1ljunk k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai bajnoks\u00e1gokat szervezni, mert szerintem az a sportnak a vonzerej\u00e9t, \u00e9lm\u00e9ny\u00e9t megn\u00f6velhetn\u00e9 a szlov\u00e1kok, a magyarok, a horv\u00e1tok vagy \u00e9ppen a csehek sz\u00e1m\u00e1ra is. Teh\u00e1t \u00e9n \u00e1ltal\u00e1ban is t\u00e1mogatom a region\u00e1lis gondolkod\u00e1st a sportban.\nPeter Pellegrini: Nagyon sz\u00e9pen k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m! \u00c9n nagyon \u00f6r\u00fcl\u00f6k ennek, \u00e9s nagyon fogok \u00f6r\u00fclni annak is, hogyha v\u00e9g\u00fcl a minisztereln\u00f6k \u00farral meg tudunk n\u00e9zni egy meccset, sz\u00edvesen megh\u00edvom \u00d6nt Szlov\u00e1ki\u00e1ba. Mi nem csup\u00e1n gazdas\u00e1gi szinten szeretn\u00e9nk egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dni, \u00f3ri\u00e1si figyelmet kell szenteln\u00fcnk a kultur\u00e1lis egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9snek, a sportegy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9snek is. A szlov\u00e1k hoki bajnoks\u00e1gnak ez kellemes fel\u00fcd\u00fcl\u00e9st jelent, \u00e9s n\u00f6veli a vonzerej\u00e9t is, \u00e9s ez a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s verseng\u00e9s val\u00f3ban egy j\u00f3 kezdete a sz\u00e9lesebb k\u00f6r\u0171 bajnoks\u00e1gok \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9nek a r\u00e9gi\u00f3nkban. Egy \u00e9v m\u00falva kib\u0151v\u00fclhet cseh vagy horv\u00e1t csapatokkal is, ahogy Orb\u00e1n \u00far mondta. Nagyon \u00f6r\u00fcl\u00f6k ennek.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m. Vend\u00e9gem volt Orb\u00e1n Viktor \u00far, Magyarorsz\u00e1g minisztereln\u00f6ke \u00e9s a Szlov\u00e1k K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g minisztereln\u00f6ke, Peter Pellegrini. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, uraim!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-a-kossuth-radio-180-perc-cimu-musoraban-20180622", "title": "Orban viktor a kossuth radio 180 perc cimu musoraban 20180622", "talk": "\n\n2018. j\u00fanius 22.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nNagy Katalin: \u2013 Egy mindenki\u00e9rt, mindenki egy\u00e9rt. Tegnap tan\u00e1cskoztak a Visegr\u00e1di N\u00e9gyek, de arra m\u00e9g nem volt p\u00e9lda, hogy az osztr\u00e1k kancell\u00e1r is jelen legyen. A st\u00fadi\u00f3ban k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k\u00f6t. Volt kor\u00e1bban ilyen er\u0151s ez a sz\u00f6vets\u00e9g?\n\u2013 Soha kor\u00e1bban nem voltunk ilyen er\u0151sek. Ugye, a visegr\u00e1di n\u00e9gy orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tti egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s \u2013 r\u00e1ad\u00e1sul akkor m\u00e9g csak h\u00e1rman voltunk, mert az alap\u00edt\u00e1skor m\u00e9g l\u00e9tezett egy bizonyos Csehszlov\u00e1kia nev\u0171 \u00e1llam, id\u0151k\u00f6zben abb\u00f3l k\u00e9t orsz\u00e1g lett \u2013 az\u00e9rt j\u00f6tt l\u00e9tre, hogy seg\u00edts\u00fck egym\u00e1st az eur\u00f3pai uni\u00f3s \u00e9s NATO-tags\u00e1g el\u00e9r\u00e9s\u00e9ben, teh\u00e1t egy lobbicsoportk\u00e9nt m\u0171k\u00f6dt\u00fcnk. Amikor felvettek benn\u00fcnket az uni\u00f3ba, akkor azt gondoltuk, hogy ezzel a k\u00fcldet\u00e9s\u00fcnk v\u00e9get is \u00e9rt, \u00e9s akkor volt egy ilyen hull\u00e1mv\u00f6lgy a n\u00e9gy orsz\u00e1g egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9ben. Azt\u00e1n r\u00e1j\u00f6tt\u00fcnk, hogy az lehet, hogy felvettek benn\u00fcnket, de ett\u0151l m\u00e9g vannak k\u00fcl\u00f6nleges saj\u00e1tos \u00e9rdekeink, szeml\u00e9letm\u00f3dunk, l\u00e1t\u00e1sm\u00f3dunk \u00e9s megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sm\u00f3dunk, aminek \u00e9rv\u00e9nyt kellene szerezni az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban, vagyis a t\u00f6rt\u00e9nelem nem \u00e9rt v\u00e9get azzal, hogy beker\u00fclt\u00fcnk az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ba. Ott harcolni kell az \u00e9rdekeink\u00e9rt, \u00e9s akkor \u00fajra f\u00f6l\u00edvelt az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s. R\u00e1j\u00f6tt\u00fcnk arra, hogy egy\u00fctt sokkal t\u00f6bb mindent tudunk el\u00e9rni, mint k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n, s az\u00f3ta folyamatosan er\u0151s\u00f6dik az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s. Ez a t\u00f6rt\u00e9nete. Most a gazdas\u00e1gi h\u00e1ttere pedig az, hogy ez a n\u00e9gy orsz\u00e1g \u00f6sszevetve Eur\u00f3pa t\u00f6bbi r\u00e9sz\u00e9vel sokkal gyorsabban n\u00f6vekszik, gyorsabban fejl\u0151dik, gyorsabban tal\u00e1l mag\u00e1ra, visszatal\u00e1l a r\u00e9gi, vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa el\u0151tti fejlett k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai gazdas\u00e1gi sz\u00ednvonalhoz, \u00e9s ez\u00e9rt, ha nem sz\u00e1moln\u00e1nak bele minket az eur\u00f3pai n\u00f6veked\u00e9sbe, akkor szinte n\u00f6veked\u00e9s sem lenne. Teh\u00e1t van egy \u00f6ntudatunk, amely meger\u0151s\u00f6d\u00f6tt, s abb\u00f3l \u00e9p\u00fcl, hogy mi vagyunk a lokomot\u00edvja az eur\u00f3pai gazdas\u00e1gnak.\n\u2013 Ez a Nyugatnak nem tetszik.\n\u2013 Azt\u00e1n bej\u00f6tt a migr\u00e1ci\u00f3, \u00e9s kider\u00fclt, hogy a mi megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s\u00fcnk teljesen m\u00e1s, mint a nyugatiak\u00e9. A nyugatiak egy \u2013 ahogy a n\u00e9metek mondt\u00e1k \u2013 egy \u201eIsten hozott\u201d kult\u00far\u00e1t alak\u00edtottak ki, azt gondolt\u00e1k, hogy egyetlen szempont van, j\u00f3 embernek kell lenni, \u00e9s ki a j\u00f3 ember, aki beenged mindenkit, aki kopogtat az ajtaj\u00e1n. Azt\u00e1n kider\u00fclt, hogy j\u00f3 embernek lenni enn\u00e9l kicsit bonyolultabb, mert felel\u0151sen j\u00f3 embernek lenni, ahogy a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3paiak pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1k, m\u00e1st jelent. A felel\u0151sen j\u00f3 embernek lenni azt jelenti, hogy \u00fagy ny\u00fajtunk seg\u00edts\u00e9get m\u00e1soknak, hogy k\u00f6zben nem tessz\u00fck t\u00f6nkre saj\u00e1t magunkat, a saj\u00e1t orsz\u00e1gunkat, a saj\u00e1t kult\u00far\u00e1nkat, a saj\u00e1t k\u00f6zbiztons\u00e1gunkat. \u00dagyhogy mi felel\u0151sebben viszonyultunk a migr\u00e1ns\u00fcgyh\u00f6z, mint Eur\u00f3pa j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s orsz\u00e1ga, ez \u00fajra meger\u0151s\u00edtette az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fcnket, meg is t\u00e1madtak ez\u00e9rt benn\u00fcnket, minden t\u00e1mad\u00e1s er\u0151s\u00edti ugye egy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gnek az \u00f6sszetart\u00f3 erej\u00e9t. Az id\u0151 pedig azt mutatta meg, hogy a mi megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s\u00fcnk nem volt indokolatlan, s\u0151t tal\u00e1n az volt az indokolt.\n\u2013 Az\u00e9rt mondta azt, az\u00e9rt fogalmazott \u00fagy, hogy nem azt kell keresni, mi az, ami elv\u00e1laszt, vagy amiben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik a v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk, hanem azt, amiben egyet\u00e9rt\u00fcnk. \u00c9s akkor ide lehet venni a n\u00e9gyek mell\u00e9 m\u00e9g az osztr\u00e1kokat meg az olaszokat is.\n\u2013 Az t\u00f6rt\u00e9nik, hogy ma h\u00e1rom nagy k\u00e9rd\u00e9s van asztalon, ha a migr\u00e1ci\u00f3r\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk Eur\u00f3p\u00e1ban. Az els\u0151 k\u00e9rd\u00e9s az, hogy megv\u00e9dj\u00fck-e a hat\u00e1rokat. B\u00e1rmilyen meglep\u0151, itt k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e1ll\u00e1spont van. Van, aki szerint nem kell megv\u00e9deni a hat\u00e1rokat, m\u00e1sok szerint pedig meg kell. Egyesek szerint a hat\u00e1r egy cs\u00fanya \u00e9s rossz dolog, m\u00e1sok szerint a hat\u00e1r olyan, mint a toj\u00e1s h\u00e9ja, ha nincsen h\u00e9ja a toj\u00e1snak, akkor a toj\u00e1st azt megs\u00fctik, \u00e9s megeszik. A m\u00e1sodik k\u00e9rd\u00e9s, ami asztalon van, az pedig \u00fagy hangzik, mit csin\u00e1ljunk azokkal, akik m\u00e1r be\u00e1ramoltak. Erre az egyik f\u00e9l azt mondja, hogy \u00f6r\u00fclj\u00fcnk nekik, a m\u00e1sik f\u00e9l pedig azt mondja, hogy gyorsan vigy\u00fck \u0151ket haza, hiszen az a norm\u00e1lis dolog, hogyha mindenki a saj\u00e1t haz\u00e1j\u00e1ban \u00e9lheti az \u00e9let\u00e9t, abban seg\u00edts\u00fcnk nekik, hogy hazat\u00e9rhessenek, \u00e9s otthon, ahonnan elj\u00f6ttek, emberhez m\u00e9lt\u00f3 \u00e9letet lehessen kialak\u00edtani. A harmadik k\u00e9rd\u00e9s pedig az \u2013 teh\u00e1t a hat\u00e1rv\u00e9delmen, \u00e9s akik m\u00e1r bej\u00f6ttek, azokkal mit kezdj\u00fcnk, az a k\u00e9rd\u00e9s \u2013, hogy kit engedj\u00fcnk be a j\u00f6v\u0151ben? Mi azt mondjuk, hogy mi nem enged\u00fcnk be senkit. M\u00e1sok pedig azt mondj\u00e1k, hogy de az\u00e9rt m\u0171k\u00f6dtess\u00fcnk egy rendszert, \u00e9s valamilyen kiv\u00e1laszt\u00e1s alapj\u00e1n az\u00e9rt a menek\u00fclteket \u2013 ha vannak ilyenek k\u00f6zt\u00fck \u2013 engedj\u00fck be. Ha be akarjuk \u0151ket engedni, az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy hol v\u00e1logassuk k\u00fcl\u00f6n azokat, akik menek\u00fcltek, \u00e9s akik csak szoci\u00e1lis okokb\u00f3l j\u00f6nnek. Erre az egyik t\u00e1bor, mi, k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3paiak azt mondjuk, hogy a sz\u00e9tv\u00e1logat\u00e1snak az uni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n k\u00edv\u00fcl kell megt\u00f6rt\u00e9nnie, a nyugatiak meg azt mondj\u00e1k, hogy megt\u00f6rt\u00e9nhet az uni\u00f3n bel\u00fcl is. De ha m\u00e1r egyszer bej\u00f6ttek, akkor onnant\u00f3l kezdve nem tudjuk megakad\u00e1lyozni a mozg\u00e1st, nem tudjuk megakad\u00e1lyozni, hogy szabadon mozogjanak azon orsz\u00e1gok fel\u00e9, ahov\u00e1 el akarnak jutni, f\u00fcggetlen\u00fcl, hogy G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gban vagy Olaszorsz\u00e1gban l\u00e9ptek partra. Teh\u00e1t ezek a nagy k\u00e9rd\u00e9sek. A t\u00e1borok pedig \u00fagy \u00e1llnak fel, hogy vagyunk mi, visegr\u00e1diak n\u00e9gyen most m\u00e1r Ausztri\u00e1val \u00e9s Olaszorsz\u00e1ggal kieg\u00e9sz\u00fclve, forr a vil\u00e1g b\u00fas tengere k\u00f6zben N\u00e9metorsz\u00e1gban, \u00e9s az \u00e9szaki \u00e1llamok is, akikre mi kev\u00e9sb\u00e9 figyel\u00fcnk, a magyar radaron valahogy az \u00e9szaki orsz\u00e1gok kev\u00e9sb\u00e9 jelennek meg, ott is k\u00e9shegyre men\u0151 vit\u00e1k zajlanak, D\u00e1ni\u00e1ban, Sv\u00e9dorsz\u00e1gban, ahol egy\u00e9bk\u00e9nt v\u00e1laszt\u00e1s is lesz szeptemberben.\n\u2013 Ma \u00e9rkezik Donald Tusk Magyarorsz\u00e1gra, ugye? \u0150 mi\u00e9rt j\u00f6n?\n\u2013 Igen, v\u00e1rom \u0151t, majd elmondja ezt nek\u00fcnk. \u00c9n \u00fagy l\u00e1tom, hogy zavar van az er\u0151ben. Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 egy bonyolult, a magyar \u00e1llampolg\u00e1rok sz\u00e1m\u00e1ra is nehezen, s\u0151t az hagyj\u00e1n, de a magyar minisztereln\u00f6k sz\u00e1m\u00e1ra is nehezen k\u00f6vethet\u0151 bonyolult int\u00e9zm\u00e9nyrendszer. Van benne egy parlament, van benne egy tan\u00e1cs, az a minisztereln\u00f6k\u00f6knek \u00e9s a minisztereknek a test\u00fclete, \u00e9s van benne egy bizotts\u00e1g, ahov\u00e1 pedig mindenki, minden tag\u00e1llam deleg\u00e1l embereket, \u00e9s d\u00f6nt\u00e9si jogk\u00f6rrel b\u00edr\u00f3 test\u00fclet. Ezeknek van egy egyens\u00falya, meg van mondva vil\u00e1gosan, hogy kinek mi a dolga, \u00e9s a zavar akkor \u00e1ll be, ha valamelyik szerepl\u0151 erre fittyet h\u00e1ny. Most az t\u00f6rt\u00e9nik, hogy a bizotts\u00e1g hirtelen \u00e1t\u00e9rtelmezte a saj\u00e1t szerep\u00e9t, a bizotts\u00e1gnak az volt eddig a dolga, hogy az odadeleg\u00e1lt tag\u00e1llami biztosokkal egy test\u00fcletet alkotva \u0151rk\u00f6dj\u00f6n azon, hogy az uni\u00f3n bel\u00fcli szab\u00e1lyokat minden uni\u00f3s tag\u00e1llam betartsa. Teh\u00e1t egy semleges, az alapszerz\u0151d\u00e9st, a jogokat v\u00e9d\u0151 test\u00fclet volt, de kital\u00e1lt\u00e1k n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt, hogy \u0151k most politikai test\u00fclet lesznek, egy politikai bizotts\u00e1g, \u00e9s az\u00f3ta piszk\u00e1lj\u00e1k, nyom\u00e1s al\u00e1 helyezik, t\u00e1madj\u00e1k Lengyelorsz\u00e1got, megt\u00e1madj\u00e1k Magyarorsz\u00e1got. Olyan jogk\u00f6r\u00f6ket vonnak magukhoz, amik nem tartoznak hozz\u00e1juk. Most p\u00e9ld\u00e1ul azt tal\u00e1lt\u00e1k ki, hogy b\u00e1r a minisztereln\u00f6k\u00f6ket \u00f6sszeh\u00edvni tan\u00e1cskoz\u00e1sra kiz\u00e1r\u00f3lag a tan\u00e1cs eln\u00f6k\u00e9nek, Donald Tusknak a joga, most a bizotts\u00e1g hirtelen vas\u00e1rnapra \u00f6sszeh\u00edvott egy mini cs\u00facsot. Ezek ut\u00e1n jelentkezett be n\u00e1lunk Donald Tusk, teh\u00e1t van egy zavar az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 int\u00e9zm\u00e9nyrendszer\u00e9n bel\u00fcl, megbomlott az alkotm\u00e1nyos rendje. Szerintem arr\u00f3l fogunk besz\u00e9lni ma, hogy hogyan lehetne azt helyre\u00e1ll\u00edtani.\n\u2013 Nem is mennek el a V4-ek, ugye, erre a mini cs\u00facsra?\n\u2013 Miut\u00e1n szerint\u00fcnk senkinek nincs joga \u00f6sszeh\u00edvni ilyen megbesz\u00e9l\u00e9st, ha csak nem mag\u00e1n tan\u00e1cskozm\u00e1nyk\u00e9nt, de akkor meg az egy mag\u00e1n\u00fcgy, de hivatalosan \u00f6sszeh\u00edvni jegyz\u0151k\u00f6nyvezetten, dokumentumokat elfogad\u00f3 m\u00f3don a bizotts\u00e1gnak ehhez nincsen joga. Ez\u00e9rt mi egy ilyen justizmordban, egy ilyen jogs\u00e9rt\u00e9sben nem k\u00edv\u00e1nunk r\u00e9szt venni.\n\u2013 A j\u00f6v\u0151 h\u00e9t v\u00e9g\u00e9n, egy h\u00e9t m\u00falva lesz a val\u00f3di eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facs. Az\u00e9rt ez a cs\u00facs m\u00e1s lesz, mint, mondjuk, egy \u00e9vvel ezel\u0151tt volt. Kern kancell\u00e1r helyett van Kurz kancell\u00e1r, Matteo Renzi helyett Conte korm\u00e1nyf\u0151, teh\u00e1t m\u00e1s az \u00f6sszet\u00e9tel. \u00d6n hogyan l\u00e1tja, mi lesz az els\u0151dleges? A kv\u00f3t\u00e1kr\u00f3l sz\u00f3l majd ez az eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facs? Vagy ink\u00e1bb az \u00fagynevezett hot spotokr\u00f3l, illetve ezekr\u0151l a t\u00e1borokr\u00f3l, amelyekr\u0151l most m\u00e1r, ugye, az uni\u00f3s migr\u00e1ci\u00f3\u00fcgyi biztos is azt mondja, lehet, hogy t\u00e9nyleg Eur\u00f3p\u00e1n k\u00edv\u00fcl kellene l\u00e9trehozni \u0151ket?\n\u2013 Ha megengedi, azt a szem\u00e9lyes megjegyz\u00e9st szeretn\u00e9m itt megtenni, hogy eml\u00e9keim szerint 1998-ban vagy 1999-ben voltam el\u0151sz\u00f6r uni\u00f3s cs\u00facson, mint egy tagjel\u00f6lt tag\u00e1llam minisztereln\u00f6ke, \u00e9s akkor Jacques Chirac, Helmut Kohl, Tony Blair \u00fcltek az asztal k\u00f6r\u00fcl. Az egy m\u00e1sik k\u00e1v\u00e9h\u00e1z volt. Azt\u00e1n 2010-ben, mikor ism\u00e9t megv\u00e1lasztottak benn\u00fcnket korm\u00e1nyz\u00f3p\u00e1rtnak Magyarorsz\u00e1gon, akkor ism\u00e9t \u00e9n k\u00e9pviseltem Magyarorsz\u00e1got. \u00c9n azt l\u00e1tom, hogy az\u00f3ta a zavar folyamatosan n\u0151. Teh\u00e1t s\u00falyos megr\u00e1zk\u00f3dtat\u00e1sokat kellett elszenvedn\u00fcnk, j\u00f6tt a p\u00e9nz\u00fcgyi v\u00e1ls\u00e1g, arra nem nagyon tudtunk j\u00f3 v\u00e1laszt adni, azt\u00e1n elhib\u00e1zott politik\u00e1t folytattunk a britekkel szemben, akik erre azt mondt\u00e1k, hogy na, j\u00f3, h\u00e1t akkor csin\u00e1lj\u00e1tok egyed\u00fcl, \u00e9s kil\u00e9ptek az uni\u00f3b\u00f3l. Azt\u00e1n nem tudtuk megv\u00e9deni a kontinenst a be\u00e1raml\u00f3 migr\u00e1nsokt\u00f3l, \u00e9s van m\u00e9g egy harmadik \u00fcgy is, hogy a kelet\u2013nyugat egyens\u00falyt megbontotta az uni\u00f3 azzal, hogy a bizotts\u00e1g \u2013 miut\u00e1n mag\u00e1t politikai test\u00fclett\u00e9 alak\u00edtotta \u00e1t \u2013 a nagyok eszk\u00f6z\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt, \u00e9s sz\u00e1mos d\u00f6nt\u00e9st hozott a kisebb m\u00e9ret\u0171 k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok rov\u00e1s\u00e1ra, p\u00e9ld\u00e1ul a munkaer\u0151 szabad \u00e1raml\u00e1sa tekintet\u00e9ben \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny ad\u00f3k\u00e9rd\u00e9sben. Most, ami a k\u00f6vetkez\u0151 heti cs\u00facsot illeti, \u00fagy l\u00e1tom, hogy nem tudjuk elker\u00fclni, hogy a k\u00f6zponti k\u00e9rd\u00e9s a migr\u00e1ci\u00f3 legyen. Az\u00e9rt, mert eddig a migr\u00e1ci\u00f3ban volt egy visegr\u00e1di \u00e1ll\u00e1spont, \u00e9s volt egy nyugat-eur\u00f3pai \u00e1ll\u00e1spont. Most a nyugat-eur\u00f3pai \u00e1ll\u00e1spontb\u00f3l k\u00e9t orsz\u00e1g a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3paihoz csatlakozott \u2013 ez Ausztria \u00e9s Olaszorsz\u00e1g \u2013, \u00e9s egy s\u00falyos bels\u0151 vita fesz\u00edti N\u00e9metorsz\u00e1got, \u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sei s\u00falyosan meghat\u00e1rozz\u00e1k az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 eg\u00e9sz\u00e9n bel\u00fcl t\u00f6rt\u00e9n\u0151 esem\u00e9nyeket. Teh\u00e1t ez\u00e9rt a kulcsk\u00e9rd\u00e9s ez lesz. \u00c9n szeretn\u00e9m, hogyha azok a k\u00e9rd\u00e9sek ker\u00fcln\u00e9nek el\u0151t\u00e9rbe, amikben egyet\u00e9rt\u00fcnk, vagyis hogy a sz\u00e9tv\u00e1logat\u00e1sa az Eur\u00f3p\u00e1ba igyekv\u0151knek t\u00f6rt\u00e9njen meg a kontinens ter\u00fclet\u00e9n k\u00edv\u00fcl, valahol Afrik\u00e1ban, valahol a F\u00f6ldk\u00f6zi-tenger afrikai oldal\u00e1n. Szeretn\u00e9m, hogyha megegyezn\u00e9nk a hat\u00e1rv\u00e9delemben, de itt is nagy vit\u00e1k vannak. An\u00e9lk\u00fcl, hogy untatni szeretn\u00e9m \u00d6nt, p\u00e9ld\u00e1ul az a sz\u00e1nd\u00e9k, hogy n\u0151j\u00f6n a hat\u00e1rv\u00e9delemre ford\u00edtott \u00f6sszeg, az megvan, de azt nem oda akarj\u00e1k adni, mondjuk, a magyar rend\u0151rs\u00e9gnek vagy a magyar hadseregnek vagy a magyar hat\u00e1rv\u00e9delemnek, hanem oda akarj\u00e1k adni a Frontexnek, ami egy rendk\u00edv\u00fcl csek\u00e9ly er\u0151vel rendelkez\u0151, \u00f6sszeur\u00f3pai hat\u00e1rv\u00e9delmi szervezet, \u00e9s alapvet\u0151en ink\u00e1bb az NGO-k szeml\u00e9let\u00e9t, a \u201ehogyan seg\u00edts\u00fck be baj n\u00e9lk\u00fcl a migr\u00e1nsokat Eur\u00f3p\u00e1ba\u201d megk\u00f6zel\u00edt\u00e9st k\u00e9pviseli ahelyett, hogy val\u00f3ban fizikai er\u0151vel v\u00e9den\u00e9 a hat\u00e1rt. Teh\u00e1t amikor a migr\u00e1ci\u00f3ra akar k\u00f6lteni az uni\u00f3, akkor is a bev\u00e1ndorl\u00e1st seg\u00edt\u0151 m\u00f3don akar k\u00f6lteni, nem pedig \u00fagy, hogy nemzet\u00e1llamokat meger\u0151s\u00edten\u00e9 p\u00e9nz\u00fcgyi eszk\u00f6z\u00f6kkel, hogy jobban tudj\u00e1k v\u00e9deni a hat\u00e1rukat. \u00dagyhogy el\u0151tt\u00fcnk m\u00e9g sz\u00e1mos tengeri k\u00edgy\u00f3 hossz\u00fas\u00e1g\u00fa vita h\u00faz\u00f3dik.\n\u2013 \u00c9ppen, ugye, tegnap hallottuk a h\u00edrekben, hogy a bosny\u00e1kok sem tudj\u00e1k megoldani, nem tudj\u00e1k v\u00e9deni rendesen a hat\u00e1rt, mert nincs el\u00e9g ember\u00fck, \u00e9s nincs p\u00e9nz\u00fck, teh\u00e1t j\u00f3 helyen lenne az a bizonyos Frontexre sz\u00e1nt p\u00e9nz.\n\u2013 Itt a magyar \u00e9rdekekr\u0151l annyit \u00e9rdemes elmondani, hogy Magyarorsz\u00e1gnak arra a k\u00e9rd\u00e9sre kell v\u00e1laszolnia, hogy a hat\u00e1rv\u00e9delem szempontj\u00e1b\u00f3l mi a jobb. Az-e a j\u00f3, hogyha az uni\u00f3 fizikai er\u0151vel is megv\u00e9deni alkalmas hat\u00e1ra Szerbia \u00e9s Magyarorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt van? Minthogy ma ez a helyzet, ott \u00e1ll a ker\u00edt\u00e9s, ott vannak a katon\u00e1ink, ott van a hadsereg, ott van a rend\u0151rs\u00e9g, ott tudjuk fizikailag meg\u00e1ll\u00edtani azokat, akik illeg\u00e1lisan be akarnak l\u00e9pni Eur\u00f3p\u00e1ba. Vagy az a magyar \u00e9rdek, hogy ezt a hat\u00e1rt min\u00e9l ink\u00e1bb toljuk le d\u00e9lre? A t\u00f6rt\u00e9nelem tan\u00edt, csak figyelni kell, Hunyadi mindig levitte d\u00e9lre, teh\u00e1t \u0151 azt mondta, hogy meg kell egyezni a t\u0151l\u00fcnk d\u00e9lre l\u00e9v\u0151 orsz\u00e1gokkal, \u00e9s k\u00f6z\u00f6sen v\u00e9dj\u00fck a d\u00e9lr\u0151l j\u00f6v\u0151 vesz\u00e9llyel szemben az \u00e9szakra fekv\u0151 ter\u00fcleteket, k\u00f6zt\u00fck Magyarorsz\u00e1got is. \u00c9n azt hiszem, hogy ez egy j\u00f3 megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s magyar szempontb\u00f3l. Nek\u00fcnk az az \u00e9rdek\u00fcnk, hogy Eur\u00f3pa k\u00fcls\u0151 hat\u00e1ra ne a szerb\u2013magyar hat\u00e1ron legyen, hanem Szerbia d\u00e9li hat\u00e1r\u00e1n\u00e1l, vagy m\u00e9g lejjebb, Maced\u00f3nia d\u00e9li hat\u00e1r\u00e1n\u00e1l vagy \u00e9ppen Alb\u00e1ni\u00e1n\u00e1l. Innen kell n\u00e9zni, innen kell figyelni a bosny\u00e1k esem\u00e9nyeket is, teh\u00e1t nek\u00fcnk seg\u00edteni kell a bosny\u00e1kokat abban, hogy meg tudj\u00e1k v\u00e9deni a saj\u00e1t d\u00e9li hat\u00e1raikat, mert min\u00e9l messzebb van Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l a hat\u00e1rv\u00e9delem, az ann\u00e1l nagyobb biztons\u00e1got jelent Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra.\n\u2013 Sz\u00f3 volt eddig arr\u00f3l, hogy a n\u00e9pp\u00e1rtb\u00f3l ki kellene m\u00e1r k\u00f6z\u00f6s\u00edteni, ki kellene z\u00e1rni a Fideszt. Azt\u00e1n most meg arr\u00f3l hallunk, hogy nagyon is sz\u00fcks\u00e9ge van a n\u00e9pp\u00e1rtnak a Fideszre. Ugyanakkor arr\u00f3l is hallunk, hogy \u00d6nt megh\u00edvta Merkel kancell\u00e1r. Mir\u0151l szeretne besz\u00e9lgetni \u00d6nnel?\n\u2013 Minden forr\u00e1sban van, ugye, a n\u00e9pp\u00e1rton bel\u00fcl is a migr\u00e1ci\u00f3s vita eredm\u00e9nyezett fesz\u00fclts\u00e9geket. Teljesen m\u00e1sk\u00e9ppen reag\u00e1l erre az eg\u00e9sz probl\u00e9m\u00e1ra egy liber\u00e1lis alap\u00e1ll\u00e1s\u00fa sv\u00e9d kereszt\u00e9nydemokrata, mint egy konzervat\u00edv alap\u00e1ll\u00e1s\u00fa magyar kereszt\u00e9nydemokrata. Ezek a vit\u00e1k term\u00e9szetesek, az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy lesz-e el\u00e9g b\u00f6lcsess\u00e9g benn\u00fcnk az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rton bel\u00fcl, hogy a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek ellen\u00e9re, amely egy p\u00e1rtsz\u00f6vets\u00e9gben teljesen term\u00e9szetes, m\u00e9gis egy\u00fctt tudjunk maradni, \u00e9s t\u00f6bb k\u00f6z\u00f6s c\u00e9lt tudjunk tal\u00e1lni, mint probl\u00e9m\u00e1t, amely elv\u00e1laszt benn\u00fcnket egym\u00e1st\u00f3l. Ez a j\u00f6v\u0151 zen\u00e9je. Magyarorsz\u00e1g, szem\u00e9ly szerint \u00e9n magam is t\u00f6bbsz\u00f6r elmondtuk, hogy mi egy er\u0151s Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rtban vagyunk \u00e9rdekeltek. Tudom\u00e1sul vessz\u00fck, hogy mi annak a jobboldal\u00e1n helyezked\u00fcnk el, teh\u00e1t vannak n\u00e1lunk liber\u00e1lisabbak ebben a sz\u00f6vets\u00e9gben, ki\u00e1llunk az \u00e9rt\u00e9keink mellett, sz\u00edvesen t\u00e1rgyalunk, feladni azokat nem akarjuk, \u00e9s \u00e9rdekeltek vagyunk a n\u00e9pp\u00e1rt egyben tart\u00e1s\u00e1ban. Ez a, mondjuk \u00fagy, hogy a Fidesz \u2013 Magyar Polg\u00e1ri Sz\u00f6vets\u00e9g \u00e1ll\u00e1spontja a n\u00e9pp\u00e1rt \u00fcgy\u00e9ben. Most a megh\u00edv\u00e1sok dolg\u00e1ban pedig az az \u00e1ltal\u00e1nos diplom\u00e1ciai gyakorlat, hogy a megh\u00edv\u00e1sokr\u00f3l a megh\u00edv\u00f3 f\u00e9l nyilatkozik. Teh\u00e1t majd ha a n\u00e9metek nyilatkoznak err\u0151l, akkor \u00e9n is sz\u00edvesen csatlakozom ehhez, de a sorrend nem cser\u00e9lhet\u0151 fel. Ugyanez \u00e9rv\u00e9nyes az Izraelben esed\u00e9kes, hamarosan esed\u00e9kes magyar minisztereln\u00f6ki l\u00e1togat\u00e1sra is.\n\u2013 A h\u00e9ten, szerd\u00e1n elfogadta a parlament az alkotm\u00e1nym\u00f3dos\u00edt\u00e1st \u00e9s a Stop Soros t\u00f6rv\u00e9nycsomagot is. Azt\u00e1n hallottunk arr\u00f3l, hogy a Sargentini-jelent\u00e9sben ez most m\u00e9g pluszk\u00e9nt ut\u00f3lag be lesz \u00edrva sz\u00e9pen, mint elmarasztal\u00e1s. Azt is olvashattuk a sajt\u00f3ban, hogy bizony az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1g is azt mondta, hogy meg fogj\u00e1k vizsg\u00e1lni ezeket a jogszab\u00e1lyokat, \u00e9s ha sz\u00fcks\u00e9ges, akkor megteszik a jogi l\u00e9p\u00e9seket, vagyis megint k\u00f6telezetts\u00e9gszeg\u00e9si elj\u00e1r\u00e1st ind\u00edtanak Magyarorsz\u00e1ggal szemben. Sz\u00e1m\u00edtottak erre, hogy ugyanilyen er\u0151s t\u00e1mad\u00e1s \u00e9ri majd ezeket a t\u00f6rv\u00e9nyeket is, m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokat?\n\u2013 Erre mi azt v\u00e1laszoljuk, hogy hajr\u00e1, sok sikert k\u00edv\u00e1nunk ehhez. Azok a szab\u00e1lyok, amelyeket a magyar parlament most megalkotott, alkotm\u00e1nym\u00f3dos\u00edt\u00e1s \u00e9s b\u00fcntet\u0151t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv-m\u00f3dos\u00edt\u00e1s, olyan d\u00f6nt\u00e9sek, amelyeket v\u00e1llaltunk a v\u00e1laszt\u00e1si kamp\u00e1nyban, az emberek ezt akart\u00e1k, megszavazt\u00e1k, a parlament is 80-90 sz\u00e1zal\u00e9kkal szavazta meg. Nagyon neh\u00e9z lesz b\u00e1rkinek belek\u00f6tnie egy olyan parlamenti d\u00f6nt\u00e9sbe, ami 80-90 sz\u00e1zal\u00e9kos t\u00f6bbs\u00e9get \u00e9lvezett egy nemzeti parlamentben. Milyen alapon, ki meri mag\u00e1nak venni a b\u00e1tors\u00e1got, hogy egy orsz\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s\u00e1nak 80-90 sz\u00e1zal\u00e9kos d\u00f6nt\u00e9s\u00e9t azt kritiz\u00e1lja, vagy helytelennek min\u0151s\u00edtse? Ha a konkr\u00e9t t\u00f6rv\u00e9nym\u00f3dos\u00edt\u00e1sokr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, akkor azt mondom \u00d6nnek, hogy ez egy sz\u00e9p munka. Ez egy sz\u00e9p, kifinomult jogi munka, amely nagyon bonyolult filoz\u00f3fiai m\u00e9lys\u00e9g\u0171 k\u00e9rd\u00e9sekben is j\u00f3 v\u00e1laszt tal\u00e1l, kimondja Magyarorsz\u00e1g nemzeti szuverenit\u00e1s\u00e1nak t\u00f6rhetetlens\u00e9g\u00e9t, megfogalmazza az orsz\u00e1g nemzeti identit\u00e1s\u00e1t, alkotm\u00e1nyos identit\u00e1s\u00e1t, amit semmilyen k\u00fcls\u0151 er\u0151 nem s\u00e9rthet meg. Itt nagyon sokat tanultunk a n\u00e9met alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g gyakorlat\u00e1b\u00f3l, ahol szint\u00e9n ez a helyzet, \u00e9s egy finom jogi munk\u00e1t v\u00e9gezt\u00fcnk a b\u00fcntet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv eset\u00e9ben is, ahol eg\u00e9sz egyszer\u0171en vil\u00e1goss\u00e1 tett\u00fck, hogy az illeg\u00e1lis migr\u00e1ci\u00f3 \u00e9s annak t\u00e1mogat\u00e1sa b\u0171ncselekm\u00e9ny, k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen ebben a logik\u00e1ban kell meghozni azokat a d\u00f6nt\u00e9seket, amelyek visszatartj\u00e1k az illeg\u00e1lis migr\u00e1ci\u00f3t seg\u00edteni akar\u00f3 szervezeteket att\u00f3l, hogy b\u0171ncselekm\u00e9nyeket k\u00f6vessenek el. Valaha jog\u00e1sz vagy legal\u00e1bbis jogv\u00e9gzett ember voltam, vagyok, azt kell mondanom, hogy ez egy kifejezetten kifinomult \u00e9s sz\u00e9p munka.\n\u2013 Ugye, azt is jelenti, hogy az NGO-k, teh\u00e1t ezek a szervezetek, a magukat civilnek vall\u00f3 szervezetek nem tudnak politikai befoly\u00e1st gyakorolni vagy nagyon nehezen ezek ut\u00e1n, hogyha \u00e9letbe l\u00e9pnek ezek a t\u00f6rv\u00e9nyek. Ez viszont nagyon f\u00e1jdalmas az \u0151 sz\u00e1mukra.\n\u2013 N\u00e9zze, \u00e9n nem mer\u00e9szkedn\u00e9k id\u00e1ig, teh\u00e1t szerintem nincs azzal baj, hogyha b\u00e1rmilyen civil szervezet politikai befoly\u00e1st k\u00edv\u00e1n gyakorolni Magyarorsz\u00e1gon. H\u00e1t mi\u00e9rt is ne akarna? Ha ezt szeretn\u00e9, hogyha van v\u00e9lem\u00e9nye, ha tal\u00e1l hasonsz\u0151r\u0171 embereket, akikkel \u00f6sszefoghat, akkor k\u00f6z\u00f6sen elmondj\u00e1k a v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcket. M\u00e9g az is rendben van, hogy befoly\u00e1solni akarj\u00e1k a korm\u00e1nyt, ezzel sincsen semmi baj, vagy ha nem a korm\u00e1nyt, akkor valamelyik \u00f6nkorm\u00e1nyzatot, teh\u00e1t a mindenkori d\u00f6nt\u00e9shoz\u00f3kat. Mi k\u00e9tir\u00e1ny\u00fa szab\u00e1lyoz\u00e1st l\u00e1ttunk fontosnak. Az els\u0151, hogy azt mondtuk, rendben van, kedves NGO-k, a ti politikai szerepv\u00e1llal\u00e1sotokkal semmi baj nincsen, egy dolgot k\u00e9r\u00fcnk, hogy legyen a v\u00edz a poh\u00e1rban tiszta. Teh\u00e1t ha k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l kaptok p\u00e9nzt, akkor azt vallj\u00e1tok be, mert tudni akarjuk, hogy kik vagytok, ki p\u00e9nzel benneteket, ki van a h\u00e1tatok m\u00f6g\u00f6tt. Ezt nem a d\u00f6nt\u00e9shoz\u00f3k akarj\u00e1k tudni, hanem a magyar \u00e1llampolg\u00e1r. Teh\u00e1t ha k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l p\u00e9nzt kaptok, t\u00fcntess\u00e9tek fel, ez egy transzparencia-, \u00e1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9ny, ezt m\u00e1r megalkottuk kor\u00e1bban, mindenki, aki k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l p\u00e9nzt kap, \u00e9s ilyen civil szervezetben dolgozik, ezt fel kell t\u00fcntetnie, amikor kil\u00e9p a nyilv\u00e1noss\u00e1g el\u00e9, hogy \u00d6n is, \u00e9n is tudhassuk, hogy kik \u00e1llnak p\u00e9nz\u00fcgyileg egy-egy ilyen szervezet m\u00f6g\u00f6tt. A m\u00e1sik szab\u00e1ly a migr\u00e1ci\u00f3ban val\u00f3 k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fckre vonatkozik. Ez m\u00e1r egy m\u00e1sik t\u00e9szta, hiszen a migr\u00e1ci\u00f3 a mi felfog\u00e1sunkban nemzetbiztons\u00e1gi k\u00e9rd\u00e9s \u00e9s nemzetbiztons\u00e1gi kock\u00e1zat. Na, itt nem fogadjuk el, hogy \u0151k befoly\u00e1solni akarj\u00e1k a d\u00f6nt\u00e9shoz\u00f3kat, mert a magyar emberek megv\u00e1lasztott\u00e1k azokat a vezet\u0151ket \u00e9s d\u00f6nt\u00e9shoz\u00f3kat, akik nemzetbiztons\u00e1gi k\u00e9rd\u00e9sekben d\u00f6nthetnek, \u00e9s a d\u00f6nt\u00e9s\u00fck\u00e9rt viselik a felel\u0151ss\u00e9get. Ilyenek a parlamenti k\u00e9pvisel\u0151k, ilyen a minisztereln\u00f6k, \u00e9s ilyen a korm\u00e1ny. Itt befoly\u00e1st nem akarunk engedni, mert ez nem egy szabad, demokratikus vita, hanem nemzetbiztons\u00e1gi k\u00e9rd\u00e9s, ahol csak egy\u00e9rtelm\u0171 felel\u0151ss\u00e9gi viszonyoknak van helye. Nekem el kell majd sz\u00e1molnom, a magyar parlament k\u00e9pvisel\u0151inek majd el kell sz\u00e1molniuk a magyar v\u00e1laszt\u00f3polg\u00e1rok fel\u00e9, hogy a nemzet biztons\u00e1ga \u00fcgy\u00e9ben milyen d\u00f6nt\u00e9seket hoztak, \u00e9s mi\u00e9rt. \u00c9s itt nem akarjuk, hogy befoly\u00e1soljanak benn\u00fcnket.\n\u2013 25 sz\u00e1zal\u00e9kos k\u00fcl\u00f6nad\u00f3 s\u00fajtja majd a migr\u00e1ci\u00f3t t\u00e1mogat\u00f3 szervezeteket. Ez kor\u00e1bban a Stop Soros t\u00f6rv\u00e9nycsomagban volt benne. Most mi\u00e9rt ker\u00fclt \u00e1t az ad\u00f3t\u00f6rv\u00e9nyek k\u00f6z\u00e9?\n\u2013 Arra az egyszer\u0171 felismer\u00e9sre jutottunk, hogy az ad\u00f3k\u00e9rd\u00e9seket az ad\u00f3t\u00f6rv\u00e9nyben kell szab\u00e1lyozni, ez\u00e9rt.\n\u2013 Ennyi az eg\u00e9sz. No, ezek ut\u00e1n \u00fagy v\u00e9lik, hogy teljess\u00e9 v\u00e1lt a jogi \u00e9s a fizikai v\u00e9delmi csomag az orsz\u00e1g szuverenit\u00e1s\u00e1nak a meg\u0151rz\u00e9s\u00e9\u00e9rt?\n\u2013 \u00dagy \u00e9rzem, hogy most fel vagyunk szersz\u00e1mozva, teh\u00e1t nem mondhatja a magyar korm\u00e1ny, \u00e9n sem, a parlament sem azt, hogy a magyar emberek ne adtak volna a kez\u00fcnkbe minden eszk\u00f6zt, ami ahhoz sz\u00fcks\u00e9ges, hogy megv\u00e9dj\u00fck az orsz\u00e1got. Most m\u00e1r val\u00f3ban ez a mi k\u00e9pess\u00e9g\u00fcnk\u00f6n, b\u00e1tors\u00e1gunkon \u00e9s elsz\u00e1nts\u00e1gunkon m\u00falik. Ilyen \u00e9rtelemben azt kell mondanom, hogy a mai fenyegetetts\u00e9gi szintre adand\u00f3 v\u00e1laszokhoz sz\u00fcks\u00e9ges \u00f6sszes eszk\u00f6z a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll. Persze a helyzet v\u00e1ltozik, mindig \u00fajabb technol\u00f3giai fejl\u0151d\u00e9s vagy v\u00edvm\u00e1nyok j\u00f6nnek, macska-eg\u00e9r harc, az eg\u00e9r is \u00fcgyes, mindig \u00faj tr\u00fckk\u00f6ket tal\u00e1l ki, akkor a macsk\u00e1nak is alkalmazkodnia kell, \u00edgy van ez a hat\u00e1rv\u00e9delemmel is. Teh\u00e1t el\u0151fordulhat, hogy kellenek majd m\u00e9g \u00fajabb r\u00e9szletszab\u00e1lyok, amiknek a megalkot\u00e1sa sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 v\u00e1lik, de ma nem l\u00e1tom \u00edgy. Ma \u00fagy l\u00e1tom, azt tudom \u00d6nnek mondani a felel\u0151ss\u00e9gem teljes tudat\u00e1ban, hogy minden eszk\u00f6z, ami az orsz\u00e1g megv\u00e9d\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges, az a korm\u00e1ny rendelkez\u00e9s\u00e9re \u00e9s a parlament rendelkez\u00e9s\u00e9re \u00e1ll migr\u00e1ci\u00f3 \u00fcgyben. Katonai \u00fcgyben m\u00e9g nem \u00e1llunk itt, teh\u00e1t hogyha fegyveres fenyeget\u00e9ssel n\u00e9zne szembe Magyarorsz\u00e1g, akkor a hadsereg\u00fcnk csak korl\u00e1tozottan k\u00e9pes ennek az elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1ra, nagyon szeretn\u00e9nk, adja a J\u00f3isten, hogy ne legyen sz\u00fcks\u00e9g ilyen k\u00e9pess\u00e9gre, de nem b\u00edzhatunk a vakszerencs\u00e9ben, teh\u00e1t nek\u00fcnk sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk van egy j\u00f3l felszerelt hadseregre. Ez a migr\u00e1nsokt\u00f3l f\u00fcggetlen t\u00e9ma. Folyik is ennek a fel\u00e9p\u00edt\u00e9se, folynak eszk\u00f6zbeszerz\u00e9sek, k\u00e9pz\u00e9s\u00e1talak\u00edt\u00e1s, hadsereg-\u00e1tszervez\u00e9s. Teh\u00e1t mi szeretn\u00e9nk, hogyha a magyar emberek biztons\u00e1ga nemcsak rend\u0151ri term\u00e9szet\u0171, nemcsak hat\u00e1rv\u00e9delmi term\u00e9szet\u0171, hanem katonai term\u00e9szet\u0171 is lenne, \u00e9s mindenki tudhatn\u00e1, hogy egy olyan k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ghez, a magyarok k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9hez tartozik, amely minden t\u00edpus\u00fa fenyeget\u00e9ssel szemben k\u00e9pes mag\u00e1t megv\u00e9deni.\n\u2013 A k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s el\u0151tt van. \u00c9rdekes az, hogy n\u00e9h\u00e1ny szak\u00e9rt\u0151 azt mondja, hogy \u00fajra kellene tervezni ezt a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st, mert az infl\u00e1ci\u00f3 val\u00f3sz\u00edn\u0171leg magasabb lesz, mint amivel a korm\u00e1ny sz\u00e1molt. \u00c9s eml\u00e9kszem, hogy k\u00e9t-h\u00e1rom h\u00e9ttel ezel\u0151tt, amikor itt besz\u00e9lgett\u00fcnk, akkor \u00d6n eml\u00edtett h\u00e1rom olyan vesz\u00e9lyt, amire fel kell k\u00e9sz\u00fclnie Magyarorsz\u00e1gnak, itt, ugye, eml\u00edtette, hogy kev\u00e9s az olcs\u00f3 p\u00e9nz. Teh\u00e1t, hogy a hitelkamatok emelkednek, magas az elad\u00f3sodotts\u00e1g az eur\u00f3z\u00f3n\u00e1ban, illetve a kereskedelmi h\u00e1bor\u00fa is megindult. \u00c9rdekess\u00e9g, hogy \u00e9ppen ma l\u00e9ptett\u00e9k \u00e9letbe az eur\u00f3pai viszontv\u00e1laszt az amerikai v\u00e9d\u0151v\u00e1mokra. Teh\u00e1t, hogy l\u00e1tja, hogy \u00e9rdemes ezen a felvet\u00e9sen elgondolkodni, hogy \u00fajra tervezni a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st, vagy ez egy felesleges dolog?\n\u2013 Azt javaslom, hogy k\u00e9t k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6rt v\u00e1lasszunk k\u00fcl\u00f6n. Az els\u0151 k\u00e9rd\u00e9s, hogy az infl\u00e1ci\u00f3sz\u00e1mok miatt \u00e9rdemes-e \u00fajratervezni a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st. Erre hat\u00e1rozott nemmel v\u00e1laszolok. Tekintettel arra, hogy a magyarorsz\u00e1gi infl\u00e1ci\u00f3 egyik \u2013 nem egyetlen \u2013 leger\u0151sebb befoly\u00e1sol\u00f3 t\u00e9nyez\u0151je a nemzetk\u00f6zi olaj\u00e1r. Az pedig ingadozik, ha az elm\u00falt n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vet megn\u00e9zz\u00fck, hol fent van, hol lejjebb van. Nem lehet k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st ilyen ingatag kalkul\u00e1ci\u00f3k alapj\u00e1n v\u00e9gezni. Nem k\u00f6thetj\u00fck hozz\u00e1 a magyar k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st a nemzetk\u00f6zi olaj\u00e1r v\u00e1ltoz\u00e1saihoz. Teh\u00e1t ilyenkor egy k\u00f6z\u00e9p\u00e9rt\u00e9ket kell mondani, hogy milyen infl\u00e1ci\u00f3 v\u00e1rhat\u00f3, ez nem a legalacsonyabb \u00e9s nem a legmagasabb, mint ami bek\u00f6vetkezhet, hanem \u00e9ppen egy k\u00f6z\u00e9p\u00e9rt\u00e9k, \u00e9s akkor ehhez kell k\u00f6tni a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st, \u00e9s akkor ez ad egy stabilit\u00e1st. Ott, ahol az infl\u00e1ci\u00f3 \u00e9rz\u00e9kenyen \u00e9rintheti az embereket, els\u0151sorban a nyugd\u00edjasokat, ott pedig van egy kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 szab\u00e1lyunk; ha az infl\u00e1ci\u00f3 magasabb, akkor majd magasabb lesz, egy p\u00f3tl\u00f3lagos nyugd\u00edjemel\u00e9s r\u00e9v\u00e9n magasabb lesz a nyugd\u00edjemel\u00e9s is. Teh\u00e1t mindenki biztons\u00e1gban \u00e9rezheti mag\u00e1t. A m\u00e1sik k\u00e9rd\u00e9s, hogy hogyan kell tervezni egy k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st, hogyha v\u00e1ls\u00e1gjelek vannak az \u00e9gen. \u00c9s \u00d6n eml\u00edtett is n\u00e9h\u00e1ny jelens\u00e9get, amely val\u00f3ban felt\u0171nt a horizonton. N\u0151nek a nemzetk\u00f6zi p\u00e9nzvil\u00e1gban a kamatok, kibontakoz\u00f3ban van egy amerikai\u2013eur\u00f3pai kereskedelmi h\u00e1bor\u00fa, \u00e9s az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1gok pedig j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny eur\u00f3pai orsz\u00e1gban magasabbak, mint a legut\u00f3bbi p\u00e9nz\u00fcgyi v\u00e1ls\u00e1g idej\u00e9n voltak. Ezek riaszt\u00f3 jelek. Szerintem \u00fagy kell k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st tervezni ilyenkor, hogy az orsz\u00e1gv\u00e9delmi tartal\u00e9kot \u2013 ami a v\u00e1ratlan esem\u00e9nyekhez sz\u00fcks\u00e9ges p\u00e9nzeszk\u00f6z\u00f6ket tartalmazza \u2013 ilyenkor magasabb \u00f6sszeggel kell tervezni. Meg is emelt\u00fck vagy 50 sz\u00e1zal\u00e9kkal a szok\u00e1sos tartal\u00e9kalapj\u00e1t a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9snek, hogyha nemzetk\u00f6zileg kedvez\u0151tlen esem\u00e9nyek t\u00f6rt\u00e9nnek, akkor azonnal tudjon a korm\u00e1ny parlamenti felhatalmaz\u00e1ssal a h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt reag\u00e1lni. Hiszen van egy olyan p\u00e9nz\u00fcgyi alap, amely az int\u00e9zked\u00e9sek forr\u00e1s\u00e1t adja.\n\u2013 Van m\u00e9g egy f\u00e9l perc\u00fcnk. Tegnap este n\u00e9zte a Horv\u00e1torsz\u00e1g-Argent\u00edna m\u00e9rk\u0151z\u00e9st?\n\u2013 Minden meccset n\u00e9zek. Ha nem is akkor, amikor adj\u00e1k, hanem \u00e9jszaka felv\u00e9telr\u0151l, de k\u00f6vetem.\n\u2013 Meglep\u0151 volt az eredm\u00e9ny?\n\u2013 N\u00e9zze, a horv\u00e1tok\u2026 El\u0151sz\u00f6r is, nem tartozik ide, \u00e9n Peru-szurkol\u00f3 vagyok, \u00e9s tegnap v\u00e9rzett a sz\u00edvem, mert kiest\u00fcnk. Mindenkinek vannak gyerekkori szok\u00e1sai, nekem az, hogy Cubillas\u00e9knak szurkolok, de ez most tal\u00e1n kev\u00e9sb\u00e9 tartozik ide, de Horv\u00e1torsz\u00e1gnak eg\u00e9sz egyenesen vil\u00e1gbajnoki rem\u00e9nyei is lehetnek. Nagy dolog ez. \u00c9n szeretem a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gokat. A horv\u00e1tok egy\u00e9bk\u00e9nt is k\u00f6zel \u00e1llnak a magyarok sz\u00edv\u00e9hez. Gratul\u00e1lok nekik \u00e9s rem\u00e9lem, hogy a lehet\u0151 legmagasabbra fognak jutni ezen a vil\u00e1gbajnoks\u00e1gon. Hajr\u00e1, horv\u00e1tok!\n\u2013 Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k\u00f6t hallott\u00e1k, k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m.\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-a-visegradi-negyek-elnoksegenek-atadasakor", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata a visegradi negyek elnoksegenek atadasakor", "talk": "\n\n2018. j\u00fanius 21. Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6k mindenkit.Legel\u0151sz\u00f6r is az eln\u00f6ks\u00e9get ezennel Peter bar\u00e1tomnak \u00e1tadom. Ez szimbolikusan \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nik, hogy ezt a t\u00e9rk\u00e9pet mindj\u00e1rt oda fogom adni az \u0151 kezeibe. K\u00e9t megjegyz\u00e9st szeretn\u00e9k f\u0171zni ez alkalomb\u00f3l a sajt\u00f3t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3hoz.Az els\u0151 az, hogy nagy szerencs\u00e9nk van, hogy Szlov\u00e1kia veszi \u00e1t az eln\u00f6ks\u00e9get. El\u00e9g \u00f6reg csatal\u00f3 vagyok m\u00e1r az eur\u00f3pai politik\u00e1ban, \u00e9s megtanultam azt, hogy a leger\u0151sebb \u00e9rv az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban a siker. \u00dagyhogy lehet az ember sz\u00e9p meg okos, egykoron m\u00e9g fiatal is \u2013 ez nem sokat sz\u00e1m\u00edt. Egyetlen dolog sz\u00e1m\u00edt az eur\u00f3pai politik\u00e1ban, az pedig a siker \u00e9s a k\u00e9pess\u00e9g a sikerre. \u00c9s azt kell mondanom, hogy az eur\u00f3pai kontinens egyik legnagyobb sikere az elm\u00falt t\u00edz-egyn\u00e9h\u00e1ny \u00e9vben az az orsz\u00e1g, amit \u00fagy h\u00edvnak, hogy Szlov\u00e1kia. \u00dagyhogy nek\u00fcnk most arra van sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk, hogy egy sikeres orsz\u00e1g vezessen benn\u00fcnket. Ha \u00d6n\u00f6k megn\u00e9zik az egy f\u0151re jut\u00f3 GDP-t, ha megn\u00e9zik a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9gi adatokat, ha megn\u00e9zik az orsz\u00e1g fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t, akkor azt l\u00e1tj\u00e1k, hogy a V4-eket a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben az eur\u00f3pai kontinens egyik legsikeresebb orsz\u00e1ga fogja vezetni. Ez nagyszer\u0171 dolog, ez nek\u00fcnk is j\u00f3, a t\u00f6bbieknek is kiv\u00e1l\u00f3. \u00dagyhogy azt k\u00edv\u00e1nom a minisztereln\u00f6k \u00farnak, hogy vezessen benn\u00fcnket legal\u00e1bb olyan sikeresen, mint ahogy \u0151 \u00e9s el\u0151dje vezette Szlov\u00e1ki\u00e1t az elm\u00falt \u00e9vekben.A m\u00e1sodik megjegyz\u00e9s, amit szeretn\u00e9k f\u0171zni m\u00e9g ehhez a r\u00f6vid sajt\u00f3t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3hoz, az, hogy amikor az ember benne \u00e9l a mindennapok forgatag\u00e1ban, akkor nem l\u00e1tja a helyzet v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1t. Nem tud egyszerre bent is lenni az \u00fcgyekben, meg egy t\u00e1volabbi perspekt\u00edv\u00e1b\u00f3l is r\u00e1n\u00e9zni az \u00e9letre. Ez neh\u00e9z, de hogyha h\u00e1tr\u00e1bb l\u00e9p\u00fcnk n\u00e9h\u00e1nyat, \u00e9s egy t\u00e1g perspekt\u00edv\u00e1t v\u00e1lasztunk, akkor j\u00f3l l\u00e1thatjuk, hogy az a K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa, amiben ma \u00e9l\u00fcnk, nem az a K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa, mint ami n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt volt. Ez a K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa a legsikeresebb eur\u00f3pai r\u00e9gi\u00f3 jelenleg. Itt van a legnagyobb gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s. Itt van a legnagyobb p\u00e9nz\u00fcgyi fegyelem. Itt cs\u00f6kkennek az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1gok. Itt munk\u00e1t adnak az embereknek. Folyamatosan cs\u00f6kken, \u00e9s alacsony szinten van a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g. \u00c9s a versenyk\u00e9pess\u00e9ge ennek a r\u00e9gi\u00f3nak rendk\u00edv\u00fcl nagy, nagy az uni\u00f3n bel\u00fcl, \u00e9s nagy az uni\u00f3n k\u00edv\u00fcl is. \u00dagyhogy minden okunk, jogunk megvan arra, hogy abban rem\u00e9nykedj\u00fcnk, hogy ez a r\u00e9gi\u00f3 egy fantasztikus j\u00f6v\u0151 el\u0151tt \u00e1ll. \u00dagyhogy azt is v\u00e1rjuk a szlov\u00e1k eln\u00f6ks\u00e9gt\u0151l, hogy megsz\u00fclessenek v\u00e9gre olyan nagy k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai d\u00f6nt\u00e9sek, amelyek ezt a v\u00e1ltoz\u00e1st, a K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ban be\u00e1llt v\u00e1ltoz\u00e1st j\u00f3l szimboliz\u00e1lj\u00e1k, els\u0151sorban a k\u00f6zleked\u00e9si infrastrukt\u00far\u00e1ban, de m\u00e1s ter\u00fcleteken is. \u00dagyhogy b\u00edzom abban, hogy egy nagy \u00edv\u0171, sz\u00e9p \u00e9s sikeres eln\u00f6ks\u00e9g el\u0151tt \u00e1llunk.Sok sikert k\u00edv\u00e1nok a koll\u00e9g\u00e1mnak!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-a-visegradi-negyek-kormanyfoinek-es-ausztria-kancellarjanak-csucstalalkozojan", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata a visegradi negyek kormanyfoinek es ausztria kancellarjanak csucstalalkozojan", "talk": "\n\n2018. j\u00fanius 21. Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nK\u00f6sz\u00f6nt\u00f6k mindenkit. J\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok!\nK\u00fcl\u00f6nleges tal\u00e1lkoz\u00f3 volt a V4-ek mai cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3ja. El\u0151sz\u00f6r is az\u00e9rt, mert vend\u00e9g\u00fcl l\u00e1thattuk Sebastian Kurz kancell\u00e1r urat Ausztri\u00e1b\u00f3l. Mindig megtiszteltet\u00e9s Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra, hogyha az osztr\u00e1k korm\u00e1ny vezet\u0151j\u00e9t fogadhatjuk, de az \u00e1ltal\u00e1ban megtiszteltet\u00e9sn\u00e9l most t\u00f6bbr\u0151l volt sz\u00f3, hiszen mindannyian tudjuk, hogy a t\u00e9m\u00e1kban, amelyek az asztalon vannak: migr\u00e1ci\u00f3, k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s, k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s, ezekben a t\u00e9m\u00e1kban kulcsszerepet j\u00e1tszik Ausztria korm\u00e1ny\u00e1nak mostani feje. Az\u00e9rt is k\u00fcl\u00f6nleges volt a mostani V4, mert v\u00e9get \u00e9rt a magyar eln\u00f6ks\u00e9g, \u00e9s Pellegrini minisztereln\u00f6k \u00far fogja \u00e1tvenni Szlov\u00e1kia nev\u00e9ben az eln\u00f6ks\u00e9get, amir\u0151l \u00e9n itt most csak annyit szeretn\u00e9k mondani, hogy az eln\u00f6ks\u00e9g \u00e1tv\u00e9tel\u00e9n\u00e9l csak egy jobb \u00e9rz\u00e9s van, amikor \u00e1tadhatja az ember. Sok sikert k\u00edv\u00e1nunk Szlov\u00e1kia minisztereln\u00f6k\u00e9nek!\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA kancell\u00e1r urat az\u00e9rt l\u00e1ttuk ma vend\u00e9g\u00fcl, hogy meghallgathassuk \u0151t azokr\u00f3l a tervekr\u0151l, amelyek jegy\u00e9ben vezetni fogja majd az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 Tan\u00e1cs\u00e1t az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 f\u00e9l \u00e9vben. Megtiszteltet\u00e9s, hogy els\u0151 k\u00e9zb\u0151l t\u00e1j\u00e9koztatott benn\u00fcnket. Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra az\u00e9rt is fontos az \u0151 v\u00e9lem\u00e9nye, mert Ausztria Magyarorsz\u00e1g legfontosabb gazdas\u00e1gi partnere. Nemcsak a t\u00f6rt\u00e9nelemben volt ez \u00edgy, a mai napig is \u00edgy van, \u00fagyhogy nek\u00fcnk \u00e9rdek\u00fcnk, hogy Ausztria egy sikeres eln\u00f6ks\u00e9get mutathasson be az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 f\u00e9l \u00e9vben. A magyar rem\u00e9nyek komolyak, amelyeket Ausztria eln\u00f6ks\u00e9g\u00e9hez f\u0171z\u00fcnk. Azt rem\u00e9lj\u00fck, hogy az osztr\u00e1k eln\u00f6ks\u00e9g ut\u00e1n Eur\u00f3pa er\u0151sebb lesz, mint amilyen most. Azt rem\u00e9lj\u00fck, hogy ez egy fairebb k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g lesz az osztr\u00e1k eln\u00f6ks\u00e9g ut\u00e1n, mint amilyen most, \u00e9s azt rem\u00e9lj\u00fck, hogy biztons\u00e1gosabb k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g lesz az Eur\u00f3pai Uni\u00f3, mint amilyen most. Teh\u00e1t az elv\u00e1r\u00e1saink \u00e9s a rem\u00e9nyeink, amelyet a kancell\u00e1r \u00far munk\u00e1j\u00e1hoz k\u00f6t\u00fcnk, rendk\u00edv\u00fcl er\u0151sek. A V4-ek \u00e9s Magyarorsz\u00e1g is mindig er\u0151s Eur\u00f3p\u00e1t akart, ehhez pedig j\u00f3 eln\u00f6k\u00f6kre van sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA tan\u00e1cskoz\u00e1sr\u00f3l csak annyit szeretn\u00e9k mondani, hogy a legfontosabb k\u00e9rd\u00e9sekben egyet\u00e9rt\u00e9s volt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk. \u00dagy gondoljuk, hogy Eur\u00f3p\u00e1nak k\u00e9pesnek kell lennie megv\u00e9deni a saj\u00e1t hat\u00e1rait. K\u00e9pesnek kell lennie arra, hogy biztons\u00e1got adjon a saj\u00e1t polg\u00e1rainak. K\u00e9pesnek kell lennie arra, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3hoz tartoz\u00f3 tag\u00e1llamoknak a kapcsolat\u00e1t az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s \u00e9s ne pedig a konfront\u00e1ci\u00f3 jellemezze. Ebb\u0151l az k\u00f6vetkezik, hogy a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben a hangs\u00falyt azokra a k\u00e9rd\u00e9sekre kell helyezn\u00fcnk, ahol egyet\u00e9rt\u00e9st tudunk kialak\u00edtani. Ma k\u00e9t ilyen k\u00e9rd\u00e9s van, ez a hat\u00e1rv\u00e9delem k\u00e9rd\u00e9se \u00e9s az a r\u00e9gi javaslatunk, miszerint hot spotot, illetve k\u00fcls\u0151 menek\u00fcltt\u00e1borokat nem az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n, hanem azon k\u00edv\u00fcl kell l\u00e9trehozni. Azokban a k\u00e9rd\u00e9sekben, ahol nincs egyet\u00e9rt\u00e9s, mint p\u00e9ld\u00e1ul a kv\u00f3ta\u00fcgyben, ott nem \u00e9rdemes er\u0151ltetni ezt a t\u00e9m\u00e1t, hiszen ez sohasem eredm\u00e9nyez egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st, csak a sz\u00e9th\u00faz\u00e1st \u00e9s a konfront\u00e1ci\u00f3t fogja n\u00f6velni. Ez\u00e9rt a mi javaslatunk az, hogy az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 hetekben \u00e9s h\u00f3napokban a migr\u00e1ci\u00f3 kapcs\u00e1n oldjuk meg azt, amit k\u00e9pesek vagyunk megoldani, azokra a pontokra helyezz\u00fck a hangs\u00falyt, amelyben egyet\u00e9rt\u00e9s van k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.\nSzeretn\u00e9m azt is elmondani \u00d6n\u00f6knek, hogy nem rejtett\u00fck v\u00e9ka al\u00e1 azokat a k\u00e9rd\u00e9seket sem a kancell\u00e1r \u00far mai l\u00e1togat\u00e1sa alkalm\u00e1val, amelyekben nincs egyet\u00e9rt\u00e9s a V4-ek, Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Ausztria k\u00f6z\u00f6tt. Besz\u00e9lt\u00fcnk ny\u00edltan az atomenergia k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l, \u00e9s besz\u00e9lt\u00fcnk azokr\u00f3l az osztr\u00e1k v\u00e1ltoz\u00e1sokr\u00f3l is, amelyek a csal\u00e1dip\u00f3tl\u00e9k-rendszert illetik. Ezek a vit\u00e1k is m\u00e9lt\u00f3 m\u00f3don zajlottak le, \u00fagy, ahogyan egy\u00e9bk\u00e9nt \u00f6t komoly orsz\u00e1ghoz ez illik. Meger\u0151s\u00f6dtem abban a meggy\u0151z\u0151d\u00e9semben, hogy K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa nem egyszer\u0171en csak r\u00e9sze az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, hanem kult\u00far\u00e1j\u00e1t, vezet\u0151inek f\u00f6lk\u00e9sz\u00fclts\u00e9g\u00e9t \u00e9s b\u00e1tors\u00e1g\u00e1t tekintve is joggal rem\u00e9lhetj\u00fck, hogy K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa nem elvesz, hanem hozz\u00e1ad az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 erej\u00e9hez. K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa felemelked\u00e9s\u00e9re k\u00e9sz\u00fcl\u00fcnk, \u00e9s ennek a r\u00e9sze lesz a szlov\u00e1k eln\u00f6ks\u00e9g, \u00e9s ennek a r\u00e9sze lesz szerintem majd az osztr\u00e1k eln\u00f6ks\u00e9g is az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 Tan\u00e1cs\u00e1ban. \u00dagyhogy j\u00f3 rem\u00e9nyekkel kezdt\u00fck, \u00e9s j\u00f3 rem\u00e9nyekkel z\u00e1rtuk be a mai tan\u00e1cskoz\u00e1st.\nA minisztereln\u00f6k uraknak szeretn\u00e9m megk\u00f6sz\u00f6nni, hogy megtisztelt\u00e9k Magyarorsz\u00e1got azzal, hogy ell\u00e1togattak Budapestre.\n***\nEgy megjegyz\u00e9st szeretn\u00e9k tenni, csak hogy egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edtsek egy dolgot, amir\u0151l m\u00e1r besz\u00e9ltek a minisztereln\u00f6k urak. A helyzet a k\u00f6vetkez\u0151: holnap Magyarorsz\u00e1gra \u00e9rkezik Donald Tusk. Ezt csak az\u00e9rt eml\u00edtem meg \u00d6n\u00f6knek, mert szeretn\u00e9m vil\u00e1goss\u00e1 tenni, hogy a visegr\u00e1di n\u00e9gyek \u2013 most Ausztria kancell\u00e1rj\u00e1r\u00f3l nem besz\u00e9lek \u2013, teh\u00e1t a visegr\u00e1di n\u00e9gyek tov\u00e1bbra is \u00fagy gondolj\u00e1k, hogy a menek\u00fclt k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 minisztereln\u00f6ki, teh\u00e1t legmagasabb szint\u0171 korm\u00e1nyzati megbesz\u00e9l\u00e9seknek a megszervez\u00e9se, lebonyol\u00edt\u00e1sa, az a Tan\u00e1csra tartozik, amit Donald Tusk vezet, \u00e9s nem a Bizotts\u00e1gra. Mi meg\u00e9rtj\u00fck, hogy vannak orsz\u00e1gokban belpolitikai neh\u00e9zs\u00e9gek, de ez nem eredm\u00e9nyezhet egy \u00f6sszeur\u00f3pai kapkod\u00e1st. Mert egy bonyolult int\u00e9zm\u00e9nyrendszer az Eur\u00f3pai Uni\u00f3, \u00e9s a kapkod\u00e1s k\u00e1oszt sz\u00fclt. Ez\u00e9rt mi azt gondoljuk, hogy a Bizotts\u00e1gnak nem dolga, hogy b\u00e1rmilyen minisztereln\u00f6ki cs\u00facsot szervezzen. Ez a Tan\u00e1csnak \u00e9s a Tan\u00e1cs eln\u00f6k\u00e9nek a dolga, aki ennek eleget is tett, hiszen j\u00f6v\u0151 h\u00e9t cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n p\u00e9ld\u00e1ul menek\u00fclt\u00fcgyben is lesz cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3. Ez\u00e9rt mi \u00e9rtj\u00fck, hogy lesz egy vas\u00e1rnapi mini cs\u00facs is, de egy\u00e9rtelm\u0171en szeretn\u00e9nk lesz\u00f6gezni, hogy a visegr\u00e1di n\u00e9gy \u00e1llam minisztereln\u00f6kei abban \u00e9rtettek egyet, hogy erre nem mennek el, mert nem volna helyes, ha egy olyan megbesz\u00e9l\u00e9sen venn\u00e9nek r\u00e9szt, amely az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 bels\u0151 szok\u00e1sai \u00e9s jogrendje szempontj\u00e1b\u00f3l nem vil\u00e1gos, hogy micsoda. Ez\u00e9rt mi majd a j\u00f6v\u0151 heti cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n esed\u00e9kes br\u00fcsszeli cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3n fogjuk kifejteni a migr\u00e1ci\u00f3val \u00e9s m\u00e1s k\u00e9rd\u00e9sekkel kapcsolatos \u00e1ll\u00e1spontunkat is. Teh\u00e1t most vas\u00e1rnap nem lesz\u00fcnk ott ezen a megbesz\u00e9l\u00e9sen. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-a-szovjet-megszallas-aldozatainak-emlekmuvenek-atadasi-unnepsegen", "title": "Orban viktor beszede a szovjet megszallas aldozatainak emlekmuvenek atadasi unnepsegen", "talk": "\n\n2018. j\u00fanius 19. Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nKedves Erzs\u00e9bet Asszony! Tisztelt Minisztereln\u00f6k \u00dar! Kedves Miniszter \u00dar! Tisztelt K\u00e9pvisel\u0151 \u00dar! Tisztelt Eml\u00e9kez\u0151k!\nAz\u00e9rt gy\u0171lt\u00fcnk \u00f6ssze, hogy fejet hajtsunk a kommunizmus \u00e1ldozatai el\u0151tt, \u00e9s eml\u00e9kezz\u00fcnk a Gulag t\u00e1boraiba elhurcolt magyar emberekre. Katon\u00e1kra, akiket minden ok n\u00e9lk\u00fcl, s minden hat\u00e1lyban l\u00e9v\u0151 egyezm\u00e9ny ellen\u00e9re h\u00e1bor\u00fas b\u0171n\u00f6sk\u00e9nt kezeltek. Hadifogolynak elk\u00f6nyvelt, egyenruh\u00e1ba b\u00fajtatott civilekre. F\u00e9rfiakra, n\u0151kre \u00e9s gyerekekre, akiket puszt\u00e1n sz\u00e1rmaz\u00e1suk, esetleg n\u00e9met hangz\u00e1s\u00fa nev\u00fck miatt, vagy csak p\u00e1r \u00f3ra m\u00e1lenkij robot \u00fcr\u00fcgy\u00e9n vittek el. Becs\u00fcletes polg\u00e1rokra, akiknek az volt a b\u0171n\u00fck, hogy tal\u00e1ltak a h\u00e1zukban egy r\u00e1di\u00f3t, vagy \u00e9ppen vel\u00fck lett teljes az el\u0151zetesen meg\u00e1llap\u00edtott hadifogolyl\u00e9tsz\u00e1m. Az\u00e9rt vagyunk itt, hogy eml\u00e9kezz\u00fcnk a vallat\u00f3 pinc\u00e9kre \u00e9s szob\u00e1kra, az er\u0151szakkal \u00e9s k\u00ednz\u00e1ssal kik\u00e9nyszer\u00edtett vallom\u00e1sokra, az el\u0151re meg\u00edrt hal\u00e1los \u00edt\u00e9letekre vagy kir\u00f3tt huszon\u00f6t \u00e9vekre. \u00c9s elj\u00f6tt\u00fcnk, hogy eml\u00e9kezz\u00fcnk a Gulag fel\u00e9 vezet\u0151 hossz\u00fa \u00fatra. A j\u00e1rv\u00e1nyok \u00e1ltal tizedelt magyarorsz\u00e1gi \u00e9s rom\u00e1niai gy\u0171jt\u0151- \u00e9s eloszt\u00f3t\u00e1borokra, majd a v\u00e9gtelennek t\u0171n\u0151 utaz\u00e1sra a szovjet l\u00e1gerek fel\u00e9. A deport\u00e1l\u00e1s megannyi \u00e1llom\u00e1s\u00e1ra, melyek mindegyik\u00e9n ezrek \u00e9s ezrek t\u0171ntek el olykor teljesen nyomtalanul \u00e9s m\u00e9g azel\u0151tt, hogy eljuthattak volna a Gulag f\u00f6ldr\u00e9sznyi m\u00e9ret\u0171 b\u00f6rt\u00f6nvil\u00e1g\u00e1ba. A pokolnak abba a bugyr\u00e1ba, ahol a fagy, az \u00e9hez\u00e9s, a napi t\u00edz-tizenk\u00e9t-tizenn\u00e9gy \u00f3r\u00e1nyi kem\u00e9ny fizikai munka, a t\u00falzs\u00fafolts\u00e1g, az orvosi ell\u00e1t\u00e1s hi\u00e1nya \u00e9s az \u0151r\u00f6k brutalit\u00e1sa miatt a hal\u00e1loz\u00e1si ar\u00e1ny olykor a 80 sz\u00e1zal\u00e9kot is el\u00e9rte. \u00c9s v\u00e9g\u00fcl az\u00e9rt vagyunk itt, hogy eml\u00e9kezz\u00fcnk a visszat\u00e9r\u00e9sre is. A visszat\u00e9r\u00e9sre, amelyet sokan \u00fagy \u00e9ltek meg, mintha csak a kor\u00e1bbi munkal\u00e1gert egy nagyobb t\u00e1borra cser\u00e9lt\u00e9k volna. Eml\u00e9kezz\u00fcnk a megb\u00e9lyegzetts\u00e9g \u00e9vtizedeire, a kik\u00e9nyszer\u00edtett hallgat\u00e1sra, majd a rehabilit\u00e1ci\u00f3 k\u00e9tarc\u00fas\u00e1g\u00e1ra is. Sokuknak hossz\u00fa id\u0151n \u00e1t m\u00e9g az\u00e9rt is harcolniuk kellett, hogy legal\u00e1bb az eml\u00e9k\u00e9t meg tudjuk v\u00e9deni az \u00e1ldozatoknak, sok-sok sorst\u00e1rsuk eml\u00e9k\u00e9t, akiknek a nev\u00e9t ha r\u00e1\u00edrtuk volna erre a fekete obeliszkre, akkor a vil\u00e1g egyik legmagasabb eml\u00e9km\u0171ve \u00e1llna itt. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck a t\u00fal\u00e9l\u0151knek, hogy nem adt\u00e1k fel a harcot akkor sem, amikor minden rem\u00e9nytelennek t\u0171nt. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck, hogy ki\u00e1lltak, tan\u00fas\u00e1gt\u00e9tel\u00fckkel eml\u00e9keztettek \u00e9s figyelmeztettek minket. K\u00e9rj\u00fck, tov\u00e1bbra is eml\u00e9keztessenek \u00e9s figyelmeztessenek arra, hogy a mai szabad, demokratikus vil\u00e1gunkat v\u00e9letlen\u00fcl se gondoljuk term\u00e9szetesnek, sokkal ink\u00e1bb kiv\u00e9telesnek. Olyan kegyelmi \u00e1llapotnak, amelyet csak \u00fagy tarthatunk fenn, ha elsz\u00e1ntak vagyunk arra, hogy soha t\u00f6bb\u00e9 nem engedj\u00fck meg, hogy ilyesmi m\u00e9g egyszer megt\u00f6rt\u00e9njen vel\u00fcnk.\nTisztelt Eml\u00e9kez\u0151k!\nEur\u00f3pa korszakalkot\u00f3 eszm\u00e9k \u00e9s vil\u00e1gpuszt\u00edt\u00f3 ideol\u00f3gi\u00e1k haz\u00e1ja egyszerre. A nemzetiszocializmus, a nemzetk\u00f6zi kommunizmus, s\u0151t a n\u00e9peket gyarmati sorba terel\u0151 modern imperializmus is t\u0151l\u00fcnk nyugatra \u00fct\u00f6tte fel el\u0151sz\u00f6r a fej\u00e9t. Legy\u00fcnk b\u00fcszk\u00e9k arra, hogy Magyarorsz\u00e1g olyan orsz\u00e1g, amely sohasem termelt ki elnyom\u00f3 ideol\u00f3gi\u00e1kat, \u00e9s nem akart senkit sem gyarmati sorsra \u00edt\u00e9lni. A mi n\u00e9p\u00fcnk a j\u00f3zan emberek orsz\u00e1ga. Tudja, hogy a b\u00e9kess\u00e9g, a szabads\u00e1g, a f\u00fcggetlens\u00e9g nemcsak nek\u00fcnk fontos, ez\u00e9rt tiszteli \u00e9s elismeri m\u00e1s n\u00e9pek jog\u00e1t is erre. Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1ban a baloldal m\u00e9g akkor is a kommunizmust \u00fcnnepelte, amikor m\u00e1r milli\u00f3k haltak meg a v\u00f6r\u00f6s diktat\u00far\u00e1k szor\u00edt\u00e1s\u00e1ban. S\u0151t, az eur\u00f3pai baloldal m\u00e9g most is hom\u00e1lyosan, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s f\u00e9nyt\u00f6r\u00e9sben l\u00e1tja a kommunizmust \u00e9s annak b\u0171neit. A kommunista vez\u00e9rek szobrai sz\u00e1mos eur\u00f3pai politikus fej\u00e9ben m\u00e9g most is \u00e1llnak. Nem hajland\u00f3k tudom\u00e1sul venni, hogy Eur\u00f3pa egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9hez Marx \u00e9s Lenin szobrainak led\u00f6nt\u00e9s\u00e9n kereszt\u00fcl vezetett az \u00fat. Mi tudjuk, nincs emberarc\u00fa kommunista rendszer. A kommunizmus val\u00f3di arc\u00e1t Gulagnak h\u00edvj\u00e1k.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nMarx, Lenin \u00e9s az \u00e1tnevel\u0151 t\u00e1borok szellemis\u00e9ge m\u00e9g ma is fel-felbukkan Eur\u00f3p\u00e1ban. Az olaszorsz\u00e1gi demokratikus v\u00e1laszt\u00e1sok kapcs\u00e1n, amelyek nem Br\u00fcsszel sz\u00e1ja \u00edze szerint alakultak, volt, aki azt mondhatta, hogy majd a piacok megtan\u00edtj\u00e1k v\u00e1lasztani az olaszokat. Vannak, akik k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le elj\u00e1r\u00e1sokat akarnak a nyakunkba varrni csup\u00e1n az\u00e9rt, mert m\u00e1sk\u00e9pp l\u00e1tjuk a vil\u00e1got, mint \u0151k, \u00e9s mi nem akarunk bev\u00e1ndorl\u00f3orsz\u00e1gg\u00e1 v\u00e1lni.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nJ\u00f6v\u0151re lesz kerek sz\u00e1z \u00e9ve, hogy az I. vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa alatt kiv\u00e9rzett, \u00e9s felel\u0151tlen szerencselovagok \u00e1ltal felbomlasztott Magyarorsz\u00e1g romjain megkezd\u0151d\u00f6tt a v\u00f6r\u00f6sterror 133 napja. Id\u00e9n pedig hetven \u00e9ve annak, hogy a szovjetek \u00e9s a Nyugat kiegyez\u00e9s\u00e9nek eredm\u00e9nyek\u00e9nt lezajlott mindaz, ami a kommunista fordulat \u00e9vek\u00e9nt vonult be a magyar t\u00f6rt\u00e9nelembe. Mire tan\u00edt ez benn\u00fcnket? 1919 Tan\u00e1csk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1ga arra, hogy egy nemzet\u00e1rul\u00f3 \u00e9s kalandor korm\u00e1ny ak\u00e1r az orsz\u00e1g veszt\u00e9hez is elvezethet. A II. vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa ut\u00e1n pedig azt tanultuk meg, Magyarorsz\u00e1g leg\u00e9rt\u00e9kesebb vagyona a szuverenit\u00e1sa. Deport\u00e1ltak, elhurcoltak \u00e9s kitelep\u00edtettek sz\u00e1zezreivel fizett\u00fck meg a gyenges\u00e9g\u00fcnk, a f\u00fcggetlens\u00e9g\u00fcnk elveszt\u00e9s\u00e9nek \u00e1r\u00e1t. Csak innen, \u00d3bud\u00e1r\u00f3l 15 ezer sv\u00e1b testv\u00e9r\u00fcnket vitt\u00e9k el Szib\u00e9ri\u00e1ba, vagy ind\u00edtott\u00e1k el egy batyuval a porig bomb\u00e1zott N\u00e9metorsz\u00e1gba. Magyarorsz\u00e1g szuverenit\u00e1s\u00e1b\u00f3l az\u00e9rt nem engedhet\u00fcnk jott\u00e1nyit sem, mert j\u00f3l tudjuk, hogyha csak a kisujjunkat ny\u00fajtjuk is, m\u00e1r r\u00f6gt\u00f6n az eg\u00e9sz karunkat vinni fogj\u00e1k. Ez az eml\u00e9km\u0171 azt k\u00f6veteli t\u0151l\u00fcnk, hogy teremts\u00fcnk egy olyan Magyarorsz\u00e1got, ahol nem t\u00f6rt\u00e9nhetnek hasonl\u00f3 esem\u00e9nyek. Ez\u00e9rt minden \u00e9letszer\u0171tlen ide\u00e1t, zavaros gondolatot, idegen \u00e9rdeket szolg\u00e1l\u00f3 tervet k\u00edv\u00fcl kell tartanunk a hat\u00e1rainkon.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA mai napon ennek az eml\u00e9km\u0171nek az \u00e1tad\u00e1s\u00e1val a Gulag-eml\u00e9k\u00e9vhez kapcsol\u00f3d\u00f3 esem\u00e9nyeket is lez\u00e1rjuk. Ez\u00e9rt engedj\u00e9k meg, hogy megk\u00f6sz\u00f6njem mindazok munk\u00e1j\u00e1t, akik r\u00e9szt vettek az eml\u00e9k\u00e9v el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9ben, a programok szervez\u00e9s\u00e9ben \u00e9s lebonyol\u00edt\u00e1s\u00e1ban. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck a t\u00e1borok t\u00fal\u00e9l\u0151inek \u00e9s csal\u00e1dtagjainak, hogy annak idej\u00e9n lebontott\u00e1k a hallgat\u00e1s fal\u00e1t. Az \u0151 tan\u00fas\u00e1gt\u00e9tel\u00fck m\u00e1ig a legfontosabb forr\u00e1sa annak a munk\u00e1nak, amely felt\u00e1rja a kommunizmus b\u0171neit. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck a kutat\u00f3knak is, hogy lev\u00e9lt\u00e1rakb\u00f3l \u00e9s hagyat\u00e9kokb\u00f3l sz\u00e1mos, elveszettnek hitt dokumentumot \u00e1stak el\u0151 az \u00e9vek sor\u00e1n ezzel is bizony\u00edtva, hogy az eml\u00e9kezet megnyeri a csat\u00e1j\u00e1t a felejt\u00e9s ellen, ha vannak elk\u00f6telezett emberek, akik az \u00e1ldozatok sz\u00f3sz\u00f3l\u00f3ik\u00e9nt \u00e9s nev\u00e9ben kimondj\u00e1k az igazs\u00e1got.\nTisztelet a b\u00e1traknak, kegyelet a h\u0151s\u00f6knek!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-a-helmut-kohl-emlekere-rendezett-konferencian", "title": "Orban viktor beszede a helmut kohl emlekere rendezett konferencian", "talk": "\n\n2018. j\u00fanius 16. Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Spengler Eln\u00f6k \u00dar! Kedves Balog Zolt\u00e1n Eln\u00f6k \u00dar!\nBalog Zolt\u00e1n eln\u00f6k \u00farral abban a munkamegoszt\u00e1sban \u00e1llapodtunk meg, hogy \u00e9n egyenesen \u00e9s kend\u0151zetlen\u00fcl fogok besz\u00e9lni, \u0151 pedig ut\u00e1na eln\u00e9z\u00e9st k\u00e9r a jelenl\u00e9v\u0151kt\u0151l, hogy \u00edgy alakult.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA magam r\u00e9sz\u00e9r\u0151l be fogom tartani a meg\u00e1llapod\u00e1st. Az eur\u00f3pai helyzetet ma izgatott \u00e9s t\u00falf\u0171t\u00f6tt ideg\u00e1llapot jellemzi. Sok minden van egyszerre mozg\u00e1sban. Kereskedelmi h\u00e1bor\u00fa el\u0151szele az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamokkal, fegyveres konfliktus Ukrajna \u00e9s Oroszorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt, horizonton egy \u00faj olasz politika, Brexit-t\u00e1rgyal\u00e1sok. Vagyis annak, aki ma eur\u00f3pai politik\u00e1val foglalkozik, hidegv\u00e9rre, nyugodt idegrendszerre, b\u00e1tors\u00e1gra \u00e9s j\u00f3 \u00fctem\u00e9rz\u00e9kre van sz\u00fcks\u00e9ge. Ami a mai tal\u00e1lkoz\u00f3nkat illeti, a b\u0151s\u00e9g zavar\u00e1val k\u00fczd\u00fcnk. Nem v\u00e1llalhatjuk t\u00fal magunkat, mert a megh\u00edv\u00f3ban nem szerepelt, hogy a hallgat\u00f3s\u00e1g hideg \u00e9lelmet is hozzon mag\u00e1val. Ami belef\u00e9r, az annyi, hogy fejet hajtunk Helmut Kohl eml\u00e9ke el\u0151tt, \u00e9s ut\u00e1na n\u00e9h\u00e1ny fontos eur\u00f3pai k\u00e9rd\u00e9sben k\u00f6rvonalazzuk a magyar \u00e1ll\u00e1spontot.\nH\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Tisztelt Spengler Eln\u00f6k \u00dar!\nA politik\u00e1ban a gondvisel\u00e9s azt jelenti, hogy a megfelel\u0151 helyen a megfelel\u0151 id\u0151ben a megfelel\u0151 ember \u00e1ll. Nincs abban semmi t\u00falz\u00e1s, hogy Helmut Kohl a Gondvisel\u00e9s aj\u00e1nd\u00e9ka volt N\u00e9metorsz\u00e1g \u00e9s Eur\u00f3pa sz\u00e1m\u00e1ra. Nek\u00fcnk, k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3paiaknak Helmuth Kohl a kereszt\u00e9ny eur\u00f3pai ember ide\u00e1lja. K\u00e9pviselte a kereszt\u00e9ny Eur\u00f3p\u00e1t, ahov\u00e1 mindig is tartoztunk, \u00e9s negyven \u00e9v kommunizmus ut\u00e1n az \u0151 politikai akarata nyitotta meg az utat az eur\u00f3pai n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9be t\u00f6rt\u00e9n\u0151 visszat\u00e9r\u00e9s el\u0151tt. Kohl kancell\u00e1r politikai b\u00e1tors\u00e1ga teremtette meg az alapjait N\u00e9metorsz\u00e1g \u00e9s Eur\u00f3pa \u00fajraegyes\u00edt\u00e9s\u00e9nek, ez\u00e9rt mindig tisztelettel \u00e9s h\u00e1l\u00e1val ad\u00f3zunk eml\u00e9k\u00e9nek. Legyen neki k\u00f6nny\u0171 a f\u00f6ld!\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAmi Magyarorsz\u00e1g \u00e9s az eur\u00f3pai politika kapcsolat\u00e1t illeti, legel\u0151sz\u00f6r is azt kell tiszt\u00e1znunk, hogy mi is lehet egy\u00e1ltal\u00e1n Magyarorsz\u00e1g szerepe az eur\u00f3pai politik\u00e1ban. Magyarorsz\u00e1g tiszt\u00e1ban van saj\u00e1t erej\u00e9vel, s\u00faly\u00e1val \u00e9s feladat\u00e1val. Ezt h\u00edvj\u00e1k \u00f6nismeretnek. Minden j\u00f3 politika alapja \u00e9s kiindul\u00f3pontja a helyes \u00f6nismeret. Magyarorsz\u00e1g, mint eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llam nem v\u00e1gyik eur\u00f3pai politikai szerepre. Nek\u00fcnk Magyarorsz\u00e1g az els\u0151, sem az orsz\u00e1gban, sem bennem nincs \u00e9s nem is lesz ilyen amb\u00edci\u00f3. 10 milli\u00f3 \u00e1llampolg\u00e1r, 114 milli\u00e1rd eur\u00f3nyi GDP, kevesebb, mint h\u00faszezer katona. Ez a realit\u00e1s. Miut\u00e1n fajs\u00falyos k\u00e9rd\u00e9sekben komoly vit\u00e1ink vannak Br\u00fcsszellel \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny nagyobb tag\u00e1llammal, el\u0151\u00e1llt az a cs\u00e1b\u00edt\u00f3 l\u00e1tszat, hogy Magyarorsz\u00e1g \u00e9rdemben befoly\u00e1solhatja az eur\u00f3pai politik\u00e1t. Ennek a cs\u00e1b\u00edt\u00e1snak ellen kell \u00e1llni, \u00e9s minden m\u00e1st megel\u0151z\u0151en Magyarorsz\u00e1g nemzeti \u00e9rdekeinek megv\u00e9d\u00e9s\u00e9re kell \u00f6sszpontos\u00edtani az er\u0151nket. \u00c9s ezen a t\u00e9nyen az sem v\u00e1ltoztat, hogy mint majd l\u00e1tni fogj\u00e1k a d\u00e9lut\u00e1ni k\u00f6zlem\u00e9nyb\u0151l, ezel\u0151tt n\u00e9h\u00e1ny perccel m\u00f3don volt megvitatni Donald Trump eln\u00f6k \u00farral telefonon, hogy mi is a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g egy \u201ebeautiful wall\u201d \u00e9s egy \u201ebeautiful fence\u201d k\u00f6z\u00f6tt.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAk\u00e1rhogy is, a mondand\u00f3mnak az a l\u00e9nyege, hogy Magyarorsz\u00e1g, illetve a magyarok egy \u00f6ntudatos, b\u00fcszke, de helyes \u00f6nismerettel \u00e9s re\u00e1lis helyzet\u00e9rt\u00e9kel\u00e9ssel b\u00edr\u00f3 n\u00e9p. Ahol hat\u00e1rozott amb\u00edci\u00f3ink vannak, az K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa \u00e9s a visegr\u00e1di n\u00e9gyek. Magyar amb\u00edci\u00f3, hogy Magyarorsz\u00e1g egy er\u0151s, szorosan egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u0151, egym\u00e1st seg\u00edt\u0151 \u00e9s b\u00e1tor\u00edt\u00f3 orsz\u00e1gokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3, k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai r\u00e9gi\u00f3ban \u00e9lhessen. Itt sz\u00e1m\u00edt, itt s\u00falyt jelent az az er\u0151, amit Magyarorsz\u00e1g k\u00e9pvisel. Magyarorsz\u00e1g elismeri Lengyelorsz\u00e1g meghat\u00e1roz\u00f3 \u00e9s vezet\u0151 szerep\u00e9t a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai t\u00e9rs\u00e9gben, \u00e9s a maga erej\u00e9vel az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s ir\u00e1ny\u00e1ba akarja terelni a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai \u00e1llamk\u00f6zi kapcsolatokat. Magyarorsz\u00e1gnak amb\u00edci\u00f3ja tov\u00e1bb\u00e1, hogy el\u0151seg\u00edtse a Nyugat-Balk\u00e1non tal\u00e1lhat\u00f3 orsz\u00e1gok eur\u00f3pai uni\u00f3s tags\u00e1g\u00e1t, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e9s kiemelten Szerbia tags\u00e1g\u00e1t. Amb\u00edci\u00f3nk, hogy meggy\u0151zz\u00fck a t\u00f6bbi tag\u00e1llamot arr\u00f3l, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak sz\u00fcks\u00e9ge van erre, \u00e9s er\u0151forr\u00e1shoz juthat az uni\u00f3 tov\u00e1bbi b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9vel. Helmut Kohl pontosan \u00e9rtette, mit jelent, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 tagjai egyenrang\u00faak. Nyilv\u00e1n nem azt, hogy azonos s\u00faly\u00faak lenn\u00e9nek. A kulcssz\u00f3 itt az Augenh\u00f6he. Ha j\u00f3l \u00e9rtem, ez valami szemmagass\u00e1got jelent, ami tal\u00e1n kultur\u00e1lis ford\u00edt\u00e1sban is meg\u00e1llja a hely\u00e9t, amit gondolok. Passzolhat hozz\u00e1nk, mert mi pedig egy mell\u00e9rendel\u0151 \u00e9szj\u00e1r\u00e1s\u00fa n\u00e9p vagyunk, tal\u00e1n egyed\u00fclik\u00e9nt eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ban.\nEzut\u00e1n hadd sz\u00f3ljak n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t N\u00e9metorsz\u00e1g \u00e9s Magyarorsz\u00e1g kapcsolat\u00e1r\u00f3l. K\u00e9t \u00e9ve j\u00e1rtam Adenauer rh\u00f6ndorfi h\u00e1z\u00e1ban, l\u00e1thattam Adenauer \u00e9s de Gaulle szobr\u00e1t. Varga Imre k\u00e9sz\u00edtette. \u0150 k\u00e9sz\u00edtette azt a Szent Istv\u00e1n szobrot is, amely a kereszt\u00e9ny Eur\u00f3pa b\u00fcszke aacheni d\u00f3mj\u00e1nak magyar k\u00e1poln\u00e1ja el\u0151tt \u00e1ll. Ez a v\u00e1lasz egy n\u00e9metek sz\u00e1m\u00e1ra is \u00e9rthet\u0151 v\u00e1lasz arra a t\u00f6rt\u00e9neti \u00e9s ideol\u00f3giai k\u00e9rd\u00e9sre, hogy hova is tartozik Magyarorsz\u00e1g. Kohl \u00e9rtette, hogy sokat \u00e9r, ha N\u00e9metorsz\u00e1gnak vannak bar\u00e1tai, akkor sem \u00e1lltak ebben k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen j\u00f3l. Helmut Kohl \u00e9rt\u00e9kelte is a bar\u00e1ts\u00e1gunkat. Magyarorsz\u00e1gon a n\u00e9metek kitelep\u00edt\u00e9s\u00e9nek van eml\u00e9knapja. Magyarorsz\u00e1gon a n\u00e9meteknek saj\u00e1t jogon orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151j\u00fck van. Tizenh\u00e1rom nemzeti \u00e9s etnikai kisebbs\u00e9g \u00e9l Magyarorsz\u00e1gon, ez etnikai soksz\u00edn\u0171s\u00e9get \u00e9s civiliz\u00e1ci\u00f3s-kultur\u00e1lis homogenit\u00e1st jelent egyszerre. A n\u00e9met iskol\u00e1k sz\u00e1ma \u00e9s az ott tanul\u00f3 di\u00e1kok sz\u00e1ma is n\u0151.\nHa a n\u00e9met\u2013magyar kapcsolatokr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, eml\u00e9kezz\u00fcnk 1989-re is. Kohl \u00e9rtette, hogy a magyar szuverenit\u00e1s \u00e9s a n\u00e9met egys\u00e9g szervesen kapcsol\u00f3dik \u00f6ssze. Az els\u0151 t\u00e9gl\u00e1t a berlini falb\u00f3l Magyarorsz\u00e1g \u00fct\u00f6tte ki. 1989-ben sokan le akartak besz\u00e9lni benn\u00fcnket a hat\u00e1rnyit\u00e1sr\u00f3l.\n1989-ben sokan akart\u00e1k Helmut Kohlt lebesz\u00e9lni a n\u00e9met egyes\u00edt\u00e9sr\u0151l \u00e9s az egys\u00e9ges N\u00e9metorsz\u00e1g NATO-tags\u00e1g\u00e1r\u00f3l. Kev\u00e9s olyan nemzet volt, mint a magyar, ha volt egy\u00e1ltal\u00e1n, aki nem f\u00e9lt a n\u00e9met \u00fajraegyes\u00edt\u00e9st\u0151l. 1990-ben a magyarok k\u00f6z\u00f6tt nagyobb volt a n\u00e9met egyes\u00edt\u00e9s t\u00e1mogatotts\u00e1ga, mint a n\u00e9metek k\u00f6r\u00e9ben. Ma l\u00e1tok olyan eur\u00f3pai politikusokat, akik akkor ellenezt\u00e9k a n\u00e9met egyes\u00edt\u00e9st, ma pedig eur\u00f3pais\u00e1gb\u00f3l akarnak kioktatni. Azt\u00e1n Magyarorsz\u00e1g az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 tagja lett. K\u00f6sz\u00f6net \u00e9rte N\u00e9metorsz\u00e1gnak!\nAzt is el kell mondanom a mai alkalommal, hogy a n\u00e9met ad\u00f3fizet\u0151knek nem kell agg\u00f3dniuk. Nem k\u00e9regetni j\u00f6tt\u00fcnk az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ba, nem akarunk n\u00e9met p\u00e9nzen \u00e9lni. \u00dagy k\u00e9sz\u00fcl\u00fcnk, hogy 2030-ra Magyarorsz\u00e1g az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 nett\u00f3 befizet\u0151je lesz. R\u00e1ad\u00e1sul N\u00e9metorsz\u00e1g kereskedelme a V4-orsz\u00e1gokkal egy\u00fcttesen ma m\u00e1r j\u00f3val nagyobb, mint p\u00e9ld\u00e1ul Franciaorsz\u00e1ggal, Olaszorsz\u00e1ggal vagy a britekkel. A n\u00e9metek \u00e9s a t\u00f6bbi tag\u00e1llam is sz\u00e9pen keres rajtunk, nem \u00e9rdemes panaszkodniuk sem nekik, sem nek\u00fcnk.\nR\u00e1ad\u00e1sul a n\u00e9met\u2013magyar kapcsolatok fontos eleme, hogy mi kiz\u00e1r\u00f3lag saj\u00e1t er\u0151b\u0151l v\u00e9dj\u00fck a d\u00e9li hat\u00e1rt is \u00e9s ezzel N\u00e9metorsz\u00e1got a napi mintegy tizenk\u00e9tezer migr\u00e1ns \u00e9rkez\u00e9s\u00e9t\u0151l. Mi nem hagytuk cserben se N\u00e9metorsz\u00e1got, se Eur\u00f3p\u00e1t. Ahogy mondtuk, v\u00e9gv\u00e1ri kapit\u00e1nyok vagyunk, \u00e9s tudjuk, mi a k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnk. A n\u00e9met\u2013magyar kapcsolatok 1989-es \u00e9s 2015-\u00f6s tanuls\u00e1ga ugyanaz. Ha elj\u00f6n a pillanat, nem lehet habozni, d\u00f6nteni \u00e9s cselekedni kell, oda kell tenni magunkat. Mi ezt megtett\u00fck 1989-ben \u00e9s 2015-ben is.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nMost a hat\u00e1rr\u00f3l \u00e9s a ker\u00edt\u00e9sr\u0151l. A k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rt meg kell v\u00e9deni, ez a bels\u0151 szabad mozg\u00e1s el\u0151f\u00f6lt\u00e9tele. A hat\u00e1r megv\u00e9d\u00e9se k\u00f6telez\u0151 h\u00e1zi feladat. A hat\u00e1rv\u00e9delem nem \u00f6sszeur\u00f3pai, hanem nemzeti, tag\u00e1llami feladat. Eur\u00f3pai seg\u00edts\u00e9g adhat\u00f3, de a felel\u0151ss\u00e9g nemzeti. L\u00e1tjuk, hogy a kor\u00e1bban el\u00edt\u00e9lt magyar \u00e1ll\u00e1spont egyre ink\u00e1bb elfogadott\u00e1 v\u00e1lik. Nem v\u00e1runk k\u00f6sz\u00f6netet, nem vagyunk mi ahhoz hozz\u00e1szokva, \u00e9s nem fogunk triumf\u00e1lni sem. Nem okoz \u00f6r\u00f6met azt l\u00e1tni, hogy van, akinek h\u00e1rom \u00e9v alatt esett le az a tantusz, ami nek\u00fcnk m\u00e1r az els\u0151 pillanatban.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nLehets\u00e9ges-e kompromisszum a migr\u00e1nsvit\u00e1ban? Nem, nincs r\u00e1 semmi sz\u00fcks\u00e9g. Van, aki \u00fagy k\u00e9pzeli, a vitatkoz\u00f3 felek mindegyike engedjen, ny\u00fajtsa ki egym\u00e1s fel\u00e9 a kez\u00e9t, \u00e9s t\u00f6rt\u00e9njen meg egy k\u00e9zfog\u00e1s. Ez egy rossz megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s. Vannak k\u00e9rd\u00e9sek, amelyekben sohasem lesz egyet\u00e9rt\u00e9s. Nem lesz, \u00e9s nem is sz\u00fcks\u00e9ges, hogy legyen. Ilyen p\u00e9ld\u00e1ul a bev\u00e1ndorl\u00e1s. Semmilyen dokumentumot sem ismer\u00fcnk, amely azt mondan\u00e1: ha bel\u00e9psz az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ba, bev\u00e1ndorl\u00f3orsz\u00e1gg\u00e1 kell v\u00e1lnod. Amikor bel\u00e9pt\u00fcnk, mi semmi ilyet nem v\u00e1llaltunk. Igaz, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 alapdokumentumai azt sem mondj\u00e1k, hogyha valaki bev\u00e1ndorl\u00f3orsz\u00e1gg\u00e1 akarja mag\u00e1t alak\u00edtani, az tilos lenne. Ez\u00e9rt vannak az uni\u00f3ban bev\u00e1ndorl\u00f3orsz\u00e1gok, ahol \u00f6r\u00f6mmel fogadj\u00e1k a migr\u00e1nsokat, \u00f6ssze akarnak vel\u00fck keveredni, magukba akarj\u00e1k \u0151ket integr\u00e1lni. \u00c9s vannak orsz\u00e1gok, akik nem tartanak ig\u00e9nyt migr\u00e1nsokra, nem akarnak vel\u00fck \u00f6sszekeveredni, ergo az integr\u00e1l\u00e1suk sz\u00f3ba sem j\u00f6het. Ilyen esetben nem kompromisszumra, hanem toleranci\u00e1ra van sz\u00fcks\u00e9g. Mi toler\u00e1ljuk, hogy a schengeni z\u00f3n\u00e1ban egyes tag\u00e1llamok migr\u00e1nsokat fogadnak be, ennek vannak, illetve lesznek k\u00f6vetkezm\u00e9nyei r\u00e1nk n\u00e9zve is, \u0151k pedig toler\u00e1lj\u00e1k, hogy mi ilyet nem tesz\u00fcnk. Ne oktassanak ki, ne zsaroljanak, \u00e9s ne k\u00e9nyszer\u00edtsenek, hanem adj\u00e1k meg nek\u00fcnk is a tag\u00e1llamoknak kij\u00e1r\u00f3 tiszteletet, \u00e9s akkor b\u00e9ke van az Olajf\u00e1k hegy\u00e9n.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nHasonl\u00f3k\u00e9ppen nem kompromisszumra, nem meg\u00e1llapod\u00e1sra, hanem toleranci\u00e1ra \u00e9s tiszteletre van sz\u00fcks\u00e9g a bev\u00e1ndorl\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9n t\u00fal m\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s k\u00e9rd\u00e9sben is: nemzetfelfog\u00e1s, a csal\u00e1dpolitika alapelvei, a h\u00e1zass\u00e1g szab\u00e1lyoz\u00e1sa \u00e9s a t\u00e1rsadalmi integr\u00e1ci\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n is. Ezek a k\u00e9rd\u00e9sek ugyanis tag\u00e1llami hat\u00e1sk\u00f6rbe tartoznak, \u00e9s az egyet nem \u00e9rt\u00e9s m\u00f6g\u00f6tt kultur\u00e1lis saj\u00e1toss\u00e1gok \u00e9s t\u00f6rt\u00e9nelmi gy\u00f6kerek \u00e1llnak, ez\u00e9rt felesleges \u00fajra \u00e9s \u00fajra eredm\u00e9nytelen\u00fcl megk\u00eds\u00e9relni egym\u00e1s meggy\u0151z\u00e9s\u00e9t arr\u00f3l, amir\u0151l nem kell k\u00f6z\u00f6sen d\u00f6nten\u00fcnk.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nEzut\u00e1n szeretn\u00e9k sz\u00f3lni n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t az elm\u00falt \u00f6t \u00e9v eur\u00f3pai kudarcair\u00f3l. R\u00e9gen volt ilyen sikertelen \u00f6t \u00e9ve az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, mint a legut\u00f3bbi. H\u00e1rom s\u00falyos hiba terheli Br\u00fcsszel lelkiismeret\u00e9t. Elvesztett\u00fck az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1got. M\u00e1sodszor: nem tudtuk megv\u00e9deni a f\u00f6ldr\u00e9sz\u00fcnket a migr\u00e1nsokt\u00f3l. \u00c9s harmadszor: Br\u00fcsszel megbontotta a kelet\u2013nyugat egyens\u00falyt. A mostani eur\u00f3pai vezet\u00e9s felel\u0151ss\u00e9ge vil\u00e1gos, mint a nap. Jean-Claude Juncker megv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1val, amit a britek elleneztek, v\u00e9gig \u00e9s kitart\u00f3an elleneztek, val\u00f3j\u00e1ban dinamitot helyezt\u00fcnk a brit\u2013eur\u00f3pai uni\u00f3s kapcsolatok al\u00e1. A britek ellenz\u00e9s\u00e9t Magyarorsz\u00e1gon k\u00edv\u00fcl mindenki neglig\u00e1lta. Semmi okunk meglep\u0151dni azon, hogy a migr\u00e1ci\u00f3 szikr\u00e1j\u00e1t\u00f3l l\u00e1ngot fogott a gy\u00fajt\u00f3zsin\u00f3r, a dinamit pedig felrobbant.\nPersze az igazs\u00e1ghoz az is hozz\u00e1tartozik, hogy az elm\u00falt \u00f6t \u00e9vnek vannak eredm\u00e9nyei is, m\u00e9g ha s\u00falyukban el is maradnak a kudarcainkt\u00f3l. Juncker gazdas\u00e1g\u00e9l\u00e9nk\u00edt\u0151 programja p\u00e9ld\u00e1ul val\u00f3ban jelentett seg\u00edts\u00e9get n\u00e9h\u00e1ny tag\u00e1llam sz\u00e1m\u00e1ra. Az is teljes\u00edtm\u00e9ny, hogy Br\u00fcsszel a kudarcok idej\u00e9n is k\u00e9pes volt fenntartani az uni\u00f3 m\u0171k\u00f6d\u0151k\u00e9pess\u00e9g\u00e9t. Az is igaz, hogy van ambici\u00f3zus digit\u00e1lis strat\u00e9gi\u00e1nk, \u00e9s tett\u00fcnk fontos l\u00e9p\u00e9seket a k\u00f6z\u00f6s v\u00e9delem fel\u00e9 is. B\u00e9keid\u0151ben ez a teljes\u00edtm\u00e9ny ak\u00e1r hangos \u00fcnnepl\u00e9st \u00e9rdemelhetne. Csakhogy az elm\u00falt \u00e9vek nem voltak b\u00e9ke\u00e9vek, mert elvesztett\u00fck a briteket, mert nem v\u00e9dt\u00fck meg magunkat a migr\u00e1nsinv\u00e1zi\u00f3t\u00f3l, \u00e9s mert Br\u00fcsszel konfliktust nyitott az uni\u00f3 keleti \u00e9s nyugati r\u00e9sze k\u00f6z\u00f6tt, s most err\u0151l szeretn\u00e9k n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t sz\u00f3lni.\nAzt mindenki l\u00e1thatja, hogy l\u00e9tezik keleti\u2013nyugati szellemi t\u00f6r\u00e9svonal. Fidel Castro \u00e9ltet\u00e9se a bizotts\u00e1g, vagyis a mi k\u00f6z\u00f6s eln\u00f6k\u00fcnk r\u00e9sz\u00e9r\u0151l k\u00ednos pillanatot okozott. Lenyelt\u00fck. De Marx \u00e9ltet\u00e9se, na az m\u00e1r megakadt a torkunkon, \u00e9s kiverte a biztos\u00edt\u00e9kot, mert nek\u00fcnk ez felfoghatatlan. Marx meghirdette a mag\u00e1ntulajdon felsz\u00e1mol\u00e1s\u00e1t, meghirdette a nemzetek elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9t, meghirdette a hagyom\u00e1nyos, \u00e9vezredes csal\u00e1dmodell f\u00f6lsz\u00e1mol\u00e1s\u00e1t, meghirdette az egyh\u00e1z \u00e9s a hit elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9t, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl megteremtette a modern antiszemitizmust, amikor a f\u00f6lsz\u00e1moland\u00f3 kapitalizmus kvinteszenci\u00e1j\u00e1nak a zsid\u00f3t, mint olyat jel\u00f6lte meg. Mit lehet ezen m\u00e9ltatni? Kinek ment el az esze? Merthogy valakinek elment, vagy nekik, vagy nek\u00fcnk, az biztos. De ezt a keleti\u2013nyugati szellemi t\u00f6r\u00e9svonalat is \u00e1thidaltuk volna valahogy. Ami \u00e1thidalhatatlannak bizonyult, az, hogy a bizotts\u00e1g kiz\u00e1r\u00f3lag a nyugati orsz\u00e1gok \u00e9rdekeit k\u00e9pviseli azokban a gyakorlatias vit\u00e1kban, amelyek a versenyk\u00e9pess\u00e9gr\u0151l sz\u00f3lnak. Azt tapasztaljuk, hogy amikor a nyugatiaknak van valamilyen term\u00e9szetes, relat\u00edv versenyel\u0151nye, mint p\u00e9ld\u00e1ul a p\u00e9nz \u00e9s a t\u0151ke szabad \u00e1raml\u00e1sa tekintet\u00e9ben, Br\u00fcsszel ezt a piac nev\u00e9ben k\u00f6r\u00f6mszakadt\u00e1ig v\u00e9di. Azt hiszem, helyesen. Ahol viszont a keletieknek van relat\u00edv jobb versenypoz\u00edci\u00f3ja, mint p\u00e9ld\u00e1ul a munkaer\u0151 \u00e9s a szolg\u00e1ltat\u00e1sok eset\u00e9ben, ott r\u00f6gt\u00f6n d\u00f6mpinget ki\u00e1ltanak, \u00e9s korrekci\u00f3s int\u00e9zked\u00e9seket k\u00e9nyszer\u00edtenek r\u00e1nk, a piac hirtelen m\u00e1sodlagoss\u00e1 v\u00e1lik. Ez nek\u00fcnk nagyon sokba ker\u00fcl, \u00e9s egy\u00e1ltal\u00e1n nem fair.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nHelmut Kohl is p\u00e1rteln\u00f6ke volt a saj\u00e1t p\u00e1rtj\u00e1nak, \u00edgy tal\u00e1n az \u0151 eml\u00e9k\u00e9nek aprop\u00f3j\u00e1n elhangz\u00f3 besz\u00e9dben is szabad besz\u00e9lni a magyar korm\u00e1nyz\u00f3p\u00e1rtok \u00e9s az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt kapcsolat\u00e1r\u00f3l. Az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt vezet\u0151i \u00e1ltal a mi rov\u00e1sunkra elk\u00f6vetett hib\u00e1k ellen\u00e9re \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk, hogy kitartunk az eur\u00f3pai p\u00e1rtcsal\u00e1d mellett. Most k\u00f6nny\u0171 lenne tekintettel a 2019-es eur\u00f3pai parlamenti v\u00e1laszt\u00e1sokra l\u00e9trehozni, mondjuk, egy \u00faj form\u00e1ci\u00f3t a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok hasonsz\u0151r\u0171 p\u00e1rtjaib\u00f3l vagy \u00e9ppen egy bev\u00e1ndorl\u00e1sellenes \u00f6sszeur\u00f3pai form\u00e1ci\u00f3t. Nem k\u00e9ts\u00e9ges, nagyot has\u00edtan\u00e1nk a 2019-es eur\u00f3pai v\u00e1laszt\u00e1son. De azt javaslom, \u00e1lljunk ellen a k\u00eds\u00e9rt\u00e9snek, \u00e9s tartsunk ki Helmut Kohl eszm\u00e9i \u00e9s p\u00e1rtcsal\u00e1dja mellett. Dezert\u00e1l\u00e1s helyett ink\u00e1bb v\u00e1llaljuk a nehezebb feladatot, \u00faj\u00edtsuk meg az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rtot, \u00e9s seg\u00edts\u00fcnk abban, hogy visszatal\u00e1ljon kereszt\u00e9nydemokrata gy\u00f6kereihez. Az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt az eur\u00f3pai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek legsikeresebb p\u00e1rtja. A Fidesz \u2013 Magyar Polg\u00e1ri Sz\u00f6vets\u00e9g a 2000-es \u00e9vek elej\u00e9n Helmut Kohl megh\u00edv\u00e1s\u00e1ra csatlakozott ehhez a nagyszer\u0171 k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ghez, \u00e9s k\u00e9t \u00e9vtized alatt annak egyik leger\u0151sebb \u00e9s legsikeresebb p\u00e1rtj\u00e1v\u00e1 v\u00e1lt. Az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt \u00fagy tudta kiemelked\u0151 eur\u00f3pai sikereit el\u00e9rni, hogy kezdetekt\u0151l fogva mindig a gy\u0151ztesek p\u00e1rtja volt. Uni\u00f3s sikereinket nem Br\u00fcsszelben, hanem nemzeti keretek k\u00f6z\u00f6tt el\u00e9rt eredm\u00e9nyeinkkel alapoztuk meg. A n\u00e9pp\u00e1rt elv\u00e9gezte azt a feladatot otthon \u00e9s az uni\u00f3ban is, ami egy p\u00e1rt, s\u0151t minden p\u00e1rt alapvet\u0151 dolga: k\u00e9pviselte a n\u00e9pakaratot a d\u00f6nt\u00e9shoz\u00f3 politikai int\u00e9zm\u00e9nyekben, ez\u00e9rt jogot form\u00e1lhatott arra, hogy biztos alapokon kijel\u00f6lje az eur\u00f3pai integr\u00e1ci\u00f3 halad\u00e1si ir\u00e1nyait. Az emberek az\u00e9rt t\u00e1mogattak benn\u00fcnket \u00e9vtizedeken kereszt\u00fcl messze a legnagyobb sz\u00e1mban, mert mi \u2013 szemben az ideol\u00f3gi\u00e1kba belesz\u00e9d\u00fclt, \u00edr\u00f3asztalok mellett konstru\u00e1lt, \u00e9letidegen doktr\u00edn\u00e1k rabjaiv\u00e1 v\u00e1lt, megmerevedett baloldali \u00e9s liber\u00e1lis politikai riv\u00e1lisainkkal szemben \u2013 mindig k\u00e9t l\u00e1bbal a f\u00f6ld\u00f6n \u00e1lltunk, \u00e9rtett\u00fck az embereket, ismert\u00fck az orsz\u00e1gainkat, \u00e9s mindig odafigyelt\u00fcnk arra, mit akarnak Eur\u00f3pa polg\u00e1rai. Mi val\u00f3ban k\u00e9pviselt\u00fck \u0151ket.\nAz Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt, b\u00e1r m\u00e9g ma is a kontinens legnagyobb p\u00e1rtja, az elm\u00falt tizen\u00f6t \u00e9vben lassan, de folyamatosan vesz\u00edtett az erej\u00e9b\u0151l \u00e9s a befoly\u00e1s\u00e1b\u00f3l. A legfontosabb \u00e9s ezt az elm\u00falt \u00e9vek sz\u00e1mos v\u00e1laszt\u00e1sa igazolja, hogy l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre cs\u00f6kkent p\u00e1rtjaink befoly\u00e1sa a v\u00e1laszt\u00f3ink k\u00f6r\u00e9ben. A n\u00e9pp\u00e1rt vezet\u00e9se erre a helyzetre rossz v\u00e1laszt adott. Egy antipopulista n\u00e9pfrontot hozott l\u00e9tre. N\u00e9metorsz\u00e1g erre j\u00f3 p\u00e9lda, de ilyen az Eur\u00f3pai Parlament is. Ez az antipopulista n\u00e9pfront minden hagyom\u00e1nyos er\u0151t a kommunist\u00e1kt\u00f3l kezdve a z\u00f6ldeken, a szoci\u00e1ldemokrat\u00e1kon \u00e9s a liber\u00e1lisokon \u00e1t eg\u00e9szen a kereszt\u00e9nydemokrat\u00e1kig egyes\u00edteni akar a f\u00f6lt\u00f6rekv\u0151 \u00faj p\u00e1rtokkal szemben. Ez szerint\u00fcnk hib\u00e1s. Hib\u00e1s, mert egyr\u00e9szt ment\u0151\u00f6vet ad a rohamosan \u00e9leterej\u00e9t veszt\u0151 baloldalnak. M\u00e1sr\u00e9szt hib\u00e1s a bipol\u00e1ris politikai dinamika miatt: ahelyett, hogy gyeng\u00edten\u00e9, a hatalmon lev\u0151 elit egyetlen alternat\u00edv\u00e1jak\u00e9nt \u00e9pphogy meger\u0151s\u00edti az \u00e1ltalunk legy\u0151zni k\u00edv\u00e1nt er\u0151ket.\nMik\u00f6zben az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt vezet\u00e9se rossz v\u00e1laszt adott, ak\u00f6zben sz\u00fcletettek sikeres nemzeti modellek is. A m\u00e1sik modell Ausztri\u00e1ban \u00e9s Magyarorsz\u00e1gon sikerrel kipr\u00f3b\u00e1lt ir\u00e1ny, ez felveszi a keszty\u0171t, nem hoz l\u00e9tre ilyen n\u00e9pfrontot, \u00e9s az \u00faj p\u00e1rtok \u00e1ltal felvetett k\u00e9rd\u00e9sekre komolyan veszi, \u00e9s azokra felel\u0151s v\u00e1laszokat ad. Ezt \u00fagy teszi, hogy k\u00f6zben nem borul \u00f6ssze a benn\u00fcnket rossz politikai ir\u00e1nyba h\u00fazni k\u00edv\u00e1n\u00f3, rajtunk \u00e9l\u0151sk\u00f6dni akar\u00f3 baloldallal.\nEr\u0151nk cs\u00f6kken\u00e9se, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, csak az\u00e9rt nem l\u00e1tv\u00e1nyosabb, mert a hagyom\u00e1nyos versenyt\u00e1rsaink m\u00e9g n\u00e1lunk is nagyobb sebess\u00e9ggel zsugorodnak, ami persze sov\u00e1ny vigasz. A baloldali \u00e9s liber\u00e1lis ellenfeleink szellemi kalod\u00e1ba akarnak z\u00e1rni minket, \u0151k akarj\u00e1k megmondani nek\u00fcnk balr\u00f3l jobbra, hogy mit tegy\u00fcnk, mit gondoljunk, \u0151k akarj\u00e1k dikt\u00e1lni, hogy mir\u0151l besz\u00e9lhet\u00fcnk, \u00e9s mir\u0151l nem, kivel sz\u00f6vetkezhet\u00fcnk, \u00e9s kivel nem. Leg\u00fajabban m\u00e1r azt is meg akarj\u00e1k nek\u00fcnk mondani balr\u00f3l jobbra, hogy ki lehet, \u00e9s ki nem lehet tagja az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rtnak. Ez m\u00e9giscsak abszurd. Sz\u00e1munkra, kommunizmust meg\u00e9lt orsz\u00e1gok sz\u00e1m\u00e1ra mindez rossz eml\u00e9keket id\u00e9z. K\u00eds\u00e9rtetiesen hasonl\u00edt ahhoz, amikor a m\u00falt sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n a Szovjetuni\u00f3val \u00e9s a glob\u00e1lis geopolitikai alkukkal h\u00e1tulr\u00f3l megt\u00e1mogatott kommunist\u00e1k ugyanezzel a m\u00f3dszerrel, fokozatosan szal\u00e1mizt\u00e1k le a polg\u00e1ri p\u00e1rtokat eg\u00e9sz K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ban.\nK\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl mi az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt CSU-ja vagyunk, az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt jobboldali, kereszt\u00e9nydemokrata platformj\u00e1t alkotjuk. Mi \u00fagy l\u00e1tjuk, hogy antipopulista n\u00e9pfront helyett elj\u00f6tt a kereszt\u00e9nydemokrata renesz\u00e1nsz ideje. A kereszt\u00e9ny politika szemben a liber\u00e1lis politik\u00e1val k\u00e9pes megv\u00e9deni az embereket, nemzeteinket, a csal\u00e1dokat, a kereszt\u00e9ny gy\u00f6ker\u0171 kult\u00far\u00e1nkat, a n\u0151k \u00e9s f\u00e9rfiak egyenjog\u00fas\u00e1g\u00e1t, vagyis a mi eur\u00f3pai \u00e9letm\u00f3dunkat.\nH\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA p\u00e1rt\u00fcgyek ut\u00e1n hadd mondjak n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t az uni\u00f3 j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l. Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 m\u00e9g gazdag, de m\u00e1r gyenge. A Brexittel tov\u00e1bb gyeng\u00fcl, a k\u00fcls\u0151 versenyt\u00e1rsak pedig er\u0151s\u00f6dni fognak. Nem lehet m\u00e1s c\u00e9lunk, mint az er\u0151s Eur\u00f3pai Uni\u00f3, de az er\u0151s uni\u00f3 er\u0151s tag\u00e1llamokat k\u00f6vetel. Az egy\u00e9ni felel\u0151ss\u00e9g a gazdas\u00e1gban tov\u00e1bbra sem porlaszthat\u00f3 el, nem oldhat\u00f3 fel m\u00e1gikus k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gies\u00edt\u00e9sben. Ez el\u0151f\u00f6lt\u00e9tele egy er\u0151s Eur\u00f3p\u00e1nak. Els\u0151k\u00e9nt mindenkinek a saj\u00e1t port\u00e1j\u00e1n kell rendet tartania, mert csak er\u0151s tag\u00e1llam tud a m\u00e1sik seg\u00edts\u00e9g\u00e9re sietni, hogyha az \u00f6nhib\u00e1j\u00e1n k\u00edv\u00fcl bajba ker\u00fcl. Mindenkit szeretn\u00e9k eml\u00e9keztetni arra, hogy els\u0151k\u00e9nt ker\u00fclt\u00fcnk p\u00e9nz\u00fcgyi v\u00e9d\u0151h\u00e1l\u00f3 al\u00e1, \u00e9s els\u0151k\u00e9nt, m\u00e9g 2013-ban az utols\u00f3 centig visszafizett\u00fck a p\u00e9nz\u00fcgyi seg\u00edts\u00e9get. Mi hisz\u00fcnk Sch\u00e4uble \u00far koncepci\u00f3j\u00e1ban, miszerint k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si fegyelem mellett is v\u00e9gre lehet hajtani m\u00e9ly struktur\u00e1lis reformokat. Mi onnan tudjuk, hogy ez lehets\u00e9ges, hogy mi ezt megpr\u00f3b\u00e1ltuk, \u00e9s ez nek\u00fcnk siker\u00fclt.\nAz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 j\u00f6v\u0151je azon m\u00falik, hogy k\u00e9pes-e megv\u00e9deni a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rait. Ez az uni\u00f3 j\u00f6v\u0151j\u00e9nek k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e9rd\u00e9se. Ha megv\u00e9dj\u00fck a hat\u00e1rainkat, \u00e9rtelm\u00e9t veszti a migr\u00e1nsok sz\u00e9toszt\u00e1s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 vita, hiszen nem tudnak bej\u00f6nni. Ha nem tudnak bej\u00f6nni, nincs kit sz\u00e9tosztani. Ez j\u00f3zan \u00e9sszel bel\u00e1that\u00f3 gondolat. \u00c9s ha \u00edgy j\u00e1runk el, akkor m\u00e1r csak az a k\u00e9rd\u00e9s marad, mi legyen azokkal, akik eddig bej\u00f6ttek. Nek\u00fcnk erre az a v\u00e1laszunk, hogy azokat pedig nem sz\u00e9tosztani kell, hanem haza kell \u0151ket vinni.\n\u00c9s v\u00e9g\u00fcl Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151j\u00e9nek nagy t\u00e9m\u00e1i k\u00f6z\u00e9 tartozik a v\u00e9delem k\u00e9rd\u00e9se, ahol vil\u00e1gosan kellene besz\u00e9lni. Az, aki nem tudja mag\u00e1t \u00f6ner\u0151b\u0151l megv\u00e9deni, mindig ki lesz szolg\u00e1ltatva, m\u00e9g b\u00e9keid\u0151ben is, csak nem l\u00e1tv\u00e1nyosan. Vagyis Eur\u00f3p\u00e1nak olyan saj\u00e1t v\u00e9der\u0151re van, lenne sz\u00fcks\u00e9ge, amellyel k\u00e9pes mag\u00e1t megv\u00e9deni. A j\u00f3 h\u00edr az, hogyha lassan is, t\u00e1n a kellet\u00e9n\u00e9l lassabban is, de megindultunk ebbe az ir\u00e1nyba.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 legnagyobb gyeng\u00e9je a bels\u0151 bizalom hi\u00e1nya. Most err\u0151l szeretn\u00e9k n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t sz\u00f3lni. A bizotts\u00e1g kapit\u00e1lis hib\u00e1t v\u00e9tett, amikor bejelentette, hogy a r\u00e9gi, semleges szerepk\u00f6re helyett ezent\u00fal politikai bizotts\u00e1g lesz. M\u00e1r a n\u00e9v is v\u00e9szj\u00f3sl\u00f3. Mi meg akkor v\u00e9tett\u00fcnk kapit\u00e1lis hib\u00e1t, amikor ezt nem tett\u00fck sz\u00f3v\u00e1, hanem elt\u0171rt\u00fck. A helyzet \u00fagy \u00e1ll, hogy ma a bizotts\u00e1g a nagy \u00e1llamok eszk\u00f6ze a kisebbek ellen. Mi m\u00e1s is lehetne, hogyha egy politikai test\u00fclet? Akkor a politikai realit\u00e1sok kell, hogy lek\u00e9pz\u0151djenek benne. Ez\u00e9rt van az, hogy a bizotts\u00e1g nemcsak nem v\u00e9d meg benn\u00fcnket a t\u00faler\u0151vel szemben, hanem a nagyok \u00e9rdek\u00e9ben saj\u00e1t maga j\u00e1tssza ki a jogszab\u00e1lyokat, \u00e9len j\u00e1r a lopakod\u00f3, teh\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nytelen jogk\u00f6rm\u00f3dos\u00edt\u00e1sokban, a bizotts\u00e1g eszk\u00f6zeit pedig zsarol\u00e1sra haszn\u00e1lja. B\u00e1r van egy kis id\u0151dimenzi\u00f3-probl\u00e9ma, de azt mondan\u00e1m, hogy elmoszkv\u00e1sodik. Ennek kell v\u00e9get vetni 2019-ben. Ennek a bizotts\u00e1gnak mennie kell, \u00e9s az \u00faj eur\u00f3pai realit\u00e1sokat t\u00fckr\u00f6z\u0151 bizotts\u00e1gra \u00e9s parlamentre lesz sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk.\n\u00c9s \u00edgy meg\u00e9rkezt\u00fcnk a most vit\u00e1ra bocs\u00e1tott \u00faj eur\u00f3pai k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9hez. Nos, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, ez a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s \u00e9ppen olyan, mint az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1g: bev\u00e1ndorl\u00e1s- \u00e9s migr\u00e1nsp\u00e1rti. A k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si tervezet l\u00e9nyege, vagy ha \u00fagy tetszik: \u00fajdons\u00e1ga, hogy elveszi a p\u00e9nzt az eur\u00f3pai emberekt\u0151l, \u00e9s odaadja a migr\u00e1nsoknak \u00e9s az NGO-knak. Olyan, minthogyha Soros Gy\u00f6rgy \u00edrta volna. Lehet is. Az olaszok v\u00e9gre kimondt\u00e1k, amit mindannyian tudunk, hogy az NGO-k val\u00f3j\u00e1ban feh\u00e9rgall\u00e9ros embercsemp\u00e9szek. \u00c9s a bizotts\u00e1g k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9se \u0151ket akarja p\u00e9nzelni, teh\u00e1t t\u00e1mogatni akarja a k\u00e9kgall\u00e9ros \u00e9s a feh\u00e9rgall\u00e9ros embercsemp\u00e9szek koal\u00edci\u00f3j\u00e1t. Ezt mondt\u00e1k ki az olaszok.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nHa a testi legyeng\u00fcl\u00e9s kiv\u00e1lt\u00f3 oka szellemi term\u00e9szet\u0171, mint ahogy az uni\u00f3 eset\u00e9ben \u00edgy \u00e1ll a helyzet, akkor a gy\u00f3gy\u00edt\u00e1st nem a testtel, hanem a szellemmel kell kezdeni. Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem szerint az\u00e9rt vesz\u00edtette el kor\u00e1bbi p\u00e9ld\u00e1s probl\u00e9mamegold\u00f3 k\u00e9pess\u00e9g\u00e9t, mert feladta a saj\u00e1t m\u00faltj\u00e1t, \u00e9s ezzel sutba dobta t\u00f6bb \u00e9vtizedes korm\u00e1nyz\u00e1si tapasztalat\u00e1t. Amn\u00e9zi\u00e1s lett. Ezt tanultuk Sz\u00e1jer J\u00f3zsef \u00edr\u00e1saib\u00f3l. Az uni\u00f3 mai hivatalos ideol\u00f3gi\u00e1ja szerint Eur\u00f3p\u00e1ban a b\u00e9ke, a halad\u00e1s \u00e9s az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s az eur\u00f3pai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g l\u00e9trehozatal\u00e1val kezd\u0151d\u00f6tt. Ami kor\u00e1bban volt, az kicsinyes, partikul\u00e1ris, nemzet\u00e1llami, vall\u00e1si rivaliz\u00e1l\u00e1s volt, amelyet a nacionalizmus \u00e9s a szekt\u00e1ss\u00e1g indulatai t\u00e1pl\u00e1ltak, \u00e9s amely v\u00e9res h\u00e1bor\u00fakhoz, s\u0151t v\u00e9gs\u0151 soron mag\u00e1hoz a holokauszthoz vezetett. Ez\u00e9rt \u2013 folytat\u00f3dik a br\u00fcsszeli logika \u2013 ebb\u0151l gyakorlatot, ir\u00e1nymutat\u00e1st, p\u00e9ld\u00e1t mer\u00edteni nemcsak hogy nem lehet, de ha \u00edgy teszel, az egyenesen szembemegy az \u00faj Eur\u00f3pa semleges alap\u00e9rt\u00e9keivel, kirekeszt\u0151, k\u00e1ros, egyenesen b\u0171n\u00f6s dolog. Ezzel Eur\u00f3pa szellemi k\u00e9nyszerzubbonyt h\u00fazott mag\u00e1ra, \u00e9s elvetette t\u00f6bb sz\u00e1z, s\u0151t t\u00f6bb ezer \u00e9v korm\u00e1nyzati tapasztalat\u00e1t. Ett\u0151l a szellemi k\u00e9nyszerzubbonyt\u00f3l kell els\u0151k\u00e9nt megszabadulni, mert ez nemcsak szellemi gondokat, hanem gyakorlatias politikai bajokat is el\u0151id\u00e9z. Szint\u00e9n Sz\u00e1jer J\u00f3zsefn\u00e9l olvastam valahol, hogy aki elengedi, eldobja a m\u00faltj\u00e1t, vagy hagyja, hogy azt elvegy\u00e9k t\u0151le, ne csod\u00e1lkozzon, ha elveszti az ir\u00e1nyt\u0171j\u00e9t az el\u00e9 ker\u00fcl\u0151 \u00faj probl\u00e9m\u00e1k megold\u00e1sa sor\u00e1n is. \u00cdgy fordulhatott el\u0151 az, hogy a k\u00f6zelm\u00faltban komolynak gondolt \u00e1llamf\u00e9rfiak \u00e1lltak el\u0151 olyan minim\u00e1lis t\u00f6rt\u00e9nelmi tud\u00e1ssal is k\u00f6nnyen megc\u00e1folhat\u00f3 \u00e9rvekkel, hogy, mondjuk, a tengeri hat\u00e1rokat nem lehets\u00e9ges megv\u00e9deni. Amit a hat\u00e1rokr\u00f3l, falakr\u00f3l, ker\u00edt\u00e9sekr\u0151l az elm\u00falt \u00e9vekben \u00f6sszehordtak, azt az emberis\u00e9g t\u00f6bb ezer \u00e9ves tapasztalata c\u00e1folja. A hat\u00e1rok ugyanis az \u00e9let alapvet\u0151 dolgai, hat\u00e1rok n\u00e9lk\u00fcl nem lehets\u00e9ges a l\u00e9tez\u00e9s. Aminek nincsenek hat\u00e1rai, kont\u00farjai, az nincs is. Ha pedig a tengeri hat\u00e1rokat nem lehetne megv\u00e9deni, akkor hogy a csud\u00e1ba l\u00e9tezhetn\u00e9nek tenger melletti orsz\u00e1gok? Nyilv\u00e1nval\u00f3, hogy nem a lehet\u0151s\u00e9g, hanem az akarat hi\u00e1nyzott, amit \u00e9pp az olasz korm\u00e1ny legut\u00f3bbi tettei igazolnak.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAmikor a kereszt\u00e9nydemokrat\u00e1k, a kereszt\u00e9nydemokr\u00e1cia renesz\u00e1nsz\u00e1nak lehet\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, akkor sz\u00e1momra az a gondolat a meghat\u00e1roz\u00f3, amit valamikor a n\u00e9metek kaptak 1945 t\u00e1j\u00e9k\u00e1n Amerik\u00e1b\u00f3l egy r\u00e1di\u00f3\u00fczenetben, ami \u00edgy hangzik. \u201eA kereszt\u00e9nys\u00e9g az a h\u00e1tt\u00e9r, amely el\u0151tt minden gondolatunk \u00e9rtelmet nyer. Nem kell minden eur\u00f3painak hinni a kereszt\u00e9ny hit igaz\u00e1ban, m\u00e9gis b\u00e1rmit mond, gy\u00e1rt, tesz, az mind a kereszt\u00e9ny \u00f6r\u00f6ks\u00e9gt\u0151l kapja meg a jelent\u00e9s\u00e9t.\u201d\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nA liber\u00e1lis rend ma az\u00e9rt omlik \u00f6ssze, mert kider\u00fclt, hogy az eszm\u00e9it nem az \u00e9letre, nem a val\u00f3s\u00e1gra, nem a t\u00f6rt\u00e9nelemre \u00e9p\u00edti, hanem mesters\u00e9ges konstrukci\u00f3kra, amelyekbe az olyan, szerint\u00fck irracion\u00e1lis k\u00e9pz\u0151dm\u00e9nyek, mint az Eur\u00f3p\u00e1t, az eur\u00f3pai emberek \u00e9let\u00e9t k\u00e9t \u00e9vezreden \u00e1t form\u00e1l\u00f3 \u00e9s meghat\u00e1roz\u00f3 hit, nemzet, k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g, csal\u00e1d fogalmai egyszer\u0171en nem is f\u00e9rnek bele.\n\u00c9s v\u00e9g\u00fcl kell n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t sz\u00f3lnom a f\u00f6der\u00e1ci\u00f3s t\u00f6rekv\u00e9sekr\u0151l, aminek leg\u00fajabb \u00e1lneve: jog\u00e1llamis\u00e1g-mechanizmus. Az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1g, de idesorolhatjuk nyugodtan az Eur\u00f3pai Parlamentet is, folytonosan el\u00e9gedetlen a saj\u00e1t mozg\u00e1ster\u00e9vel, \u00e9s mindig \u00fajabb \u00e9s \u00fajabb ter\u00fcletekre akar terjeszkedni. Ennek iskolap\u00e9ld\u00e1ja az \u00fagynevezett jog\u00e1llamis\u00e1g-mechanizmus, amelynek m\u00e9lyelemz\u00e9s\u00e9t szint\u00e9n Sz\u00e1jer J\u00f3zseft\u0151l kaphatja meg az ember, amelyben kifejti, hogy ezeknek alig van jogi alapja, legal\u00e1bbis az uni\u00f3t l\u00e9trehoz\u00f3 Szerz\u0151d\u00e9sekben. A tr\u00fckk l\u00e9nyege egyszer\u0171en az, hogy arra hivatkozva, hogy egyes nemzeti hat\u00f3s\u00e1gok, jogalkalmaz\u00f3 szervek bizonyos sz\u00e1zal\u00e9kban uni\u00f3s jogot is alkalmaznak, az uni\u00f3 belesz\u00f3l\u00e1st k\u00f6vetel abba, hogy az egyes nemzeti jogrendszerek hogyan m\u0171k\u00f6djenek, milyen ellen\u0151rz\u00e9si mechanizmusaik legyenek, hogyan szervezz\u00e9k meg az egyes tagorsz\u00e1gok a saj\u00e1t jogalkalmaz\u00e1sukat. Ez\u00e9rt mondjuk azt, hogy a jog\u00e1llamis\u00e1gi mechanizmus csak fed\u0151neve annak a f\u00f6deralista t\u00f6rekv\u00e9snek, hogy nyom\u00e1st akarnak gyakorolni a vonakod\u00f3 korm\u00e1nyokra.\nBefejez\u00e9sk\u00e9ppen tal\u00e1n m\u00e9g arra a k\u00e9rd\u00e9sre kell v\u00e1laszolnom, mit tud Magyarorsz\u00e1g felaj\u00e1nlani a k\u00f6z\u00f6s eur\u00f3pai politik\u00e1hoz? Kell\u0151 szer\u00e9nys\u00e9ggel az al\u00e1bbi list\u00e1t tudjuk fel\u00e1ll\u00edtani. El\u0151sz\u00f6r is j\u00f3 p\u00e9ld\u00e1t tudunk mutatni a gazdas\u00e1gi reformok ter\u00fclet\u00e9n. Azt\u00e1n seg\u00edts\u00e9get tudunk ny\u00fajtani a migr\u00e1nsok hazasz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1hoz, ha sz\u00fcks\u00e9g van r\u00e1; r\u00e9g\u00f3ta mondjuk: a seg\u00edts\u00e9get export\u00e1ljuk, s ne a gondokat import\u00e1ljuk. Azt\u00e1n tudunk tan\u00e1csot adni, ha van, aki k\u00e9ri. Egy tan\u00e1csot k\u00e9retlen\u00fcl is adunk, mert nek\u00fcnk van magyar t\u00f6rt\u00e9nelmi tapasztalatunk. Azt tan\u00e1csoljuk mindenkinek, hogy b\u00e1njon cs\u00ednj\u00e1n azzal a gondolattal, hogy az iszl\u00e1m b\u00e1rmely eur\u00f3pai orsz\u00e1g r\u00e9sze lenne. J\u00f3 tudni az iszl\u00e1m v\u00e1lasz\u00e1t. Mi, magyarok ismerj\u00fck. Ha p\u00e9ld\u00e1ul az iszl\u00e1m N\u00e9metorsz\u00e1g r\u00e9sze, az muszlimul azt jelenti, hogy N\u00e9metorsz\u00e1g az iszl\u00e1m r\u00e9sze. Ezen \u00e9rdemes elgondolkodni. P\u00e9lda, seg\u00edts\u00e9g \u00e9s tan\u00e1cs mellett azt is szel\u00edden, de vil\u00e1gosan meg kell mondanunk, hogy a j\u00f6v\u0151ben sem hagyhatjuk magunkat, \u00e9s nem engedhetj\u00fck meg, hogy olyasmire k\u00e9nyszer\u00edtsenek benn\u00fcnket, amit nem akarunk. Ha pedig nem tudunk az egyezked\u00e9s sor\u00e1n elegend\u0151 eredm\u00e9nyt el\u00e9rni, ha pedig nem tudjuk most elfogadni, de legal\u00e1bb toler\u00e1lni egym\u00e1s \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1t a migr\u00e1ci\u00f3 \u00e9s a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben, akkor v\u00e1rjunk. V\u00e1rjuk meg, hogy az eur\u00f3pai emberek kinyilv\u00e1n\u00edts\u00e1k az akaratukat a 2019-es v\u00e1laszt\u00e1son. S azt\u00e1n j\u00f6jj\u00f6n, aminek j\u00f6nnie kell.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m megtisztel\u0151 figyelm\u00fcket!\n(miniszterelnok.hu)\n"}]}, "20": {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk?page=20", "content": [{"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-a-kossuth-radio-180-perc-cimu-musoraban-20171006", "title": "Orban viktor a kossuth radio 180 perc cimu musoraban 20171006", "talk": "\n\n2017. okt\u00f3ber 6.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nKocsis \u00c9va: K\u00f6telezetts\u00e9gszeg\u00e9si elj\u00e1r\u00e1sok, civilek, migr\u00e1ci\u00f3, \u00e9s persze a kamp\u00e1nystart. Ezek is a t\u00e9m\u00e1ink lesznek a k\u00f6vetkez\u0151 f\u00e9l \u00f3r\u00e1ban, a st\u00fadi\u00f3ban Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k, j\u00f3 reggelt k\u00edv\u00e1nok!\nJ\u00f3 reggelt k\u00edv\u00e1nok!\nHogyha a civilt\u00f6rv\u00e9nyekkel, a k\u00f6telezetts\u00e9gszeg\u00e9si elj\u00e1r\u00e1ssal kezdj\u00fck vagy a CEU-val, ha ezzel kezdj\u00fck, az a helyzet, hogy nem siker\u00fclt meggy\u0151zni\u00fck az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1got. Tulajdonk\u00e9ppen a civilt\u00f6rv\u00e9nnyel kapcsolatban ugyanazok a kifog\u00e1sok maradtak \u00e1llva, amelyekr\u0151l m\u00e1r kor\u00e1bban is sz\u00f3 volt. Egy h\u00f3napot kapott a korm\u00e1ny ez \u00fcgyben. Mi fog k\u00f6vetkezni? Az \u00e9rvel\u00e9sen v\u00e1ltoztatnak, megv\u00e1ltoztatj\u00e1k a t\u00f6rv\u00e9nyt, elmennek a falig?\nEl\u0151sz\u00f6r is Br\u00fcsszelben l\u00e9tezik egy jogvita rendez\u00e9si elj\u00e1r\u00e1s. Erre sz\u00fcks\u00e9g van, mert vit\u00e1k lehetnek arr\u00f3l, hogy az uni\u00f3t megalapoz\u00f3 szerz\u0151d\u00e9sek, pontosan mit is \u00edrnak el\u0151, \u00e9s mit jelentenek. S ha vita van, akkor azt valahogy el kell d\u00f6nteni. Ez\u00e9rt az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 mindennapi \u00e9let\u00e9hez tartozik az ilyen vit\u00e1k l\u00e9tez\u00e9se, illetve ezek a vitarendez\u00e9si elj\u00e1r\u00e1sok. Sok is van ezekb\u0151l, minden orsz\u00e1gnak van t\u00f6bb tucat is. Ezek ink\u00e1bb szakmai k\u00e9rd\u00e9sek. Az \u00d6n \u00e1ltal eml\u00edtett \u00fcgyek egy m\u00e1sik csoportj\u00e1t jelentik a k\u00f6telezetts\u00e9gszeg\u00e9si elj\u00e1r\u00e1soknak, p\u00e9ld\u00e1ul a magyar civilt\u00f6rv\u00e9ny, amelyekr\u0151l messzir\u0151l szaglik, hogy ezek politikai \u00fcgyek. Teh\u00e1t ezeknek val\u00f3j\u00e1ban semmi k\u00f6z\u00fck nincs az Alapszerz\u0151d\u00e9shez, itt ezek olyan k\u00f6telezetts\u00e9gszeg\u00e9si elj\u00e1r\u00e1sok \u2013 ebb\u0151l kev\u00e9s van, de az\u00e9rt l\u00e9tezik n\u00e9h\u00e1ny, \u00e9s nemcsak Magyarorsz\u00e1g eset\u00e9ben \u2013, amelyekkel a br\u00fcsszeli b\u00fcrokrat\u00e1k jogk\u00f6r\u00f6ket akarnak elvonni a tag\u00e1llamokt\u00f3l, vagy r\u00e1 akarnak valamit k\u00e9nyszer\u00edteni, valamilyen politikai d\u00f6nt\u00e9st r\u00e1 akarnak k\u00e9nyszer\u00edteni a tag\u00e1llamokra, \u00e9s ehhez jogi eszk\u00f6zt v\u00e1lasztanak. Na most, ha az ember elolvassa a br\u00fcsszeli b\u00fcrokrat\u00e1knak a magyar civilt\u00f6rv\u00e9nnyel kapcsolatos beadv\u00e1ny\u00e1t, akkor csak annyit mondhatunk, hogy az k\u00f6zr\u00f6hej t\u00e1rgya mindenhol Eur\u00f3p\u00e1ban. Teh\u00e1t azt \u00e9rtelmes jog\u00e1sz m\u00e9g k\u00e9zbe se veszi, mert meg\u00e9geti a kez\u00e9t, teh\u00e1t azon annyira szaglik, hogy egy politikai megrendel\u00e9sre k\u00e9sz\u00fclt dokumentum, olyan haj\u00e1n\u00e1l el\u0151r\u00e1ngatott \u00e9rvek vannak benne, hogy ezt jog\u00e1sz \u2013 hogy mondjam \u2013, kell\u0151 komolys\u00e1ggal, nevet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl nem tudja vita t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1 sem tenni. Teh\u00e1t ez annyira nevets\u00e9ges, hogy azzal nem lehet mit kezdeni.\nDe melyik passzus a nevets\u00e9ges? Itt van p\u00e9ld\u00e1ul, hogy az alapvet\u0151 jogokba avatkozik be, s\u00e9rti az egyes\u00fcl\u00e9s szabads\u00e1g\u00e1hoz val\u00f3 jogot, akad\u00e1lyozz\u00e1k az adom\u00e1nygy\u0171jt\u00e9st, nem tudj\u00e1k a feladataikat ell\u00e1tni.\nBocs\u00e1nat, de ezek a nevets\u00e9ges dolgok. Arr\u00f3l van sz\u00f3, hogyha valaki k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l p\u00e9nzt fogad el, akkor azt be kell vallani. Pont. H\u00e1t mit s\u00e9rt ez?H\u00e1t, p\u00e9ld\u00e1ul s\u00e9rti, elrettent\u0151 hat\u00e1sa van a k\u00fclf\u00f6ldi adom\u00e1nyokra, \u00e9s a szabad t\u0151kemozg\u00e1st akad\u00e1lyozza.A szabad t\u0151kemozg\u00e1s a legnevets\u00e9gesebb. Az adom\u00e1nynak mi k\u00f6ze van a szabad t\u0151kemozg\u00e1shoz? Ezek nevets\u00e9ges dolgok. Err\u0151l besz\u00e9lek: ezt jog\u00e1sz komolyan venni nem tudja. J\u00f3, akkor ezzel v\u00e1laszolt is tulajdonk\u00e9ppen arra, hogy egy h\u00f3nap m\u00falva milyen \u00e9rv \u00e9rkezik majd. Ha elfogadn\u00e1nk, mi is nevets\u00e9gess\u00e9 v\u00e1ln\u00e1nk. Ez egy komoly orsz\u00e1g. Sz\u00f3val akkor egy h\u00f3nap m\u00falva azt fogj\u00e1k elmondani, hogy ez nevets\u00e9ges? Persze. Mit tudn\u00e1nk mondani?Teh\u00e1t, akkor b\u00edr\u00f3s\u00e1gra ker\u00fcl az \u00fcgy, \u00e9s akkor majd fizet valamit Magyarorsz\u00e1g b\u00fcntet\u00e9sk\u00e9nt?Az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy meddig b\u00edrja Br\u00fcsszel ezt a \u2013 hogy mondjam \u2013, k\u00f6znevets\u00e9g t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1 v\u00e1l\u00e1st. Hogyha akarj\u00e1k\u2026Br\u00fcsszel el\u00e9g j\u00f3l b\u00edrja, \u00fagy t\u0171nik. A civilekkel vagy a CEU-val kapcsolatban\u2026Nem \u00fagy l\u00e1tom.\nNem \u00fagy l\u00e1tja?\nPersze, hogy nem. Az eg\u00e9sz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 az\u00e9rt van bajban, mert ilyen d\u00f6nt\u00e9seket hoznak az ottani vezet\u0151k \u00e9s b\u00fcrokrat\u00e1k. Az eg\u00e9sz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 eszm\u00e9j\u00e9t t\u00e1mogatj\u00e1k az emberek, az uni\u00f3 vezet\u00e9s\u00e9t meg ki nem \u00e1llhatj\u00e1k, \u00e9s ennek az az oka, hogy ilyen dolgokkal inzult\u00e1lj\u00e1k, s\u00e9rtegetik a tag\u00e1llamokat, \u00e9s vissza\u00e9lnek a hatalmukkal. Ezt mindenki l\u00e1tja Eur\u00f3p\u00e1ban, ez\u00e9rt nincs becs\u00fclete az eur\u00f3pai vezet\u00e9snek.\nMi lesz a CEU-t\u00f6rv\u00e9nnyel? Ugye, egy fura helyzet \u00e1llt el\u0151; ugyan az \u00fcgyet, nem vitt\u00e9k tov\u00e1bb, de n\u00e9h\u00e1ny h\u00e9t m\u00falva kell v\u00e1laszt adniuk a megfogalmazott kritik\u00e1kra, ugyanakkor megegyezett a CEU egy amerikai egyetemmel, vagyis a magyar jogszab\u00e1lyoknak most m\u00e1r megfelel. Ennek ellen\u00e9re Br\u00fcsszelnek probl\u00e9m\u00e1ja van, most tulajdonk\u00e9ppen mi fog t\u00f6rt\u00e9ni? Az egyik k\u00e9rd\u00e9s az, hogy m\u0171k\u00f6dhet-e tov\u00e1bb a CEU, hogyha siker\u00fclt ezt az egyezs\u00e9get megk\u00f6tni, a m\u00e1sik pedig az, hogy milyen v\u00e1laszt fog kapni Br\u00fcsszel, hogy nevets\u00e9ges?\nA kiindul\u00f3pont az, hogy a t\u00f6rv\u00e9nyeket Magyarorsz\u00e1gon mindenkinek be kell tartani \u2013 m\u00e9g a milli\u00e1rdosoknak is, m\u00e9g az amerikai\u2013magyar kett\u0151s \u00e1llampolg\u00e1roknak is meg az \u00e1ltaluk p\u00e9nzelt szervezeteknek is. Ebb\u0151l Magyarorsz\u00e1g engedni nem tud, ez a mi \u00e9let\u00fcnk alkotm\u00e1nyos alapja. Teh\u00e1t a t\u00f6rv\u00e9nyeket be kell tartani. Ez a bonyolult \u00fcgy, amit \u00d6n is itt le\u00edrt, ebben a pillanatban szak\u00e9rt\u0151i szinten van.\nAkkor az, hogy a t\u00f6rv\u00e9nyeket be kell tartani, ez az \u00fczenete azoknak is, akik a polg\u00e1ri engedetlens\u00e9get v\u00e1lasztott\u00e1k?\nPersze. A magyar t\u00f6rv\u00e9nyek egy\u00e9rtelm\u0171ek, hogyha valaki nem tartja be a t\u00f6rv\u00e9nyeket, ahhoz mindenfajta szankci\u00f3kat csatol a magyar jogrendszer, \u00e9s azt v\u00e1llalni kell annak, aki megs\u00e9rti a t\u00f6rv\u00e9nyeket. N\u00e9zze, \u00e9n egy szel\u00edd ember vagyok, \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9ny nem arra val\u00f3, hogy fenyeget\u0151zz\u00fcnk vele, a t\u00f6rv\u00e9ny a bel\u00e1t\u00e1sra \u00e9p\u00fcl. Minden orsz\u00e1g minden t\u00f6rv\u00e9nye arra \u00e9p\u00fcl, hogy a megv\u00e1lasztott k\u00e9pvisel\u0151k, akiket az\u00e9rt v\u00e1lasztunk meg, hogy az \u00e9let\u00fcnket szab\u00e1lyoz\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyeket megalkoss\u00e1k, azok ezeket megteszik, elv\u00e9gzik ezt a munk\u00e1t, \u00e9s megpr\u00f3b\u00e1lj\u00e1k a polg\u00e1rokkal kell\u0151en hossz\u00fa id\u0151 alatt egyeztetve bel\u00e1ttatni, hogy ezek mindannyiunk k\u00f6z\u00f6s \u00e9rdek\u00e9t szolg\u00e1l\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyek. A t\u00f6rv\u00e9ny nem fenyeget\u00e9s, a t\u00f6rv\u00e9ny az a bel\u00e1ttat\u00e1s eszm\u00e9j\u00e9re \u00e9p\u00fcl\u0151 szab\u00e1ly. De ha m\u00e1r egyszer elfogadtuk, szab\u00e1lyosan, \u00fagy, ahogy azt az alkotm\u00e1ny el\u0151\u00edrja, akkor mindannyiunkra vonatkozik, azokat be kell tartani. Mindenkinek azt mondom, tartsuk be a t\u00f6rv\u00e9nyeket, \u00e9s nem lesz baj.\nAz Eur\u00f3pai Parlament is j\u00f3l b\u00edrja, hogy maradjunk az el\u0151z\u0151 p\u00e9ld\u00e1n\u00e1l, mert, ugye, elfogadt\u00e1k azt a hat\u00e1rozatot, amely az Alapszerz\u0151d\u00e9s 7. cikkely \u00e9letbe l\u00e9ptet\u00e9s\u00e9t javasolja. Magyarorsz\u00e1gon, ezt a 7. cikkelyt, ezt el\u00e9g sokszor emlegett\u00fck az elm\u00falt \u00e9vekben. Mindenki tudja, hogy mi ez. L\u00e9nyeg\u00e9ben leegyszer\u0171s\u00edtve, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 alapelveinek a megs\u00e9rt\u00e9se miatt s\u00e9r\u00fcl Magyarorsz\u00e1gon a jog\u00e1llamis\u00e1g, a demokr\u00e1cia, fel kell f\u00fcggeszteni a migr\u00e1nsok tranzitz\u00f3n\u00e1ba z\u00e1r\u00e1s\u00e1t, a CEU \u00e9s a civilt\u00f6rv\u00e9nyr\u0151l besz\u00e9lt\u00fcnk, szigor\u00faabban kell ellen\u0151rizni a Magyarorsz\u00e1gra \u00e9rkez\u0151 uni\u00f3s forr\u00e1sokat a kiterjedt korrupci\u00f3 miatt. Mire sz\u00e1m\u00edt ennek az elj\u00e1r\u00e1snak a v\u00e9g\u00e9n?\nM\u00faltkor is j\u00e1rt itt egy deleg\u00e1ci\u00f3 Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l vagy Br\u00fcsszelb\u0151l, akik a magyarorsz\u00e1gi beruh\u00e1z\u00e1sokat ellen\u0151rizt\u00e9k, azt\u00e1n meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k, hogy ezek megt\u00f6rt\u00e9ntek, l\u00e9teznek, Magyarorsz\u00e1g semmilyen \u00e9rtelemben nem l\u00f3g ki; sem pozit\u00edv, sem negat\u00edv \u00e9rtelemben. B\u00e1r \u00f6r\u00fcln\u00e9k, ha pozit\u00edvan kil\u00f3gna, de m\u00e9g \u00fagy se, a t\u00f6bbi eur\u00f3pai orsz\u00e1g sor\u00e1b\u00f3l nagyj\u00e1b\u00f3l \u00fagy mennek a dolgok a beruh\u00e1z\u00e1sok eset\u00e9ben Magyarorsz\u00e1gon is, mint m\u00e1shol. Ami ezen t\u00fal van, \u00e9s \u00d6n is itt id\u00e9zett, azok megint politikai term\u00e9szet\u0171 t\u00e1mad\u00e1sok. Nem akarok szemtelenkedni, de nyilv\u00e1n arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy el kell valamivel foglalniuk magukat a k\u00e9pvisel\u0151knek, am\u00edg mi helyett\u00fck is v\u00e9dj\u00fck Eur\u00f3p\u00e1t. S azzal foglalkoznak, hogy azok, akik egy\u00e9bk\u00e9nt v\u00e9dik Eur\u00f3p\u00e1t, h\u00e1tulr\u00f3l \u2013 m\u00e9g azt se mondan\u00e1m, hogy komolyan \u2013 megt\u00e1madj\u00e1k, mert ler\u00e1zzuk ezt magunkr\u00f3l, mint kutya a vizet, de hogy h\u00e1tulr\u00f3l a zak\u00f3nk sz\u00e1rny\u00e1t r\u00e1ngatj\u00e1k. Mik\u00f6zben egy\u00e9bk\u00e9nt mi itt, a katon\u00e1ink meg a rend\u0151reink fegyverben \u00e1llnak a hat\u00e1ron, pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1k az Eur\u00f3p\u00e1ba illeg\u00e1lisan bejutni akar\u00f3, k\u00f6zbiztons\u00e1gra \u00e9s az emberi \u00e9let, \u00e9s vagyonbiztons\u00e1gra vesz\u00e9lyt jelent\u0151 terroristagyan\u00fas alakokat megfogni, kisz\u0171rni, kipender\u00edteni Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l. Mik\u00f6zben mi ezt a munk\u00e1t v\u00e9gezz\u00fck, \u0151k ott bent, k\u00e9nyelmesen, ahogy Pesten mondj\u00e1k, a tutiban meg finny\u00e1skodnak. Sz\u00f3val ez megint az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 egy nyilv\u00e1nval\u00f3 kudarca.\nTeh\u00e1t hogyha j\u00f3l \u00e9rtem, akkor a k\u00f6vetkez\u0151 id\u0151szakban az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1gt\u00f3l, Eur\u00f3pai Parlamentt\u0151l \u00e9rkez\u0151 kritik\u00e1kra l\u00e9nyeg\u00e9ben az a v\u00e1lasz, hogy a kutya ugat, a karav\u00e1n halad?\nNem szoktunk ilyen tiszteletlen\u00fcl besz\u00e9lni a f\u00e9nyes tekintet\u0171\u2026\nAz el\u0151bb el\u00e9g karcosan fogalmazott\u2026\nA f\u00e9nyes tekintet\u0171 eur\u00f3pai b\u00fcrokrat\u00e1kkal, de a helyzet \u00fagy fest, hogy van egy magyar alkotm\u00e1ny, az embereknek Magyarorsz\u00e1gon van vil\u00e1gos akarata, megszoktuk t\u0151l\u00fck ezt k\u00e9rdezni r\u00e1ad\u00e1sul, teh\u00e1t a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3k seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel az ilyen vit\u00e1s \u00fcgyekben van egy ir\u00e1nyt\u0171nk, amit a polg\u00e1rokt\u00f3l, a magyar emberekt\u0151l szoktunk kapni, \u00e9s aszerint v\u00e9gezz\u00fck a munk\u00e1nkat. S, ugye mi egy fontos dolgot elv\u00e9gezt\u00fcnk az elm\u00falt id\u0151szakban, egy felsz\u00edn alatti, rejtve m\u0171k\u00f6d\u0151 h\u00e1l\u00f3zatot, Soros Gy\u00f6rgynek a h\u00e1l\u00f3zat\u00e1t felsz\u00ednre hoztuk. S minden nap be fogjuk bizony\u00edtani, hogy milyen \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sek vannak itt. Itt van ez a bizotts\u00e1g, amir\u0151l \u00d6n besz\u00e9l, aki majd jelent\u00e9st k\u00e9sz\u00edt Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l. Ezek mind Soros emberei. Szerepelnek azon a nyilv\u00e1nos list\u00e1n, amit a nemzetk\u00f6zi sajt\u00f3ban is lehetett olvasni, hogy \u0151k Soros megb\u00edzhat\u00f3 sz\u00f6vets\u00e9gesei, az \u0151 tenyer\u00e9b\u0151l esznek. Fognak csin\u00e1lni egy jelent\u00e9st, ami arr\u00f3l sz\u00f3l, az a konkl\u00fazi\u00f3ja, jobb lenne, ha nem lenne ker\u00edt\u00e9s, jobb lenne, ha beengedn\u00e9nk a menek\u00fclteket meg a migr\u00e1nsokat, jobb lenne, hogyha p\u00e9nzt adn\u00e1nk nekik, jobb lenne, hogyha sz\u00e9tosztan\u00e1nk \u0151ket. Felsz\u00ednre hoztuk azt, hogy l\u00e9tezik egy Soros-terv, amit maga egy\u00e9bk\u00e9nt a szerz\u0151 is bevallott, ez\u00e9rt nem volt olyan nagy brav\u00far felsz\u00ednre hozni, de legal\u00e1bb be\u00e1ll\u00edtottuk a politikai \u00e9let k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba. Most err\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, innen lehet meg\u00e9rteni a dolgokat, a gondolkod\u00f3 emberek sz\u00e1m\u00e1ra ez egy nagyon hasznos ir\u00e1nyt\u0171.\nRendben. Megjelent egy cikk, amelyet Soros Gy\u00f6rgy jegyez. Besz\u00e9lt\u00fcnk r\u00f3la ezerszer. Azt is mondta Soros Gy\u00f6rgy j\u00faniusban a br\u00fcsszeli gazdas\u00e1gi f\u00f3rumon, hogy az uni\u00f3nak nyom\u00e1st kell gyakorolnia Magyarorsz\u00e1gra \u00e9s Lengyelorsz\u00e1gra a jog\u00e1llamis\u00e1g fenntart\u00e1s\u00e1\u00e9rt.\nNa, l\u00e1m\u2026\nSzerinte biztat\u00f3, hogy az uni\u00f3s int\u00e9zm\u00e9nyek energikusan reag\u00e1ltak a Magyarorsz\u00e1gi kih\u00edv\u00e1sokra,\nNa, l\u00e1m\u2026\nS szerinte biztat\u00f3, hogy a koh\u00e9zi\u00f3s alapok kifizet\u00e9s\u00e9t a jog\u00e1llamis\u00e1ghoz k\u00f6tn\u00e9k...\nNa, l\u00e1m\u2026\nRendben, de eddig ez m\u00e9g csak egy nyilatkozat, mi\u00e9rt lesz ez az Eur\u00f3pai Parlament\u2026\nH\u00e1t ez t\u00f6rt\u00e9nik.\nNa, j\u00f3, de, mondjuk, a Financial Times-nak is vannak v\u00e9lem\u00e9nycikkei\u2026\nDe bocs\u00e1nat, ez t\u00f6rt\u00e9nik. Teh\u00e1t Soros Gy\u00f6rgy nem nyilatkozatot tett, hanem k\u00f6z\u00f6lt egy tervet. Csak mi nem eml\u00e9ksz\u00fcnk ezekre a k\u00e9t \u00e9vvel ezel\u0151tti dolgokra, mert annyi minden t\u00f6rt\u00e9nt az\u00f3ta. Ugye, a dolog kiindul\u00f3pontja az volt, hogy amikor megkezd\u0151d\u00f6tt a vita Br\u00fcsszel \u00e9s Magyarorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt, akkor \u00e9n k\u00f6zz\u00e9tettem egy t\u00f6bb pontb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 tervet, ami arr\u00f3l sz\u00f3lt, hogyan kellene Eur\u00f3p\u00e1t megv\u00e9deni, \u00e9s javaslatokat tettem az uni\u00f3nak. Erre v\u00e1laszk\u00e9ppen Soros Gy\u00f6rgy egy m\u00e1sik tervet tett k\u00f6zz\u00e9, pontokba szedve, pont \u00fagy, mint \u00e9n, ahol tervszer\u0171en le\u00edrta, hogy mit kell tenni. Most mondhatj\u00e1k a br\u00fcsszeliek, hogy \u0151ket nem \u00e9rdekli Soros Gy\u00f6rgy \u00edr\u00f3i munk\u00e1ss\u00e1ga, amit persze valamelyest mint \u00e1ll\u00edt\u00e1st gyeng\u00edt az a t\u00e9ny, hogy rendszeresen fogadj\u00e1k, \u00e9s konzult\u00e1lnak vele valamilyen rejt\u00e9lyes okb\u00f3l, de a t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sek, amik a val\u00f3s\u00e1gos \u00e9letben t\u00f6rt\u00e9nnek, pontosan aszerint halad, ahogy ezt Soros Gy\u00f6rgy k\u00f6zz\u00e9tette. Most nem \u00e9rdemes homokba dugni a fej\u00fcnket. Teh\u00e1t, hogy mondjam, v\u00e9letlenszer\u0171 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9seket felt\u00e9telezni, ez egy tervszer\u0171 dolog. Van egy elgondol\u00e1s, pontokba szedve meghat\u00e1rozt\u00e1k, hogy ez milyen l\u00e9p\u00e9sekb\u0151l \u00e1ll, hogy kell v\u00e9grehajtani. S persze azt mondj\u00e1k, hogy nekik semmi, Br\u00fcsszelben semmi k\u00f6z\u00fck ezekhez a gondolatokhoz, de hogy, hogy nem pontosan ez t\u00f6rt\u00e9nik a val\u00f3s\u00e1gos \u00e9letben. Most, az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy balekok akarunk lenni, hogy h\u00fcly\u00e9nek n\u00e9znek benn\u00fcnket, vagy kinyitjuk a sz\u00e1nkat, \u00e9s azt mondjuk, hogy emberek, Magyarorsz\u00e1g nem a h\u00fcly\u00e9k orsz\u00e1ga, hogy mindent meg lehet vel\u00fcnk etetni. Hogy \u00fagy lehet csin\u00e1lni, mintha v\u00e9letlen\u00fcl t\u00f6rt\u00e9nn\u00e9nek a dolgok, azt\u00e1n amikor r\u00e1n\u00e9z\u00fcnk a val\u00f3s\u00e1gos \u00e9letre, akkor pont azt l\u00e1tjuk, amit egy\u00e9bk\u00e9nt kor\u00e1bban is gondoltunk, hogy t\u00f6rt\u00e9nni fog. Nem vagyunk balekok, ez egy orsz\u00e1g komoly emberekkel, komoly t\u00f6rt\u00e9nelemmel, horribile dictu: komoly korm\u00e1nnyal, akinek az a dolga, hogy meg\u00e9rtse, hogy mi zajlik. S mi meg\u00e9rtj\u00fck, hogy mi zajlik. Soros Gy\u00f6rgy embereket v\u00e1s\u00e1rolt, szervezeteket v\u00e1s\u00e1rolt, a tenyer\u00e9b\u0151l eteti \u0151ket, Br\u00fcsszel a befoly\u00e1sa alatt \u00e1ll, \u00e9s a bev\u00e1ndorl\u00e1s nev\u0171 \u00fcgyben az \u0151 terv\u00e9t hajtja v\u00e9gre a br\u00fcsszeli g\u00e9pezet. Le akarj\u00e1k bontani a ker\u00edt\u00e9st, be akarj\u00e1k engedni milli\u00f3sz\u00e1mra a bev\u00e1ndorl\u00f3kat, \u00e9s k\u00f6telez\u0151en sz\u00e9t akarj\u00e1k \u0151ket osztani. Aki pedig nem engedelmeskedik, azt meg akarj\u00e1k b\u00fcntetni. H\u00e1t ezt nem l\u00e1tja?\nEl\u00e9g hat\u00e1rozott a v\u00e9lem\u00e9nye. Ebben a kontextusban mi\u00e9rt van sz\u00fcks\u00e9g a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3ra?\nL\u00e1tja, hogy milyen harcokban \u00e1llunk. Teh\u00e1t a helyzet \u00fagy fest, hogyha Magyarorsz\u00e1g meg akarja v\u00e9deni az \u00e9rdekeit, akkor azt kell \u00e9reznie Br\u00fcsszelben mindenkinek, hogy a magyar nemzet v\u00e9lem\u00e9nynyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sra hajland\u00f3 r\u00e9sze nagy t\u00f6bbs\u00e9gben fel\u00e1ll azok mellett az \u00e9rdekek mellett, amiket \u00e9n nemzeti \u00e9rdekeknek nevezek, amiket a korm\u00e1ny is k\u00e9pvisel, \u00e9s amit Br\u00fcsszelben meg akarunk v\u00e9deni.\nKamp\u00e1nyfog\u00e1s ez a kamp\u00e1nyban?\nVan?\nNincs?\nHol van az m\u00e9g\u2026\nAzt szokt\u00e1k mondani, hogy amikor az ember bel\u00e9p a hivatal\u00e1ba, m\u00e1r elkezdi a kamp\u00e1nyt.\nNa, ha \u00edgy n\u00e9zz\u00fck, akkor a politikus \u00e9lete egy \u00e1lland\u00f3 kamp\u00e1ny.\nHogyha a hazai belpolitik\u00e1t n\u00e9zem, \u00fagy t\u0171nik, mintha lenne.\nDe, ez\u2026 Egy kamp\u00e1ny komolyabb dolog ann\u00e1l, mint ami most t\u00f6rt\u00e9nik, azt hiszem. A kamp\u00e1ny egy koncentr\u00e1lt, szervezett \u00e9s \u00e1tgondolt er\u0151kifejt\u00e9s a r\u00e9sztvev\u0151k r\u00e9sz\u00e9r\u0151l. Ezt ma m\u00e9g nem l\u00e1tjuk.\nEz most akkor nincsen. J\u00f3, ezt a v\u00e9g\u00e9re akartam hagyni, a hazai belpolitik\u00e1t. Majd visszat\u00e9r\u00fcnk akkor a kamp\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9n\u00e9l ehhez. De m\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny mondatot besz\u00e9lj\u00fcnk arr\u00f3l, hogy amit most megfogalmazott a Soros-tervvel kapcsolatban, azt sz\u00f3v\u00e1 tette-e a legut\u00f3bbi uni\u00f3s cs\u00facson Tallinnban, vagy p\u00e9ld\u00e1ul sz\u00f3ba ker\u00fcl-e ezen a bizonyos okt\u00f3ber 18-ai V4\u2013Jean-Claude Juncker tal\u00e1lkoz\u00f3n. Egy\u00e1ltal\u00e1n lesz ez?\nN\u00e9zze, mindig sz\u00f3v\u00e1 teszem ott, ahol van \u00e9rtelme, de nem akarok \u00e9n se egy szerencs\u00e9tlen fl\u00f3t\u00e1s szerep\u00e9be s\u00fcllyedni, aki \u00e1lland\u00f3an, mindig, m\u00e1ni\u00e1kusan mindig elmondja ugyanazokat a dolgokat. Teh\u00e1t ott \u00e9s ahol ennek s\u00falya meg jelent\u0151s\u00e9ge van, elmondom. Ott, ahol ezt kell\u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal, Magyarorsz\u00e1ghoz m\u00e9lt\u00f3 m\u00f3don lehet k\u00e9pviselni, mindig elmondom, de ezt ismeri egy\u00e9bk\u00e9nt mindenki, teh\u00e1t nem hiszem, hogy \u00faj inform\u00e1ci\u00f3val szolg\u00e1ln\u00e9k b\u00e1rmelyik eur\u00f3pai minisztereln\u00f6knek, amikor \u00fajra \u00e9s \u00fajra elmondom, hogy mit gondolok egy\u00e9bk\u00e9nt a bev\u00e1ndorl\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l. Nem akarunk bev\u00e1ndorl\u00f3orsz\u00e1gg\u00e1 v\u00e1lni, \u0151k meg azok, ezt eld\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k, ezt mi tiszteletben tartjuk, de mi\u00e9rt akarj\u00e1k ezt r\u00e1nk k\u00e9nyszer\u00edteni? A magyar poz\u00edci\u00f3 ilyen egyszer\u0171. A Juncker-f\u00e9le tal\u00e1lkoz\u00f3, \u00fagy gondolom, hogy l\u00e9tre fog j\u00f6nni, teh\u00e1t a legk\u00f6zelebbi br\u00fcsszeli cs\u00facs el\u0151est\u00e9j\u00e9n a visegr\u00e1di n\u00e9gyek minisztereln\u00f6kei egy bar\u00e1ti besz\u00e9lget\u00e9st folytatnak majd Jean-Claude Junckerrel.\nBar\u00e1ti besz\u00e9lget\u00e9s? El\u00e9g sejtelmesen mosolyog. Ezt nem l\u00e1tj\u00e1k a hallgat\u00f3k, merthogy a sajt\u00f3 h\u00edrek arr\u00f3l sz\u00f3lnak, hogy ink\u00e1bb ilyen b\u00e9k\u00edt\u0151 vacsora lesz.\nMegl\u00e1tjuk.\nSz\u00f3val akkor az is benne van a pakliban?\nBizakodjunk.\nAkkor folytassuk azzal a tervvel, vagy azokkal az elk\u00e9pzel\u00e9sekkel, amik viszont biztosan szerepeltek Tallinnban. Ezek a bizonyos uni\u00f3s reform elk\u00e9pzel\u00e9sek. Ez egy\u00e9bk\u00e9nt nyomokban \u00e9rintette azt, amit most elmondott, az\u00e9rt is gondolom, hogy ezek \u00f6sszef\u00fcggnek egym\u00e1ssal, tulajdonk\u00e9ppen, amikor ott a francia eln\u00f6k besz\u00e9lt, vagy Angela Merkelnek meghallgatt\u00e1k a gondolatait, vagy megveregett\u00e9k egym\u00e1s v\u00e1ll\u00e1t a nyugat-eur\u00f3pai politikusok, hogy ez az ir\u00e1ny, \u00e9s k\u00e9tsebess\u00e9ges Eur\u00f3pa k\u00f6vetkezik, akkor erre a V4-ek, a visegr\u00e1diak mit mondtak?\nMi nem mondtunk k\u00fcl\u00f6n\u00f6sebben semmi fontosat, tekintettel arra, hogy az Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 vit\u00e1ban mi m\u00e1r k\u00e9t komoly \u00e9s s\u00falyos dokumentummal bejelentkezt\u00fcnk, \u00e9s ahhoz k\u00e9pest nincs \u00faj mondanival\u00f3nk. Teh\u00e1t a visegr\u00e1di n\u00e9gyek, az elm\u00falt \u00e9vekben k\u00e9tszer foglalkoztak Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151j\u00e9vel, le\u00edrtuk az \u00e1ll\u00e1spontunkat, ezt nyilv\u00e1noss\u00e1gra hoztuk, \u00e9s Br\u00fcsszelbe is elk\u00fcldt\u00fck. Teh\u00e1t van \u00e9rv\u00e9nyes \u00e1ll\u00e1spontunk. Meghallgattuk most n\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s eur\u00f3pai vezet\u0151 elk\u00e9pzel\u00e9s\u00e9t. N\u00e9zze, az \u00e9n \u00e1ll\u00e1spontom az, hogy mindig hasznos Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l vitatkozni, hogy az intellektu\u00e1lisan is izgalmas k\u00e9rd\u00e9s. Ez a mi \u00e9let\u00fcnkr\u0151l sz\u00f3l, ez a mi kontinens\u00fcnk, ez a mi otthonunk. Egyetlen nemzetnek sem k\u00f6z\u00f6mb\u00f6s az eur\u00f3pai nemzetek k\u00f6z\u00f6s j\u00f6v\u0151je. Ez rendben van. Csak \u00e9n m\u00e9g mindig arra h\u00edvom fel a figyelmet, hogy \u00e9rt\u00fcnk m\u00e1r el eredm\u00e9nyeket, mi lenne, ha el\u0151sz\u00f6r megv\u00e9den\u00e9nk azokat? Itt van p\u00e9ld\u00e1ul Schengen, ami a legnagyobb, az egyik legnagyobb v\u00edvm\u00e1nya az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, most hatalmas terveket sz\u00f6v\u00fcnk a j\u00f6v\u0151r\u0151l, \u00e9s k\u00f6zben a kezeink k\u00f6z\u00f6tt porlad sz\u00e9t a schengeni rendszer. Ahelyett, hogy megv\u00e9den\u00e9nk a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rokat, ami az Eur\u00f3p\u00e1n bel\u00fcli szabad mozg\u00e1s el\u0151felt\u00e9tele, nem v\u00e9dj\u00fck meg a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rokat \u2013 Magyarorsz\u00e1got lesz\u00e1m\u00edtva. Azokat a tag\u00e1llamokat, akik nem v\u00e9dik meg a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rokat, nem k\u00e9nyszer\u00edtj\u00fck r\u00e1, hogy ezt megtegy\u00e9k, helyette viszont Eur\u00f3p\u00e1n bel\u00fcl \u00e9p\u00edtenek ker\u00edt\u00e9seket \u00e9s hat\u00e1rokat. Az elej\u00e9n megmondtuk, ha nem v\u00e9dj\u00fck meg a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rokat, ha k\u00edv\u00fclre nem \u00e9p\u00edt\u00fcnk ker\u00edt\u00e9st, akkor a tag\u00e1llamok egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt fognak ker\u00edt\u00e9seket felh\u00fazni. Most az a javaslat van az asztalon, hogy legyen joga a tag\u00e1llamoknak, hogy h\u00e1rom \u00e9vre, teh\u00e1t nem \u2013 mint eddig \u2013, hat h\u00f3napra rendk\u00edv\u00fcli esetben, vissza lehessen \u00e1ll\u00edtani a hat\u00e1rellen\u0151rz\u00e9seket, ha kell, akkor a fizikai hat\u00e1rakad\u00e1lyokat is a schengeni z\u00f3n\u00e1n bel\u00fcl. \u00c9ppen most verj\u00fck sz\u00e9t Schengent, mik\u00f6zben besz\u00e9l\u00fcnk Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l, a legnagyobb v\u00edvm\u00e1ny itt sz\u0171nik meg a szem\u00fcnk el\u0151tt. \u00c9n mindig arra k\u00e9rem az eur\u00f3pai vezet\u0151ket, hogy azt legal\u00e1bb, amit el\u00e9rt\u00fcnk, v\u00e9dj\u00fck meg. Ugyanez van a kik\u00fcld\u00e9sre a munkav\u00e1llal\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben is, amit postingnak nevez a b\u00fckkfanyelv Br\u00fcsszelben. Van egy szabad mozg\u00e1sa a munkaer\u0151nek Eur\u00f3p\u00e1ban, \u00e9ppen most szor\u00edtjuk megint korl\u00e1tok k\u00f6z\u00e9. Teh\u00e1t mik\u00f6zben nagy tervekr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, ilyen \u00f3ri\u00e1si sz\u00e9les, mondhatn\u00e1m d\u00e9lies mozdulatokkal v\u00e1zolunk fel egy nagy\u00edv\u0171 tervet, ak\u00f6zben a val\u00f3s\u00e1gos r\u00e9szletk\u00e9rd\u00e9sekben pedig folyamatosan h\u00e1tr\u00e1lunk \u00e9s visszal\u00e9p\u00fcnk.\nIgen, de erre azt mondta p\u00e9ld\u00e1ul a schengeni hat\u00e1rokkal kapcsolatban, azt mondta az ez\u00e9rt felel\u0151s uni\u00f3s biztos, hogy egyr\u00e9szt rendk\u00edv\u00fcli helyzet van, m\u00e1sr\u00e9szt pedig a terrorizmus miatti kih\u00edv\u00e1sokat \u00edgy lehet hat\u00e9konyan kezelni.\nNem, \u00fagy lehet hat\u00e9konyan kezelni, hogy megv\u00e9dj\u00fck Eur\u00f3pa k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rait. \u00dagy kell kezelni.\nBesz\u00e9lj\u00fcnk az erd\u00e9lyi k\u00f6r\u00fatj\u00e1r\u00f3l. Azt mondja, hogy nincs kamp\u00e1ny, ez se kamp\u00e1ny volt?\nHa azt akarja mondani, hogy ez a szeg\u00e9ny Luther a magyar v\u00e1laszt\u00e1si kamp\u00e1nyokra tekintettel v\u00e1lasztotta meg azt az id\u0151pontot \u2026\nEzt nem akarom mondani\u2026\n\u2026amikor kisz\u00f6gelte Wittenberg kapuj\u00e1ra a t\u00e9z\u00e9seit, \u00e9s \u00fagy igaz\u00edtotta, hogy a reform\u00e1ci\u00f3 \u00f6tsz\u00e1z \u00e9ves fordul\u00f3ja pont a magyar kamp\u00e1nyra essen, akkor azt t\u00falz\u00e1snak fogom \u00e9rezni.\nNa, ez, t\u00falz\u00e1snak is hangzott, val\u00f3 igaz, sz\u0171k\u00edts\u00fck, akkor egy picit a k\u00f6rt, hogy ne legyen ilyen t\u00falz\u00e1s. Marosv\u00e1s\u00e1rhelyi iskola\u00fcgy, ukr\u00e1n nyelvt\u00f6rv\u00e9ny, ugye, amelyikben siker\u00fclt igaz\u00e1n el\u0151rel\u00e9p\u00e9st el\u00e9rni.\nAz id\u0151 eld\u00f6nti. Ugye, ezek neh\u00e9z, bonyolult \u00e9s zavaros viszonyok. Teh\u00e1t a vil\u00e1gnak ezen a sark\u00e1n nem \u00fagy mennek a dolgok, hogy egym\u00e1s kez\u00e9be csapunk, meg\u00e1llapodunk valamir\u0151l, \u00e9s akkor az csak \u00fagy be van tartva, hanem folyamatos huzavon\u00e1k vannak, neh\u00e9z kiigazodni ezekben az \u00fcgyekben. Keresem azokat az embereket, akikben l\u00e1tok j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9kot, becs\u00fcletet \u00e9s megb\u00edzhat\u00f3s\u00e1got, hogy vel\u00fck pr\u00f3b\u00e1ljak valahogyan megegyezni, hogy legal\u00e1bb a szem\u00e9lyk\u00f6zi meg\u00e1llapod\u00e1sok valamilyen garanci\u00e1t jelentsenek. Most \u00fagy l\u00e1tom, hogy Rom\u00e1ni\u00e1ban e tekintetben el\u0151r\u00e9bb vagyunk, mint voltunk, mert ott a korm\u00e1nyz\u00f3 p\u00e1rtnak az eln\u00f6k\u00e9vel siker\u00fclt egy szem\u00e9lyes kapcsolatot kialak\u00edtani, ami mintha rejtegetne valami rem\u00e9nyt a j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve. Itt is bizonytalanul fogalmazok m\u00e9g, ott m\u00e9g kellene k\u00e9tszer-h\u00e1romszor tal\u00e1lkozunk, komolyan meg k\u00e9ne h\u00e1nyni-vetni n\u00e9h\u00e1ny rom\u00e1n\u2013magyar \u00fcgyet, \u00e9s akkor biztosabban fogalmazhatn\u00e9k. De \u00fagy \u00e9rzem, hogy ott tal\u00e1n a korm\u00e1nyz\u00f3 p\u00e1rt eln\u00f6k\u00e9vel valamit ki tudok \u00e9p\u00edteni. Ukrajn\u00e1ban nem \u00edgy \u00e1ll a helyzet, Ukrajn\u00e1ban egyel\u0151re ott tartunk, hogy ink\u00e1bb a kisebbs\u00e9gi jogs\u00e9relmet elszenvedett orsz\u00e1goknak az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t pr\u00f3b\u00e1ljuk l\u00e9trehozni, hiszen itt nemcsak a magyarok jogai s\u00e9r\u00fclnek, hanem rom\u00e1nok\u00e9, bolg\u00e1rok\u00e9, g\u00f6r\u00f6g\u00f6k\u00e9, lengyelek\u00e9 \u00e9s szlov\u00e1kok\u00e9 is. Teh\u00e1t pr\u00f3b\u00e1lunk \u00f6sszehozni valami olyan eur\u00f3pai uni\u00f3s k\u00f6z\u00f6s poz\u00edci\u00f3t, amib\u0151l meg\u00e9rtik az ukr\u00e1nok \u2013 mi nem fenyegetni akarunk, meg nem megb\u00fcntetni akarunk, hanem meg akarjuk vel\u00fck \u00e9rtetni, \u00e9s szeretn\u00e9nk vel\u00fck bel\u00e1ttatni \u2013, hogy az lehetetlen, hogy mik\u00f6zben \u0151k h\u00e1bor\u00faban \u00e1llnak Oroszorsz\u00e1ggal a keleti hat\u00e1rokon, vagy legal\u00e1bbis van egy hat\u00e1rkonfliktusuk Oroszorsz\u00e1ggal a keleti hat\u00e1rokon, a gazdas\u00e1guk bajban van, a vil\u00e1gon senkire nem sz\u00e1m\u00edthatnak az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n k\u00edv\u00fcl, erre fel\u00e9 is t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dnak, vel\u00fcnk akarnak \u00e9lni, vel\u00fcnk akarnak egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dni, akkor nem lehet, hogy k\u00f6zben a kisebbs\u00e9gekt\u0151l \u2013 b\u00e1rmilyen kisebbs\u00e9gr\u0151l is legyen sz\u00f3, nemcsak a magyart\u00f3l \u2013 a m\u00e1r el\u00e9rt jogv\u00e9delmi szintr\u0151l visszavesznek, visszal\u00e9pnek, \u00e9s elvesznek valamit. Hozz\u00e1adni mindig lehet meg kieg\u00e9sz\u00edteni, de elvenni nem lehet, aki elvesz a jogokb\u00f3l, a kisebbs\u00e9gek jogaib\u00f3l, az nem tud k\u00f6zelebb ker\u00fclni az uni\u00f3hoz, \u00e9s mi sem tudjuk ebben t\u00e1mogatni \u0151ket. Ennek a bel\u00e1t\u00e1sra k\u00e9rj\u00fck az ukr\u00e1n bar\u00e1tainkat, \u00e9s k\u00e9rj\u00fck, hogy keressenek megold\u00e1st erre a helyzetre,\nNos, hivatalosan ugyan nincsen kamp\u00e1ny Magyarorsz\u00e1gon, de meglehet\u0151sen nagy a t\u00fcleked\u00e9s p\u00e9ld\u00e1ul a minisztereln\u00f6k-jel\u00f6ltek k\u00f6z\u00f6tt\u2026\nIgen, most m\u00e1r \u00e9rtem, hogy mi t\u00e9vesztette meg \u00d6nt.\nEngem nem t\u00e9vesztett meg senki.\nDehogynem, az t\u00e9vesztette meg \u00d6nt, hogy sok minisztereln\u00f6k-jel\u00f6lt lett hirtelen, \u00e9s \u00edgy felszaporodtak\u2026\nSzerintem a minisztereln\u00f6k-jel\u00f6ltek sz\u00e1ma sok mindenkit megt\u00e9vesztett\u2026\nIgen, de az, hogy sok minisztereln\u00f6k-jel\u00f6lt t\u0171nik fel egyszer csak, mint es\u0151 ut\u00e1n a gomba, abb\u00f3l nem k\u00f6vetkezik, hogy a kamp\u00e1ny megkezd\u0151dik, mert a korm\u00e1nynak nem \u00e1ll m\u00f3dj\u00e1ban r\u00e9szt venni a kamp\u00e1nyban egyel\u0151re, mert dolgozni kell. Teh\u00e1t az nem lehets\u00e9ges, hogy hat h\u00f3nappal a v\u00e1laszt\u00e1sok el\u0151tt elkezdj\u00fcnk kamp\u00e1nyolni. Az orsz\u00e1gnak vannak komoly \u00fcgyei. A k\u00f6zbiztons\u00e1got fenn kell tartani, a csal\u00e1dokat t\u00e1mogatni kell, az ad\u00f3t lehet\u0151leg cs\u00f6kkenteni kell, es\u00e9lyt kell adni az embereknek, hogy el\u0151re tudjanak l\u00e9pni, dolgoznunk kell a b\u00e9rek felemel\u00e9s\u00e9\u00e9rt, rengeteg munka van, amit el kell v\u00e9gezni, nem \u00e9r\u00fcnk r\u00e1 azzal foglalkozni, amivel a gomba m\u00f3dj\u00e1ra elszaporodott minisztereln\u00f6k-jel\u00f6ltek sz\u00f3rakoztatj\u00e1k egym\u00e1st meg a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nyt. Majd kamp\u00e1ny akkor lesz, hogyha a korm\u00e1ny, gondolom, a v\u00e1laszt\u00e1sok el\u0151tt k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl h\u00e1rom h\u00f3nappal, 2,5-3 h\u00f3nappal azt mondja, hogy na, uraim, a korm\u00e1nyz\u00e1s n\u00e9gy\u00e9ves munk\u00e1j\u00e1t elv\u00e9gezt\u00fck, innen ide jutottunk, most akkor kezdj\u00fcnk egy kamp\u00e1nyt, \u00e9s n\u00e9zz\u00fck meg, hogy ki \u00e9rdemli ki a magyarok bizalm\u00e1t. Ett\u0151l m\u00e9g messze vagyunk.\nMondjuk, nem is j\u00f3 sz\u00f3, hogy elszaporodott a minisztereln\u00f6k jel\u00f6ltek sz\u00e1ma, mert az egyik fontos kih\u00edv\u00f3 \u00e9ppen kiesett.\nDe m\u00e9gis valahogy szaporodnak, nem \u00edgy l\u00e1tja? Szaporodnak a sz\u00e1mokat illet\u0151en, de az egyik legf\u0151bb kih\u00edv\u00f3ja kiesett.\nM\u00e1rmint kinek a kih\u00edv\u00f3ja?\nBotka L\u00e1szl\u00f3. \u0150 nem sz\u00e1m\u00edtott a legf\u0151bb kih\u00edv\u00f3nak?\nMost mondom, most pr\u00f3b\u00e1lom mondani, hogy mi dolgozunk, teh\u00e1t nem lehet benn\u00fcnket kih\u00edvni, mert egyel\u0151re dolgozunk, majd amikor v\u00e9get \u00e9r a korm\u00e1nyz\u00e1s, \u00e9s ahhoz m\u00e9g kell k\u00e9t-h\u00e1rom h\u00f3nap, akkor majd besz\u00e9lhet\u00fcnk kih\u00edv\u00e1sr\u00f3l, versenyr\u0151l, l\u00f6kd\u00f6s\u0151d\u00e9sr\u0151l, kamp\u00e1nyr\u00f3l, kiab\u00e1l\u00e1sr\u00f3l. Most m\u00e9g a munk\u00e1ra kell \u00f6sszpontos\u00edtani.\nVisszat\u00e9r\u00fcnk a hivatalos kamp\u00e1nyid\u0151szakban akkor erre. Arr\u00f3l mit gondol, hogy azt mondta az Alapjogok\u00e9rt K\u00f6zpont, hogy az \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g k\u00e9rheti a Jobbik megsz\u00fcntet\u00e9s\u00e9t, ha a p\u00e1rt nem m\u0171k\u00f6dik egy\u00fctt az \u00c1llami Sz\u00e1mvev\u0151sz\u00e9kkel?\nN\u00e9zze, ezt szeretn\u00e9m nem beemelni a politikai t\u00e9rbe. Ez egy technikai, jogi k\u00e9rd\u00e9s, van egy szab\u00e1ly, ami el\u0151\u00edrja, hogyan kell a p\u00e1rtok gazd\u00e1lkod\u00e1s\u00e1t ellen\u0151rizni, \u00e9s ebben az \u00fcgyben a p\u00e1rtoknak milyen k\u00f6telezetts\u00e9gei vannak. Megism\u00e9tlem, a t\u00f6rv\u00e9nyeket be kellene tartani, \u00e9s akkor nem lenne baj, de nem szeretn\u00e9m ezt politikai k\u00e9rd\u00e9ss\u00e9 tenni. Ez egy technikai, ellen\u0151rz\u00e9si, p\u00e9nz\u00fcgyi, jogi k\u00e9rd\u00e9s.\nAz el\u0151z\u0151 f\u00e9l \u00f3r\u00e1ban Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k\u00f6t hallott\u00e1k.\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-interjuja-a-kronika-cimu-romaniai-napilapnak", "title": "Orban viktor interjuja a kronika cimu romaniai napilapnak", "talk": "\n\n2017. okt\u00f3ber 5. \nAz interj\u00fa a Kr\u00f3nika c\u00edm\u0171 orsz\u00e1gos lapban, a Cs\u00edki H\u00edrlap, Gyergy\u00f3i H\u00edrlap, V\u00e1s\u00e1rhelyi H\u00edrlap \u00e9s Udvarhelyi H\u00edrad\u00f3 helyi lapokban, valamint a Sz\u00e9kelyhon.ro gy\u0171jt\u0151port\u00e1lon jelenik meg.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nOrb\u00e1n Viktor korm\u00e1nyf\u0151 a nemzetszolg\u00e1latr\u00f3l, a K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyar j\u00f6v\u0151r\u0151l, a 2018-as orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e1laszt\u00e1sok t\u00e9tj\u00e9r\u0151l.A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vek egyik nagy eredm\u00e9nye lesz, hogy a legutols\u00f3 falu legutols\u00f3 h\u00e1z\u00e1ban lak\u00f3 magyar sz\u00e1m\u00e1ra is meg\u00e9ri majd magyarnak lenni \u2013 jelentette ki Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k a lapcsal\u00e1dunknak adott interj\u00faban. A korm\u00e1nyf\u0151 elmondta, a nagy korszak kapuj\u00e1ban \u00e1ll\u00f3 K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyars\u00e1g v\u00e1rhat\u00f3 sikere k\u00edv\u00e1natoss\u00e1 teszi a vele val\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st m\u00e1sok sz\u00e1m\u00e1ra. Orb\u00e1n Viktor szerint l\u00e9trej\u00f6het egy els\u0151sorban a gazdas\u00e1gra \u00f6sszpontos\u00edt\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s a jelenlegi rom\u00e1n korm\u00e1nnyal, a j\u00f6v\u0151 \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e1laszt\u00e1sok k\u00f6zeledt\u00e9vel pedig arra k\u00e9ri a k\u00fclhoni magyar \u00e1llampolg\u00e1rokat, hogy a megm\u00e9rettet\u00e9sen val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9tellel legyenek a main\u00e1l szebb, k\u00f6z\u00f6s magyar j\u00f6v\u0151 r\u00e9szesei.Rost\u00e1s Szabolcs: A magyarorsz\u00e1gi politikai er\u0151viszonyok \u00e9s a felm\u00e9r\u00e9sek ismeret\u00e9ben ak\u00e1r \u00fagy is t\u0171nhet, hogy lefutottnak tekinthet\u0151 a j\u00f6v\u0151 \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e1laszt\u00e1sok kimenetele, a gy\u0151ztes kil\u00e9te ismert, folytathat\u00f3 a jelenlegi ir\u00e1nyvonal. Felt\u00e9telezem azonban, hogy ett\u0151l m\u00e9g nem d\u0151l h\u00e1tra a Fidesz\u2013KDNP-sz\u00f6vets\u00e9g. Milyen m\u00e9rleget von korm\u00e1nya elm\u00falt n\u00e9gy, illetve nyolc \u00e9ves munk\u00e1ja alapj\u00e1n?Egy v\u00e1laszt\u00e1s sohasem lefutott. Ha valaki ezt gondoln\u00e1, nemcsak politikai hib\u00e1t k\u00f6vetne el, de tiszteletlen is lenne a v\u00e1laszt\u00f3polg\u00e1rokkal szemben. A v\u00e1laszt\u00e1st nem felm\u00e9r\u00e9sek, es\u00e9lylatolgat\u00e1sok d\u00f6ntik el, hanem h\u00fas-v\u00e9r magyar emberek. Hogy \u0151k mit fognak d\u00f6nteni, azt rajtuk k\u00edv\u00fcl senki nem tudhatja. Kell\u0151 tisztelettel \u00e9s t\u00fcrelemmel meg kell v\u00e1rni, hogy elj\u00f6jj\u00f6n a v\u00e1laszt\u00e1s napja, \u00e9s a v\u00e1laszt\u00f3k elmondj\u00e1k, mit gondolnak. Ak\u00e1rmit fognak is mondani, nek\u00fcnk ezt tudom\u00e1sul kell venn\u00fcnk, \u00e9s aszerint kell folytatnunk a munk\u00e1nkat \u00e9s a politikai \u00e9let\u00fcnket. Egy magyar korm\u00e1nyz\u00f3 p\u00e1rtnak egyetlen becs\u00fcletbeli k\u00f6teless\u00e9ge van, hogy a szolg\u00e1lat utols\u00f3 napj\u00e1ig minden \u00fcgyet a magyarok \u00e9rdeke szempontj\u00e1b\u00f3l vizsg\u00e1ljon \u00e9s d\u00f6nts\u00f6n el. A n\u00e9gy\u00e9ves id\u0151szak a v\u00e1laszt\u00e1sok \u00e9jszak\u00e1j\u00e1n \u00e9r v\u00e9get, lez\u00e1rult\u00e1val mindenkinek megsz\u0171nik a mand\u00e1tuma, \u00e9s \u00faj korszak kezd\u0151dik. \u00c9n a magyar miniszterekkel n\u00e9gy \u00e9vre szerz\u0151dtem. Ez hamarosan lej\u00e1r, mindenki leteszi a lantot, elsz\u00e1mol a munk\u00e1j\u00e1val, azt\u00e1n a v\u00e1laszt\u00e1sok eredm\u00e9ny\u00e9nek ismeret\u00e9ben eld\u00f6ntj\u00fck, mik\u00e9nt kezdj\u00fck a k\u00f6vetkez\u0151 n\u00e9gy \u00e9vet. Az igaz, hogy es\u00e9lyek is l\u00e9teznek, \u00e9s az \u00e1lszents\u00e9g is tiszteletlens\u00e9g a v\u00e1laszt\u00f3kkal szemben. Teh\u00e1t \u0151szint\u00e9n meg kell mondani, a Fidesz\u2013KDNP-sz\u00f6vets\u00e9gnek j\u00f3 es\u00e9lye van arra, hogy ki\u00e9rdemelje a v\u00e1laszt\u00f3k bizalm\u00e1t. Rengeteget dolgoztunk az elm\u00falt h\u00e1rom \u00e9s f\u00e9l \u00e9vben, meg az azt megel\u0151z\u0151 n\u00e9gy \u00e9vben is, meghirdett\u00fcnk egy vil\u00e1gos programot, \u00e9s \u00fagy \u00e9rzem, hogy teljes\u00edtett\u00fck, amit v\u00e1llaltunk. Meg\u00edg\u00e9rt\u00fck, hogy munkaalap\u00fa gazdas\u00e1got fogunk f\u00f6l\u00e9p\u00edteni, hogy minden magyar, aki dolgozni akar, az dolgozhasson \u2013 ezt a c\u00e9lt el\u00e9rt\u00fck. A magyar t\u00e1rsadalom j\u00f6v\u0151j\u00e9t a csal\u00e1dokra akartuk \u00e9p\u00edteni, ez\u00e9rt t\u00e1mogattuk azokat az embereket, akik v\u00e1llalj\u00e1k, hogy gyermeket sz\u00fclnek, illetve nevelnek, \u00e9s az ad\u00f3rendszer\u00fcnk, eg\u00e9sz gazdas\u00e1gi-politikai gondolkod\u00e1sunk k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba a csal\u00e1dot helyezt\u00fck. Szerintem a csal\u00e1dok pontosan \u00e9rzik, hogy gyermeket nevelni, csal\u00e1dk\u00e9nt \u00e9lni ma kisebb terhet jelent, mint n\u00e9gy vagy nyolc esztend\u0151vel ezel\u0151tt. A harmadik dolog, amit v\u00e1llaltunk, a nemzetegyes\u00edt\u00e9s volt: megvan a magunk t\u00f6rt\u00e9nelme, amit v\u00e1llalni kell, az el\u0151l nem akarunk sem elb\u00fajni, sem f\u00e9lreugrani. Egy t\u00f6bb r\u00e9szre szabdalt nemzeti k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g vagyunk, melynek tagjait \u00f6sszek\u00f6ti a k\u00f6z\u00f6s t\u00f6rt\u00e9nelem, nyelv \u00e9s kult\u00fara. Nem hiszek abban, hogy lehet \u00fagy sikeres az anyaorsz\u00e1g, ha sikertelen b\u00e1rmelyik nemzeti k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk a mai \u00e1llamhat\u00e1rokon k\u00edv\u00fcl, \u00e9s nem hiszem, hogy b\u00e1rmely hat\u00e1ron t\u00fali k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk felh\u0151tlen\u00fcl boldog lehetne, ak\u00e1rmilyen j\u00f3l menne is a sorsa, ha k\u00f6zben szenvedne az anyaorsz\u00e1g. Lehet f\u00e1zisk\u00e9s\u00e9s az anyaorsz\u00e1g, illetve az elszak\u00edtott nemzetr\u00e9szek fejl\u0151d\u00e9se k\u00f6z\u00f6tt, mert kell valamennyi id\u0151 ahhoz, hogy az otthoni sikerekb\u0151l jusson el\u00e9g forr\u00e1s, energia a hat\u00e1ron t\u00falra, de a l\u00e9nyeg, hogy mindenki ugyanabba az ir\u00e1nyba mozogjon. Ma m\u00e1r a hat\u00e1ron t\u00fali k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek is \u00e9rzik, hogy az anyaorsz\u00e1gnak jobban megy, mint kor\u00e1bban: stabilabb, er\u0151sebben \u00e1ll a l\u00e1b\u00e1n \u00e9s tud seg\u00edteni. A negyedik v\u00e1llal\u00e1sunk pedig az volt, hogy nemzeti elv\u0171, nemzeti c\u00e9lokat szolg\u00e1l\u00f3 k\u00fclpolitik\u00e1t folytatunk. Els\u0151sorban az\u00e9rt vagyunk tagja az EU-nak \u00e9s a NATO-nak, hogy ott a magyar nemzet \u00e9rdekeit szolg\u00e1ljuk, m\u00e1rpedig bel\u00fcl k\u00f6nnyebb, mintha k\u00edv\u00fcl lenn\u00e9nk. Mindezeken t\u00fal v\u00e9gig siker\u00fclt kapcsolatban maradnunk az emberekkel, ami a mostani nyugati demokr\u00e1ci\u00e1ban kulcsk\u00e9rd\u00e9s, hiszen sok helyen a korm\u00e1nyz\u00f3 csoportok elszakadtak a v\u00e1laszt\u00f3polg\u00e1rokt\u00f3l. Mi viszont elind\u00edtottuk a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3t, \u00e9s a fontos k\u00e9rd\u00e9sek megvitat\u00e1s\u00e1ba, eld\u00f6nt\u00e9s\u00e9be rendszeresen bevonjuk az embereket, \u00edgy siker\u00fclt fenntartani a korm\u00e1ny \u00e9s a polg\u00e1rok kapcsolat\u00e1t. Ezek az eredm\u00e9nyek \u00e9s sikerek egy\u00fctt adj\u00e1k az alapj\u00e1t annak, hogy j\u00f3 rem\u00e9nyekkel forduljunk r\u00e1 a v\u00e1laszt\u00e1si kamp\u00e1nyra. De aki nem fesz\u00fcl meg \u00e9rte, nem dolgozik \u00e9jt nappall\u00e1 t\u00e9ve a bizalom megtart\u00e1s\u00e1n, az ak\u00e1rmilyen j\u00f3l \u00e1ll is, a v\u00e9g\u00e9n meglepet\u00e9s \u00e9rheti.Ezeknek az eredm\u00e9nyeknek a meg\u0151rz\u00e9s\u00e9t tekinti a 2018-as anyaorsz\u00e1gi megm\u00e9rettet\u00e9s legnagyobb t\u00e9tj\u00e9nek?A v\u00e1laszt\u00e1sok t\u00e9tje nem egyszer\u0171en a megkezdett ir\u00e1ny folytat\u00e1sa. Nagyobb feladat is tornyosul el\u0151tt\u00fcnk. Az el\u00e9rt eredm\u00e9nyeket nem puszt\u00e1n egy korm\u00e1nyv\u00e1lt\u00e1s vesz\u00e9lyezteti, hanem az, hogy eg\u00e9sz Eur\u00f3pa olyan gonddal k\u00fcszk\u00f6dik, amelyet nem tud megoldani, ez pedig a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s probl\u00e9m\u00e1ja. \u00dagy l\u00e1tom, Eur\u00f3pa legt\u00f6bb orsz\u00e1ga nem akarja, nem tudja megv\u00e9deni mag\u00e1t ezzel szemben. Ha Magyarorsz\u00e1g nem tudja mag\u00e1t megv\u00e9deni a migr\u00e1ci\u00f3s kih\u00edv\u00e1ssal szemben, akkor az elm\u00falt nyolc \u00e9vben k\u00ednnal-keservvel el\u00e9rt eredm\u00e9ny elp\u00e1rolog. Teljesen \u00faj, kevert n\u00e9pess\u00e9g\u0171 Magyarorsz\u00e1g j\u00f6nne l\u00e9tre, amelynek meggyeng\u00fclne munkak\u00e9pess\u00e9ge, munkaereje, hadrafoghat\u00f3s\u00e1ga, kultur\u00e1lis ereje. \u00c9n nem szeretn\u00e9k ilyen orsz\u00e1gban \u00e9lni, nem szeretn\u00e9m, hogy a gyerekeim ilyen orsz\u00e1gban n\u0151jenek fel, \u00e9s az unok\u00e1imnak sem k\u00edv\u00e1nom ezt, ez\u00e9rt mi megmondjuk egyenesen, hogy magyar Magyarorsz\u00e1got akarunk, ez pedig a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s meg\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t felt\u00e9telezi. Vannak olyan orsz\u00e1gok, amelyek bev\u00e1ndorl\u00f3orsz\u00e1gokk\u00e1 lettek, de \u00e9n nem szeretn\u00e9m, ha Magyarorsz\u00e1g ilyenn\u00e9 v\u00e1lna. Aki egyet\u00e9rt velem, \u00e9s szint\u00e9n magyar, kereszt\u00e9ny j\u00f6v\u0151t k\u00e9pzel el a gyereke sz\u00e1m\u00e1ra, \u00e9s nem akar kevert n\u00e9pess\u00e9g\u0171, rossz k\u00f6zbiztons\u00e1g\u00fa, terrorvesz\u00e9llyel fenyegetett orsz\u00e1gban \u00e9lni, azt arra k\u00e9rem, \u00faj\u00edtsa meg vel\u00fcnk a n\u00e9gy, illetve nyolc \u00e9vvel ezel\u0151tt k\u00f6t\u00f6tt sz\u00f6vets\u00e9get.A j\u00f6v\u0151 tavasszal rendezend\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e1laszt\u00e1s lesz a m\u00e1sodik, amelyen a magyar \u00e1llampolg\u00e1rs\u00e1ggal rendelkez\u0151 k\u00fclhoni magyarok is szavazhatnak.Ha igaz, hogy k\u00f6z\u00f6s j\u00f6v\u0151t \u00e9p\u00edtett\u00fcnk az elm\u00falt \u00e9vekben, ha igaz, hogy ezzel a munk\u00e1val siker\u00fclt egy biztat\u00f3 j\u00f6v\u0151 el\u0151tt megnyitnunk az utat, akkor nem szabad restnek lenni, hanem v\u00e9gig kell menni ezen az \u00faton. Ez azt jelenti, hogy elj\u00f6n a pillanat a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben, amikor meg kell er\u0151s\u00edteni mindazt, amit eddig tett\u00fcnk. A hat\u00e1ron t\u00fali, az erd\u00e9lyi magyaroknak is \u00e9rdemes ism\u00e9t r\u00e9szt venni\u00fck egy nagy, k\u00f6z\u00f6s, K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyar d\u00f6nt\u00e9sben. Ahhoz, hogy r\u00e9szt vehessenek a v\u00e1laszt\u00e1son, regisztr\u00e1lniuk kell, amit nem \u00e9rdemes az utols\u00f3 pillanatra hagyni, mert abb\u00f3l kapkod\u00e1s lesz, \u00e9s elvesztegetett szavazatokat eredm\u00e9nyez. Arra biztatok minden magyart, hogy regisztr\u00e1ljon, a mostani regisztr\u00e1ci\u00f3 nem m\u00e1s, mint beiratkoz\u00e1s egy main\u00e1l szebb, k\u00f6z\u00f6s magyar j\u00f6v\u0151be.T\u00f6bb mint m\u00e1sf\u00e9l \u00e9v telt el az els\u0151 Fidesz-korm\u00e1ny idej\u00e9n meghirdetett nemzetpolitika egyik jelent\u0151s v\u00edvm\u00e1nya, a kedvezm\u00e9nyt\u00f6rv\u00e9ny elfogad\u00e1sa \u00f3ta, m\u00e1ra pedig a honos\u00edt\u00e1s r\u00e9v\u00e9n k\u00f6zel egymilli\u00f3val n\u0151tt a magyar \u00e1llampolg\u00e1rok sz\u00e1ma, \u00e9s beindult az elszakadt nemzetr\u00e9szek gazdas\u00e1gi meger\u0151s\u00edt\u00e9se. Mi a nemzetpolitika f\u0151 feladata a j\u00f6v\u0151ben?Ha nemzetpolitik\u00e1r\u00f3l van sz\u00f3, akkor k\u00f6z\u00e9pre \u00e9s lefel\u00e9 c\u00e9lzok. Fiatal korom \u00f3ta azt tapasztalom, hogy \u2013 m\u00e9g a legnehezebb id\u0151kben is \u2013 a magasan k\u00e9pzett, gimn\u00e1ziumokb\u00f3l kiker\u00fcl\u0151, biztos csal\u00e1di h\u00e1tt\u00e9rrel rendelkez\u0151, \u00e9rtelmis\u00e9gi r\u00e9tegek megtal\u00e1lj\u00e1k a maguk \u00fatj\u00e1t magyark\u00e9nt a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben. Nem k\u00f6nnyen, de valahogy meg tudnak maradni a magyars\u00e1gukban, hiszen m\u0171veltek, k\u00e9pzettek, j\u00f3 iskol\u00e1khoz f\u00e9rnek hozz\u00e1. Nem szabad r\u00f3luk megfeledkezni, hiszen \u0151k adj\u00e1k azt a min\u0151s\u00e9get, ami a magyar szellemet olyann\u00e1 teszi, amire mindannyian b\u00fcszk\u00e9k lehet\u00fcnk, teh\u00e1t fontos, hogy legyen szellemi elit\u00fcnk. Az als\u00f3bb \u00e9s k\u00f6z\u00e9pszint\u0171 csoportokkal viszont kiemelten kell foglalkozni, hiszen \u0151k nehezebben maradnak meg a magyars\u00e1gban, legink\u00e1bb \u0151ket \u00e9rinti az asszimil\u00e1ci\u00f3, a nyelvcsere, a vegyes h\u00e1zass\u00e1g. Olyan nemzetpolitik\u00e1t folytatnunk, amely megfelel annak, hogy magyarnak lenni ne csak felemel\u0151 \u00e9rz\u00e9s legyen, hanem kifizet\u0151d\u0151 is; de ne csak a legk\u00e9pzettebbeknek, hanem minden magyarnak meg\u00e9rje magyarnak lenni. Ezt a c\u00e9lt szolg\u00e1lj\u00e1k a v\u00e1llalkoz\u00e1sfejleszt\u00e9si programok. Az anyaorsz\u00e1g most m\u00e1r k\u00e9pes arra, hogy minden hat\u00e1ron t\u00fali ter\u00fcleten az otthonihoz hasonl\u00f3 c\u00e9lokat szolg\u00e1l\u00f3 gazdas\u00e1gfejleszt\u00e9si programot hirdessen, amelyek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel mindenki l\u00e9phet egyet el\u0151re. Ezek a D\u00e9lvid\u00e9ken \u00e9s K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n c\u00e9lba \u00e9rnek, Erd\u00e9lyben most kezdj\u00fck beind\u00edtani, a Felvid\u00e9k eset\u00e9ben pedig meg\u00e1llapodtunk a szlov\u00e1kokkal arr\u00f3l, hogy mik\u00e9nt lehetne ezt \u00fagy megval\u00f3s\u00edtani, hogy \u0151k is t\u00e1mogatni tudj\u00e1k. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vek egyik nagy eredm\u00e9nye lesz, hogy a magyarok azt fogj\u00e1k tapasztalni: csak az\u00e9rt, mert magyarok, sz\u00e9lesebb fejl\u0151d\u00e9si, foglalkoztat\u00e1si, j\u00f6vedelmi, iskol\u00e1z\u00e1si lehet\u0151s\u00e9gekkel rendelkeznek, mint kor\u00e1bban. Teh\u00e1t meg fogja \u00e9rni a legutols\u00f3 falu legutols\u00f3 h\u00e1z\u00e1ban lak\u00f3 magyar sz\u00e1m\u00e1ra is, hogy megmaradjon a magyars\u00e1g\u00e1ban. A magyars\u00e1g t\u00f6rzs\u00e9t kell most er\u0151s\u00edteni \u00e9s a gy\u00f6ker\u00e9t \u00f6nt\u00f6zni, a lombkorona rendben van.Az elm\u00falt id\u0151szakban a marosv\u00e1s\u00e1rhelyi r\u00f3mai katolikus gimn\u00e1zium megsz\u0171n\u00e9se vagy az ukr\u00e1n oktat\u00e1si t\u00f6rv\u00e9ny is bebizony\u00edtotta, hogy a k\u00fclhoni magyarok \u00e1ltal szerezett jogok visszavehet\u0151k. Milyen lehet\u0151s\u00e9gei vannak az anyaorsz\u00e1gnak arra, hogy b\u0151v\u00edtse a hat\u00e1ron t\u00fali k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek jogainak v\u00e9delm\u00e9ben, kisz\u00e9les\u00edt\u00e9s\u00e9ben bevethet\u0151 politikai-diplom\u00e1ciai eszk\u00f6z\u00f6k t\u00e1rh\u00e1z\u00e1t?Orsz\u00e1gonk\u00e9nt m\u00e1s \u00e9s m\u00e1s a helyzet. El\u0151sz\u00f6r is fontos, hogy az anyaorsz\u00e1g folyamatosan kinyilv\u00e1n\u00edtsa \u00e9s meger\u0151s\u00edtse a j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1t. Mi nem akarunk \u00e1rtani senkinek, csak azt akarjuk, hogy mindenki, akir\u0151l a J\u00f3isten \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy magyarnak sz\u00fcletik, az megmaradhasson \u00e9s boldogulhasson a magyars\u00e1g\u00e1ban. Ehhez ny\u00fajtunk t\u00e1mogat\u00e1st. Ez nem a rom\u00e1nok, a szerbek vagy az ukr\u00e1nok ellen, hanem a magyarokr\u00f3l sz\u00f3l. Ha a magyaroknak j\u00f3l megy Erd\u00e9lyben, K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n vagy Felvid\u00e9ken, azzal az ottani ter\u00fcletek er\u0151sebb\u00e9 v\u00e1lnak. Egy j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9k\u00fa, a helyben \u00e9l\u0151 magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9geket er\u0151s\u00edt\u0151 politika a szomsz\u00e9dos \u00e1llamoknak is \u00e9rdeke. Ez elvi kiindul\u00f3pont, ahonnan valamennyi\u00fckkel pr\u00f3b\u00e1lok fair, m\u00e9lt\u00e1nyos, tisztess\u00e9ges \u00e9s \u0151szinte kapcsolatot ki\u00e9p\u00edteni. Szlov\u00e1kia eset\u00e9ben ez sikeres. Nem mondom, hogy nincsenek vit\u00e1k, mert vit\u00e1k minden \u00e1llami viszonyrendszerben vannak, de a pozsonyi politikai vezet\u00e9s meg\u00e9rtette, hogy a szlov\u00e1kok \u00e9s magyarok k\u00f6z\u00f6s \u00e9rdekeinek szolg\u00e1lata a feladat. Tudunk is egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dni, napokon bel\u00fcl letessz\u00fck az \u00faj kom\u00e1romi Duna-h\u00edd alapk\u00f6v\u00e9t. A szerbekkel t\u00f6rt\u00e9nelmi kiegyez\u00e9st hajtottunk v\u00e9gre; a francia\u2013n\u00e9met megb\u00e9k\u00e9l\u00e9shez hasonl\u00f3 l\u00e9pt\u00e9k\u0171 \u00e9s \u00e9rzelmi s\u00faly\u00fa folyamatot ind\u00edtott el \u00c1der J\u00e1nos \u00e9s Aleksandar Vu\u010di\u0107 eln\u00f6k \u00far. Hiszek abban, hogy Szerbia j\u00f6v\u0151je az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban van, ennek a t\u00f6rekv\u00e9snek a leger\u0151sebb t\u00e1mogat\u00f3ja Magyarorsz\u00e1g. P\u00e9lda\u00e9rt\u00e9k\u0171 a szerbek \u00e1ltal a d\u00e9lvid\u00e9ki magyaroknak biztos\u00edtott auton\u00f3mia, \u00e9s persze az ottani magyarok szervezetts\u00e9ge is kiv\u00e1l\u00f3. Nehezebb a helyzet Rom\u00e1ni\u00e1ban, itt a bizalmatlans\u00e1g vastagabb k\u00f6dk\u00e9nt ereszkedik a k\u00e9t orsz\u00e1g kapcsolataira. Ez t\u00f6rt\u00e9nelmileg \u00e9rthet\u0151, emiatt k\u00e1r sir\u00e1nkozni, a t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk olyan, amilyen, az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy mit tudunk bel\u0151le k\u00f6z\u00f6sen kihozni. Amikor j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9k\u00fa rom\u00e1n vezet\u00e9s van, amely megadja Magyarorsz\u00e1gnak a tiszteletet, akkor ki tudunk hozni ebb\u0151l valamit, amikor meg rosszindulat\u00fa, akkor a kapcsolatok mindig felh\u00edgulnak. Mi, magyarok annyit tudunk tenni, hogy ilyen neh\u00e9z id\u0151szakokban sem viszonozzuk a provok\u00e1ci\u00f3t provok\u00e1ci\u00f3val \u00e9s a durvas\u00e1got durvas\u00e1ggal. Az elm\u00falt id\u0151szakban n\u00e9h\u00e1ny rom\u00e1n politikai vezet\u0151t\u0151l \u00e9n szem\u00e9lyesen is nagyon sokat nyeltem, velem egy\u00fctt pedig az anyaorsz\u00e1g is, de sose t\u00e1madtunk vissza. Ennek m\u00e1r k\u00f6z\u00e9pt\u00e1von meglesz az eredm\u00e9nye. Most egy bizalom\u00e9p\u00edt\u00e9si korszakban vagyunk, felvettem a kapcsolatot a rom\u00e1n korm\u00e1nyp\u00e1rt eln\u00f6k\u00e9vel. \u00dagy \u00e9rzem, \u00f6ssze tudunk illeszteni egy olyan egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si csomagot, amely els\u0151sorban a gazdas\u00e1gra \u00f6sszpontos\u00edt, \u00e9s amely Rom\u00e1ni\u00e1nak, a rom\u00e1niai magyaroknak \u00e9s az anyaorsz\u00e1gnak egyar\u00e1nt \u00e9rdeke lehet. Hossz\u00fa \u00fat van m\u00e9g el\u0151tt\u00fcnk, de bizakodom.A Liviu Dragne\u00e1val folytatott telefonbesz\u00e9lget\u00e9s\u00fck sor\u00e1n a PSD-eln\u00f6ke \u00edg\u00e9retet tett a v\u00e1s\u00e1rhelyi katolikus iskola helyzet\u00e9nek megold\u00e1s\u00e1ra. Mindez alapot teremthet a p\u00e1rbesz\u00e9d kialakul\u00e1s\u00e1ra az elm\u00falt \u00e9vekben meglehet\u0151sen h\u0171v\u00f6s magyar\u2013rom\u00e1n viszonyban?Amikor Rom\u00e1ni\u00e1ban eld\u0151ltek a v\u00e1laszt\u00e1si eredm\u00e9nyek, mi kapcsolatfelv\u00e9telt c\u00e9lz\u00f3 l\u00e9p\u00e9seket tett\u00fcnk, amelyekkel \u00faj fejezetet akartunk nyitni. Ez a folyamat lassan haladt, most viszont a marosv\u00e1s\u00e1rhelyi iskola \u00fcgye felgyors\u00edtotta. Minden rosszban van valami j\u00f3, eset\u00fcnkben az, hogy a kapcsolatfelv\u00e9tel felgyorsult. Meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy az eg\u00e9sz K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g nagy korszak kapuj\u00e1ban \u00e1ll, nagy dolgok fognak itt t\u00f6rt\u00e9nni. Most m\u00e1r nem jogfoszt\u00e1s elleni v\u00e9dekez\u00e9s, hanem joger\u0151s\u00edt\u00e9s lesz, nem szeg\u00e9nys\u00e9g, hanem nyugodt, kisz\u00e1m\u00edthat\u00f3 \u00fctem\u0171 \u00e9s \u00e9rz\u00e9kelhet\u0151 gyarapod\u00e1s. A magyar csal\u00e1dok er\u0151sebbekk\u00e9 v\u00e1lnak, mint t\u00edz-tizen\u00f6t \u00e9vvel ezel\u0151tt voltak, nem nemzeti sz\u00e9th\u00faz\u00e1s lesz, hanem sokkal ink\u00e1bb \u00f6sszedolgoz\u00e1s. Ezent\u00fal nem annak fogunk \u00f6r\u00fclni, ha valaki m\u00e1s ad nek\u00fcnk munk\u00e1t, hanem magyarok fognak munk\u00e1t adni magyaroknak versenyk\u00e9pes eur\u00f3pai \u00fczemekben. Ezt nem k\u00f6nny\u0171 elhinni, nem ehhez voltunk szokva az elm\u00falt hetven \u00e9vben. De \u00e1ll\u00edtom, most m\u00e9gis ilyen korszak j\u00f6n, ennek az alapjait megvetette a magyar alkotm\u00e1ny \u00e9s az emberek t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t \u00e9lvez\u0151 nemzeti korm\u00e1ny. Szerintem az a t\u00e9ny, hogy a magyarok fel\u00edvel\u0151 p\u00e1ly\u00e1n vannak, \u00e9s sz\u00e9p j\u00f6v\u0151 el\u0151tt \u00e1llnak, a vel\u00fcnk val\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st is k\u00edv\u00e1natoss\u00e1 teszi. A rom\u00e1n, a szlov\u00e1k, a szerb \u00e9s az ukr\u00e1n nemzetnek is az az \u00e9rdeke, hogy egy komoly sikerre k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u0151 orsz\u00e1ggal, mint Magyarorsz\u00e1g, j\u00f3 viszonyt \u00e1poljon. Mi nyitottak vagyunk, \u00e9s szeretn\u00e9nk, ha ebben a sikerben osztozn\u00e1nak a rom\u00e1nok is. Eg\u00e9szen m\u00e1s hangulat\u00fa \u00e9s m\u00e1s min\u0151s\u00e9g\u0171 t\u00edz-tizen\u00f6t \u00e9vet l\u00e1tok Magyarorsz\u00e1g, illetve a K\u00e1rp\u00e1t-medence el\u0151tt, mint amiben eddig \u00e9lt\u00fcnk.Mik\u00e9nt gy\u0151zhet\u0151 meg Ukrajna \u00d6n szerint a kisebbs\u00e9geket s\u00fajt\u00f3 jogszab\u00e1ly visszavon\u00e1s\u00e1r\u00f3l?Neh\u00e9z a helyzet Ukrajn\u00e1ban, amit term\u00e9szetesen meg\u00e9rt\u00fcnk, hiszen m\u00e9giscsak olyan orsz\u00e1gr\u00f3l van sz\u00f3, amely komoly katonai kih\u00edv\u00e1sokkal n\u00e9z szembe a keleti hat\u00e1rain. T\u00fcrelemmel \u00e9s meg\u00e9rt\u00e9ssel vagyunk az ukr\u00e1nok ir\u00e1nt, de a sz\u00f3szeg\u00e9st nem tudjuk elfogadni. Mindig ki\u00e1lltunk Ukrajna ter\u00fcleti \u00e9ps\u00e9ge mellett, \u00e9s mi voltunk a leghangosabb, leger\u0151sebb k\u00e9pvisel\u0151je annak, hogy az orsz\u00e1g k\u00f6zelebb ker\u00fclj\u00f6n az EU-hoz, kapj\u00e1k meg a v\u00edzummentess\u00e9get. Viszont azt mindig k\u00e9rt\u00fck, hogy ne t\u0171zz\u00e9k napirendre a h\u00edrekb\u0151l egy\u00e9bk\u00e9nt ismert, a politikai t\u00e9rben kering\u0151 kisebbs\u00e9g-, \u00edgy magyarellenes javaslatokat. Elhitt\u00fck nekik, hogy ez nem fog megt\u00f6rt\u00e9nni, m\u00e9gis: ahogy siker\u00fclt el\u00e9rn\u00fcnk az ukr\u00e1noknak adand\u00f3 kereskedelmi kedvezm\u00e9nyeket \u00e9s v\u00edzummentess\u00e9get, m\u00e1r m\u00e1snap el is fogadtak egy ilyen t\u00f6rv\u00e9nyt. Ezt nem tudjuk m\u00e1snak tekinteni, mint \u00f6v\u00f6n aluli \u00fct\u00e9snek, ezen a magyar politika nem tud t\u00fall\u00e9pni. R\u00e1ad\u00e1sul az ukr\u00e1n parlament asztal\u00e1n szerepel m\u00e9g k\u00e9t m\u00e1sik, hasonl\u00f3 szellem\u0171 t\u00f6rv\u00e9nytervezet is. Ha Eur\u00f3pa most sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl lenyeli, hogy az oktat\u00e1si t\u00f6rv\u00e9nnyel jogvisszav\u00e9tel t\u00f6rt\u00e9nik, akkor a t\u00f6bbi jogszab\u00e1ly kapcs\u00e1n sem sz\u00e1m\u00edthatunk semmi j\u00f3ra. Most kell megmutatnia Magyarorsz\u00e1gnak \u00e9s Eur\u00f3p\u00e1nak, hogy Ukrajna d\u00f6nt\u00e9s el\u0151tt \u00e1ll: akar-e eur\u00f3pai orsz\u00e1g lenni. Ha igen, akkor meg kell \u00e9rteni\u00fck, hogy a kisebbs\u00e9gek \u00e1ltal megszerzett jogokb\u00f3l visszavenni nem lehet.Mik\u00f6zben n\u00e9h\u00e1ny \u00e9ve a Fideszt m\u00e9g olyan b\u00edr\u00e1latok \u00e9rt\u00e9k az RMDSZ r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, hogy politikai ellenfelei t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1val a sz\u00f6vets\u00e9g gyeng\u00edt\u00e9s\u00e9re t\u00f6rekszik, ma egyre jobb a k\u00e9t alakulat viszonya. Mi a magyar\u00e1zata ennek a kib\u00e9k\u00fcl\u00e9snek?Voltak neh\u00e9zs\u00e9geink az RMDSZ-szel, ezek ink\u00e1bb az el\u0151z\u0151 vezet\u00e9shez k\u00f6t\u0151dtek, nem a mostanihoz. A mi politikai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk, a polg\u00e1ri-nemzeti t\u00e1bor nem tudta megem\u00e9szteni, hogy a 2002-es v\u00e1laszt\u00e1sok idej\u00e9n az RMDSZ akkori eln\u00f6ke azt sem v\u00e1rta meg, hogy a v\u00e1laszt\u00e1sok m\u00e1sodik fordul\u00f3j\u00e1ban megv\u00edvhassuk a k\u00fczdelmet, m\u00e1r h\u00e1tat ford\u00edtott nek\u00fcnk. Most m\u00e1r \u00faj vezet\u00e9se van az RMDSZ-nek. Mindig az volt az \u00e1ll\u00e1spontom, a magyarorsz\u00e1gi magyaroknak az a dolguk, hogy tudom\u00e1sul vegy\u00e9k az itt \u00e9l\u0151 emberek d\u00f6nt\u00e9s\u00e9t. M\u00e1rpedig az itt \u00e9l\u0151 emberek rendszeresen 70-80 sz\u00e1zal\u00e9kos ar\u00e1nyban az RMDSZ-re szavaznak. Mell\u00e9kes, hogy err\u0151l mit gondolnak Budapesten, az a fontos, hogy mit gondolnak err\u0151l Erd\u00e9lyben a magyarok. Ha \u0151k az RMDSZ-t t\u00e1mogatj\u00e1k, akkor nekem az a dolgom, hogy az RMDSZ \u00e9s Magyarorsz\u00e1g, valamint a magyar korm\u00e1ny k\u00f6z\u00f6tt stabil \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6z\u0151 kapcsolatot alak\u00edtsak ki.Mik\u00e9nt v\u00e9lekedik a k\u00fclhoni, ezen bel\u00fcl az erd\u00e9lyi magyar auton\u00f3miat\u00f6rekv\u00e9sek es\u00e9lyeir\u0151l?Az auton\u00f3mia olyan c\u00e9l, amelyr\u0151l sok vita van, de a magyaroknak sem m\u00f3djuk, sem lehet\u0151s\u00e9g\u00fck nincs arra, hogy f\u00f6ladj\u00e1k. \u00c9rdemes tiszt\u00e1z\u00f3 vit\u00e1kat folytatni. Szerbi\u00e1ban p\u00e9ld\u00e1ul kider\u00fclt: att\u00f3l, hogy a magyarok p\u00e9lda\u00e9rt\u00e9k\u0171 auton\u00f3mi\u00e1ban r\u00e9szes\u00fcltek, Szerbia nem gyeng\u00e9bb lett, hanem er\u0151sebb. Hossz\u00fa, intellektu\u00e1lis \u00e9s politikai szervez\u0151munk\u00e1t kell v\u00e9gezn\u00fcnk, \u00e9s majd c\u00e9lt fogunk \u00e9rni.\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-interjuja-a-bihari-naplonak", "title": "Orban viktor interjuja a bihari naplonak", "talk": "\n\n2017. okt\u00f3ber 4.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nOkt\u00f3ber 2-\u00e1n Nagyv\u00e1radon j\u00e1rt Orb\u00e1n Viktor, Magyarorsz\u00e1g minisztereln\u00f6ke. R\u00e9szt vett a Partiumi Kereszt\u00e9ny Egyetem tan\u00e9vnyit\u00f3 \u00fcnneps\u00e9g\u00e9n \u00e9s az int\u00e9zm\u00e9ny \u00faj \u00e9p\u00fclet\u00e9nek felavat\u00e1s\u00e1n. Ezt k\u00f6vet\u0151en exkluz\u00edv interj\u00fat adott a Bihari Napl\u00f3nak.\nRais W. Istv\u00e1n: A j\u00f6v\u0151 tavaszi magyarorsz\u00e1gi v\u00e1laszt\u00e1s imm\u00e1r a m\u00e1sodik, amelyen a k\u00f6nny\u00edtett honos\u00edt\u00e1si elj\u00e1r\u00e1ssal \u00e1llampolg\u00e1rs\u00e1got kapott k\u00fclhoni magyarok is r\u00e9szt vehetnek. Miben \u00e1ll ennek jelent\u0151s\u00e9ge \u00d6n szerint?\nA vil\u00e1gban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sors\u00fa \u00e9s karakter\u0171 nemzetek vannak. A magyar ember csak akkor \u00e9rzi mag\u00e1t biztons\u00e1gban, ha \u00f6sszekapcsol\u00f3dik a t\u00f6bbi magyarral. Egy\u00e9bk\u00e9nt individualista a magyar, ugyanakkor ig\u00e9nyt tart arra, hogy \u00f6ssze legyen kapcsolva a t\u00f6bbiekkel. De ha m\u00e1r \u00f6ssze van kapcsolva, akkor azt k\u00edv\u00e1nja, hogy neki ne mondja meg senki, hogy mit gondoljon, vagy mit tegyen. Ha a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben \u00e9s a sz\u00f3rv\u00e1nyban is \u00e9l\u0151 magyarok nincsenek \u00f6sszekapcsolva egym\u00e1ssal, akkor az eg\u00e9sz magyars\u00e1gnak nincs se er\u0151tudata, se \u00f6nbizalma. Abban a pillanatban, amikor \u00f6sszef\u0171zt\u00fck a nemzetr\u00e9szeket, \u00e9s megtal\u00e1ltuk a m\u00f3dszereket, hogyan k\u00f6ss\u00fck be a diaszp\u00f3r\u00e1ban \u00e9l\u0151 magyarokat az egys\u00e9ges magyar nemzet v\u00e9rkering\u00e9s\u00e9be, azonnal n\u0151ni kezdett a magyar nemzet \u00f6nbizalma. Megn\u0151tt a biztons\u00e1g\u00e9rzete, megn\u0151tt a tettereje, \u00e9s gazdas\u00e1gi \u00e9rtelemben is emelkedni kezdt\u00fcnk. A magyarok eset\u00e9ben a nemzeti \u00f6ntudat, er\u0151, \u00f6nbecs\u00fcl\u00e9s szoros \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben van a gazdas\u00e1gi teljes\u00edtm\u00e9nnyel, a versenyk\u00e9pess\u00e9ggel. Mi\u00f3ta a nemzetegyes\u00edt\u00e9s ezen a fontos \u00e1llom\u00e1son t\u00faljutott, vagyishogy mindenki megkaphatja a magyar \u00e1llampolg\u00e1rs\u00e1got, \u00e9s a legfontosabb k\u00f6z\u00f6s d\u00f6nt\u00e9sekben r\u00e9szt vehet, l\u00e1that\u00f3an anyagilag is jobb \u00e1llapotban vannak a magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek a vil\u00e1gon szinte mindenhol. \u00c9ppen ez\u00e9rt buzd\u00edtok mindenkit a j\u00f6v\u0151 tavasszal esed\u00e9kes parlamenti v\u00e1laszt\u00e1son val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9telre \u00e9s a k\u00fclhoni magyarok k\u00f6r\u00e9ben a megel\u0151z\u0151 regisztr\u00e1ci\u00f3ra is. Azt javaslom, hogy a k\u00f6z\u00f6sen megnyitott \u00faton egy\u00fctt haladjunk tov\u00e1bb.\nMilyen \u00fajabb, a partiumi, erd\u00e9lyi magyarokat is \u00e9rint\u0151 nemzetpolitikai c\u00e9lkit\u0171z\u00e9sei vannak?\nEgys\u00e9ges, magyar nyelven zajl\u00f3 oktat\u00e1si rendszert kell l\u00e9trehoznunk a b\u00f6lcs\u0151d\u00e9t\u0151l az egyetemig, bele\u00e9rtve az egys\u00e9ges szakk\u00e9pz\u00e9si rendszert. Nemcsak a szellemi tudom\u00e1nyokat kell k\u00f6z\u00f6sen tanulunk \u00e9s m\u0171veln\u00fcnk, hanem a szakm\u00e1kat is, hiszen Magyarorsz\u00e1gnak komoly ipari hagyom\u00e1nya van. Ebb\u0151l sok minden meg is maradt, s\u0151t \u00fajabban meger\u0151s\u00f6d\u00f6tt. Nekem is volt m\u00e1r lehet\u0151s\u00e9gem Kolozsv\u00e1ron szakmunk\u00e1sk\u00e9pz\u0151 int\u00e9zetet \u00e1tadni. A hitb\u00e9li k\u00f6z\u00f6ss\u00e9geket is meg kell tartani, K\u00e1rp\u00e1t-medencei \u00e9s vil\u00e1gm\u00e9ret\u0171 magyar m\u00e9diarendszert kell ki\u00e9p\u00edteni, \u00e9s olyan gazdas\u00e1gfejleszt\u00e9si programokat is elind\u00edtunk, amelyek mik\u00f6zben mindenkinek, akik r\u00e9szt vesznek benne, j\u00f3t tesznek, n\u00f6velik a magyars\u00e1g gazdas\u00e1gi \u00f6sszteljes\u00edtm\u00e9ny\u00e9t, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl t\u00f6bbet kapunk vissza, t\u00f6bbet hoz, mint amennyit beleadtunk. A j\u00f3 gazdas\u00e1gpolitika l\u00e9nyege, hogy \u00fagy kell t\u00e1mogatni a versenyk\u00e9pes, \u00e9leter\u0151s \u00e9s cselekv\u0151k\u00e9pes szem\u00e9lyeket, csal\u00e1dokat, v\u00e1llalkoz\u00e1sokat, v\u00e1rosokat \u00e9s r\u00e9gi\u00f3kat, hogy azut\u00e1n \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben a teljes\u00edtm\u00e9ny n\u00f6veked\u00e9se r\u00e9v\u00e9n mindannyian jobban j\u00e1rjunk. \u00cdgy nem elvesz\u00fcnk egym\u00e1st\u00f3l, hanem \u00e9ppen ford\u00edtva: \u00f6sszeadjuk az er\u0151inket. Az anyagi kiszolg\u00e1ltatotts\u00e1g, a szeg\u00e9nys\u00e9g sz\u00e1mos rossz tulajdons\u00e1got feler\u0151s\u00edt az emberben. Sokan azt \u00e9rzik, mi\u00e9rt m\u00e1sokat kell t\u00e1mogatni, mi\u00e9rt nem benn\u00fcnket t\u00e1mogatnak. Ez az anyaorsz\u00e1gban is hossz\u00fa id\u0151n kereszt\u00fcl \u00edgy volt, r\u00e1ad\u00e1sul a nemzetellenes kommunista politika erre r\u00e1 is j\u00e1tszott. Hossz\u00fa id\u0151n kereszt\u00fcl szembe\u00e1ll\u00edtotta a hat\u00e1ron t\u00fali magyarokat az anyaorsz\u00e1gi magyarokkal, mondv\u00e1n, hogy amit nekik adunk, azt t\u0151letek vessz\u00fck el. Ma azonban m\u00e1r az a gondolat er\u0151s\u00f6dik Magyarorsz\u00e1gon, \u00e9s tal\u00e1n t\u00f6bbs\u00e9gre is jut, hogy hasznos, ha a t\u00f6bbi nemzetr\u00e9szt t\u00e1mogatjuk, mert ezzel a v\u00e9g\u00e9n \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben mindannyian j\u00f3l j\u00e1runk. Ez nagy dolog, mert ez a magyar nemzet meger\u0151s\u00f6d\u00e9s\u00e9nek \u00e9s felemelked\u00e9s\u00e9nek egyik el\u0151felt\u00e9tele. Ezt tartom a munk\u00e1nk egyik legnagyobb siker\u00e9nek.\nL\u00e1t es\u00e9lyt a magyar\u2013rom\u00e1n \u00e1llamk\u00f6zi kapcsolatok jobb\u00edt\u00e1s\u00e1ra? A magyar korm\u00e1ny\u00a0 nagyon hat\u00e1rozottan k\u00e9pviselte a marosv\u00e1s\u00e1rhelyi r\u00f3mai katolikus \u00fcgy\u00e9t a rom\u00e1n korm\u00e1nnyal szemben.\nErre a k\u00e9rd\u00e9sre megfelel\u0151 t\u00e1vlatb\u00f3l \u00e9rdemes tekinteni. A nyugati orsz\u00e1gokban egy olyan n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s \u00e9s n\u00e9pess\u00e9gcsere zajlik, amely egy kevert etnikum\u00fa, a main\u00e1l kev\u00e9sb\u00e9 biztons\u00e1gos, terrorfenyegetetts\u00e9gnek kitett \u00e9s gazdas\u00e1gilag is kev\u00e9sb\u00e9 versenyk\u00e9pes Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1t fog eredm\u00e9nyezni. A m\u00e1sik oldalon pedig Ukrajna keleti hat\u00e1rain\u00e1l sz\u00e1mos bizonytalans\u00e1got okoz\u00f3, kisz\u00e1m\u00edthatatlan konfliktus d\u00fal. Ezekben az id\u0151kben K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa vissza nem t\u00e9r\u0151 lehet\u0151s\u00e9ge, hogy a saj\u00e1t stabilit\u00e1s\u00e1ra alapozva, az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s \u00fatj\u00e1n kereszt\u00fcl felemelkedjen. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vtizedeket K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa nagy \u00e9vtizedeinek l\u00e1tom. A lengyelek, a csehek, a magyarok \u00e9s a szlov\u00e1kok biztosan komoly sikereket fognak el\u00e9rni egy\u00fctt, \u00e9s m\u00e9g a szlov\u00e9nokat is ide sorolhatom. A horv\u00e1tokkal m\u00e9g el kell rendezn\u00fcnk n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9rd\u00e9st. A szerbek pedig hat\u00e1rozottan csatlakozni akarnak ehhez a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai sikert\u00f6rt\u00e9nethez. Az is nyilv\u00e1nval\u00f3, hogy a rom\u00e1niai magyaroknak is helye van ebben a felemelked\u00e9sben. Ennek m\u00e1r sz\u00e1mos jel\u00e9t l\u00e1thatjuk. Az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy mit akarnak a rom\u00e1nok? Ezt nekik kell eld\u00f6nteni\u00fck. Most a magyarokkal egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dve, k\u00f6z\u00f6s gazdas\u00e1gi projekteket elind\u00edtva, k\u00f6z\u00f6s c\u00e9lokat kit\u0171zve k\u00f6t\u0151dni tudn\u00e1nak egy nagy k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai sikert\u00f6rt\u00e9nethez. Az eg\u00e9sz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s\u00e9nek nagy r\u00e9sze ma a visegr\u00e1di n\u00e9gyekt\u0151l j\u00f6n. Egy V4 + Rom\u00e1nia form\u00e1ci\u00f3ban megtal\u00e1lhatn\u00e1nk az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9snek azt a form\u00e1j\u00e1t, ami v\u00e9g\u00fcl a rom\u00e1niai rom\u00e1noknak is \u00e9letsz\u00ednvonal-emelked\u00e9st, nagyobb biztons\u00e1got \u00e9s jobb perspekt\u00edv\u00e1kat jelentene. Mi ezt a kaput nyitva tartjuk.\nAddig, m\u00edg ezt a rom\u00e1nok eld\u00f6ntik, az anyaorsz\u00e1gnak, a magyar korm\u00e1nynak milyen val\u00f3s lehet\u0151s\u00e9gei, eszk\u00f6zei vannak abban, hogy el\u0151seg\u00edtse a k\u00fclhoni magyarok jogainak v\u00e9delm\u00e9t, \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9t? Gondolok itt konkr\u00e9tan a rom\u00e1niai magyarellenes kirohan\u00e1sokra, a 2018-as centen\u00e1riumi \u00fcnneps\u00e9gek nem t\u00fal kedvez\u0151 el\u0151jel\u0171, nacionalista felhangokkal telet\u0171zdelt el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteire, vagy arra, hogy Rom\u00e1nia megt\u00e1madta a Minority Safe Pack kisebbs\u00e9gv\u00e9delmi csomagot.\nA magyar korm\u00e1nynak k\u00e9t dolga van. Az egyik, hogy ki\u00e1lljon nemzetk\u00f6zi f\u00f3rumokon \u00e9s k\u00e9toldal\u00fa viszonylatban is a magyar kisebbs\u00e9gi k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek jogai \u00e9rdek\u00e9ben. Ki kell \u00e1llnunk minden olyan esetben, amikor \u00fagy \u00e9rezz\u00fck, hogy a kisebbs\u00e9gi jogok s\u00e9r\u00fclnek. Ilyen szerencs\u00e9tlen eset volt a marosv\u00e1s\u00e1rhelyi iskola \u00fcgye, amit neh\u00e9z magyar szemmel m\u00e1sk\u00e9ppen \u00e9rtelmezni, mint a magyarokkal szemben ellens\u00e9ges hat\u00f3s\u00e1gi megnyilv\u00e1nul\u00e1st. Neh\u00e9z meg\u00e9rteni, kinek mi baja sz\u00e1rmazik abb\u00f3l, ha katolikus magyar gyerekek katolikus magyar iskol\u00e1ba j\u00e1rnak. M\u00e1sfel\u0151l pedig csigalass\u00fas\u00e1ggal halad egy olyan kisebbs\u00e9gi jognak az \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9se, ami egyben egyetemes jog, hozz\u00e1tartozik a vall\u00e1sszabads\u00e1ghoz. A restit\u00faci\u00f3, teh\u00e1t a visszaszolg\u00e1ltat\u00e1sa az egyh\u00e1zi k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek sz\u00e1m\u00e1ra azoknak a tulajdonoknak, melyek a hit\u00e9let \u00e9s nevel\u00e9s ok\u00e1n sz\u00e1mukra sz\u00fcks\u00e9gesek, \u00e9s kor\u00e1bban az \u00f6v\u00e9k is volt, csak elkobozt\u00e1k t\u0151l\u00fck, nagyon lassan halad. Ez k\u00e9t olyan \u00fcgy, ami eur\u00f3pai l\u00e9pt\u00e9k\u0171 emberi jogi probl\u00e9ma, \u00e9s amelyeket szeretn\u00e9nk a rom\u00e1nokkal valahogyan megoldani. De az is igaz, hogy a magyar nemzetpolitika most m\u00e1r nem mer\u00fclhet ki csup\u00e1n jogv\u00e9delemben. Amikor a rom\u00e1nokkal meg kell vitatnunk ezeket a dolgokat, ugyanakkor a m\u00e1sik kez\u00fcnkkel ki kell nyitnunk azt a kaput, amin a rom\u00e1nok bel\u00e9phetnek a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai gazdas\u00e1gi t\u00e9rs\u00e9gbe. Szerbi\u00e1val m\u00e1r siker\u00fclt megteremten\u00fcnk egy olyan egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st, melynek nyertesei a szerbek meg az ott \u00e9l\u0151 magyarok is. J\u00f3l haladunk Szlov\u00e9ni\u00e1val, \u00e9s kiv\u00e1l\u00f3 az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fcnk a szlov\u00e1kokkal is. Azt v\u00e1rjuk, hogy valahogy kezet tudjunk fogni a rom\u00e1nokkal a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6sen el\u0151ny\u00f6s gazdas\u00e1gi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s keret\u00e9ben. A k\u00fcl\u00fcgyminisztereink h\u00e9tf\u0151n t\u00e1rgyaltak Kolozsv\u00e1ron, \u00e9s annak is \u00f6r\u00fcl\u00f6k, hogy Liviu Dragnea korm\u00e1nyz\u00f3 p\u00e1rteln\u00f6k \u00e9s k\u00e9pvisel\u0151h\u00e1zi eln\u00f6k \u00farral egy konkr\u00e9t \u00fcgy kapcs\u00e1n siker\u00fclt biztat\u00f3 szem\u00e9lyes kapcsolatot kialak\u00edtanom. Ezt szeretn\u00e9m meger\u0151s\u00edteni a k\u00e9t korm\u00e1nyz\u00f3 p\u00e1rt k\u00f6z\u00f6tt is, f\u00fcggetlen\u00fcl att\u00f3l, hogy k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 nemzetk\u00f6zi politikai csal\u00e1dokhoz tartozunk. 2018 neh\u00e9z \u00e9v lesz. A rom\u00e1nok meg\u00e9rdemlik, hogy \u0151szint\u00e9n besz\u00e9lj\u00fcnk vel\u00fck, \u00e9s mi is meg\u00e9rdemelj\u00fck azt, hogy \u0151szint\u00e9n besz\u00e9ljenek vel\u00fcnk. Megpr\u00f3b\u00e1ljuk ezt a 2018-as \u00e9vet valahogy \u00fagy t\u00fal\u00e9lni, hogy mind a k\u00e9t k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g \u00fagy \u00e9rezhesse, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1nak s\u00e9relme n\u00e9lk\u00fcl ker\u00fclt ki egy \u00e9rzelmileg is bonyolult id\u0151szakb\u00f3l.\nL\u00e1t-e re\u00e1lis es\u00e9lyt a K\u00e1rp\u00e1t-medencei, illetve az erd\u00e9lyi magyar auton\u00f3miat\u00f6rekv\u00e9sek megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ra, a hivatalos, merev rom\u00e1n \u00e1ll\u00e1spont, valamint a nemzetk\u00f6zi konjunkt\u00fara f\u00e9ny\u00e9ben gondolok itt p\u00e9ld\u00e1ul a katal\u00e1n \u00f6nrendelkez\u00e9si n\u00e9pszavaz\u00e1sra?\nA katal\u00f3niai t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sekre nem reag\u00e1l a magyar korm\u00e1ny, mert mi ezt spanyol bel\u00fcgynek tekintj\u00fck. Ami az auton\u00f3mia t\u00f6rekv\u00e9seket illeti, ez olyan kifejez\u00e9s \u00e9s gondolat, ami k\u00f6r\u00fcl sok a bizalmatlans\u00e1g. Ott azonban, ahol nem elvi csat\u00e1kat v\u00edvtunk, hanem megpr\u00f3b\u00e1ltunk gyakorlatias egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st kialak\u00edtani, mint p\u00e9ld\u00e1ul a Vajdas\u00e1gban, kider\u00fclt a szerbek sz\u00e1m\u00e1ra is, hogy nem \u00f6rd\u00f6gt\u0151l val\u00f3, \u00e9s a magyarokkal ebben a k\u00e9rd\u00e9sben is meg lehet egyezni. Rom\u00e1ni\u00e1val egyel\u0151re messzebb vagyunk ett\u0151l.\nKelemen Hunor RMDSZ-eln\u00f6k a napokban nyilatkozta, hogy az RMDSZ tov\u00e1bb er\u0151s\u00edten\u00e9 partneri kapcsolatait a Fidesszel. Kolozsv\u00e1ron tal\u00e1lkoz\u00f3 is volt a k\u00e9t politikai szervezet vezet\u00e9se k\u00f6z\u00f6tt. Hogyan \u00e9rt\u00e9keli e k\u00e9t form\u00e1ci\u00f3 viszony\u00e1t, hiszen nem volt ez mindig felh\u0151tlen?\nMi \u00fagy eml\u00e9ksz\u00fcnk, hogy nek\u00fcnk s\u00e9relmeink vannak az RMDSZ r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, \u0151k meg \u00fagy eml\u00e9keznek, hogy s\u00e9relmeik vannak t\u0151l\u00fcnk. Ilyenkor az a legjobb, ha a politikusok meg a p\u00e1rtvezet\u0151k megpr\u00f3b\u00e1lnak ink\u00e1bb a j\u00f6v\u0151vel foglalkozni. Az \u00e9n kiindul\u00f3pontom, hogy a mindenkori magyar korm\u00e1nynak azokkal kell egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dnie, akikben a rom\u00e1niai magyar kisebbs\u00e9gnek a bizodalma van. A sz\u00e1mok egy\u00e9rtelm\u0171ek. Az RMDSZ-t a magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gen bel\u00fcl a v\u00e1laszt\u00f3k 80 vagy m\u00e9g magasabb sz\u00e1zal\u00e9ka szokta t\u00e1mogatni. R\u00e1ad\u00e1sul \u00e9n szem\u00e9lyesen Kelemen Hunorral sz\u00edvesen is dolgozom egy\u00fctt. Sz\u00e1mos intellektu\u00e1lisan izgalmas \u00e9s politikailag hasznos t\u00e1rgyal\u00e1s van m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk, \u00fagy l\u00e1tom, pend\u00fclhet\u00fcnk egy h\u00faron. Siker\u00fclt \u00faj fejezetet nyitnunk.\nAz ut\u00f3bbi id\u0151szakban Rom\u00e1nia fel\u00e9 is er\u0151s\u00f6d\u00f6tt a migr\u00e1ci\u00f3s nyom\u00e1s. Hogyan lehetne ezt a helyzetet kezelni most, amikor egyre t\u00f6bben pr\u00f3b\u00e1lkoznak Rom\u00e1ni\u00e1n \u00e1t Magyarorsz\u00e1gra jutni?\nPolitikai \u00e9s erk\u00f6lcsi kiindul\u00f3pontunk, hogy a seg\u00edts\u00e9get kell odavinni, ahol a baj van, \u00e9s nem a bajt kell idehozni. Magyarorsz\u00e1g ind\u00edtott egy programot, amelyen kereszt\u00fcl megpr\u00f3b\u00e1lunk seg\u00edteni az azokban a t\u00e9rs\u00e9gekben \u00e9l\u0151 embereknek, ahonnan a migr\u00e1nsok \u00e9rkeznek Eur\u00f3p\u00e1ba. Mi eleget tesz\u00fcnk annak az erk\u00f6lcsi k\u00f6teless\u00e9gnek, ami a magyarokra ki lett r\u00f3va. A rom\u00e1n\u2013magyar viszonyban is fontos szerepet fog j\u00e1tszani a migr\u00e1ci\u00f3 \u00fcgye, ami a szem\u00fcnkben fel is fogja \u00e9rt\u00e9kelni Rom\u00e1ni\u00e1t. \u00cdgy is tisztelj\u00fck, de Rom\u00e1nia s\u00falya meg fog n\u0151ni a k\u00f6vetkez\u0151 id\u0151szakban, hiszen ebb\u0151l az ir\u00e1nyb\u00f3l is n\u0151ni fog a migr\u00e1ci\u00f3s nyom\u00e1s Eur\u00f3p\u00e1ra. Amit eddig l\u00e1ttunk, az csak a bemeleg\u00edt\u00e9s volt. Id\u00e9n a F\u00f6ldk\u00f6zi tengert haszn\u00e1lt\u00e1k a migr\u00e1nsok, de egy olyan peri\u00f3dus el\u0151tt \u00e1llunk, amikor minden kipr\u00f3b\u00e1lt \u00fatvonalat \u00fajra haszn\u00e1lni akarnak majd, a balk\u00e1nit is, a tengerieket is. Rom\u00e1nia ebb\u0151l a szempontb\u00f3l fontos \u00e1llam, \u00e9s fontos k\u00fcldet\u00e9se lesz, hogy a keleti hat\u00e1rain\u00e1l meg\u00e1ll\u00edtsa az Eur\u00f3p\u00e1ba t\u00f3dul\u00f3, ellen\u0151rizetlen migr\u00e1ns t\u00f6megeket. Magyarorsz\u00e1gnak is volt ilyen feladata ezel\u0151tt k\u00e9t \u00e9vvel, amikor meg kellett \u00e1ll\u00edtanunk a d\u00e9li hat\u00e1rn\u00e1l azt a hatalmas migr\u00e1ns t\u00f6meget. Ott mostanra ki\u00e9p\u00edtett\u00fcnk egy fizikai v\u00e9delmi rendszert, ez\u00e9rt Szerbi\u00e1n kereszt\u00fcl nem \u00e9rdemes Eur\u00f3pa fel\u00e9 j\u00f6nni. Ez azonban n\u00f6veli a nyom\u00e1st Rom\u00e1ni\u00e1ra, amelynek keleti hat\u00e1rain\u00e1l el\u0151bb-ut\u00f3bb hat\u00e9kony hat\u00e1rz\u00e1r-rendszert kell l\u00e9trehoznia. M\u00e1sk\u00e9pp Rom\u00e1ni\u00e1t el fogj\u00e1k lepni a migr\u00e1nsok, \u00e9s akkor nek\u00fcnk, magyaroknak kell majd a rom\u00e1n hat\u00e1ron ker\u00edt\u00e9st h\u00faznunk. Ezt mindenk\u00e9pp szeretn\u00e9nk elker\u00fclni, sz\u00edvesen seg\u00edt\u00fcnk ink\u00e1bb \u2013 ha kell \u2013 Rom\u00e1ni\u00e1nak abban, hogy meg tudja v\u00e9deni a keleti hat\u00e1rait. Rem\u00e9nyekkel viseltetek az ortodox egyh\u00e1z \u00e9s a rom\u00e1n politikai vezet\u00e9s ir\u00e1nt is. B\u00edzom abban, hogy \u0151k is \u00fagy l\u00e1tj\u00e1k: itt most Rom\u00e1nia j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l van sz\u00f3, Rom\u00e1nia kereszt\u00e9ny j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l is. Ezen az alapon j\u00f3l egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dhet\u00fcnk a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben.\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-a-partiumi-kereszteny-egyetem-tanevnyitojan", "title": "Orban viktor beszede a partiumi kereszteny egyetem tanevnyitojan", "talk": "\n\n2017. okt\u00f3ber 2., Nagyv\u00e1rad (Oradea)\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, Egyh\u00e1zi \u00e9s vil\u00e1gi El\u00f6lj\u00e1r\u00f3ink! Kedves \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!\u00d6r\u00f6mmel fogadtam el a megh\u00edv\u00e1sukat. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy r\u00e9szt vehetek a Partiumi Kereszt\u00e9ny Egyetem tan\u00e9vnyit\u00f3 \u00fcnnep\u00e9ly\u00e9n.H\u00e1rom oka is van annak, hogy az \u00d6n\u00f6k iskol\u00e1ja k\u00f6zel \u00e1ll egy magyar ember sz\u00edv\u00e9hez. S mindh\u00e1rom ok a nev\u00e9ben is benne van. El\u0151sz\u00f6r is: mert egyetem. A magyar ember mindig tisztelettel \u00e9s megbecs\u00fcl\u00e9ssel tekint egyetemeire, mert j\u00f3l tudja, itt d\u0151l el, hogy a n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tti megm\u00e9rettet\u00e9sben milyen polcot foglal majd el a magyar nemzet. A m\u00e1sodik ok, hogy kereszt\u00e9ny, vagyis ny\u00edltan ki\u00e1ll az olyan, az eur\u00f3pai f\u0151sodorb\u00f3l m\u00e1r kiszor\u00edtott \u00e9rt\u00e9kek mellett, mint a kereszt\u00e9nyi szeretet, az igazs\u00e1goss\u00e1g vagy a felel\u0151ss\u00e9g. Ezzel \u00d6n\u00f6k egyszerre k\u00e9pvisel\u0151i \u00e9s k\u00f6vet\u0151i a legszebb erd\u00e9lyi protest\u00e1ns \u00e9s katolikus hagyom\u00e1nyoknak. S v\u00e9g\u00fcl a harmadik ok, hogy v\u00e1llalja azt a k\u00fcldet\u00e9st, amit t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk sor\u00e1n Partium megtestes\u00edtett: nevezetesen, hogy az eg\u00e9sz nemzet megv\u00e9d\u00e9s\u00e9hez az egyes r\u00e9szek meg\u00f3v\u00e1s\u00e1n kereszt\u00fcl vezet az \u00fat. A kereszt\u00e9ny \u00edr\u00e1smagyar\u00e1zat tudom\u00e1nya azt tan\u00edtja nek\u00fcnk, hogy a r\u00e9szt az eg\u00e9szb\u0151l, az eg\u00e9szet pedig a r\u00e9szb\u0151l tudjuk meg\u00e9rteni. Ma is \u00fagy van, hogy az eg\u00e9sz magyars\u00e1g sorsk\u00e9rd\u00e9sei \u00e1tf\u00e9nylenek a r\u00e9szek sors\u00e1n. Gyarapodunk vagy elfogyunk, ki\u00e1llunk magunk\u00e9rt vagy beolvadunk, meg\u0151rizz\u00fck a saj\u00e1t kult\u00far\u00e1nkat, vagy j\u00f6vev\u00e9ny kult\u00far\u00e1k kiszor\u00edtanak benn\u00fcnket. S mi vil\u00e1gosan l\u00e1tjuk, hogy az anyaorsz\u00e1g \u00e9s a leszak\u00edtott r\u00e9szek v\u00e9g\u00fcl k\u00f6z\u00f6s sorsban osztoznak majd. Vagy egy\u00fctt, de legal\u00e1bbis egym\u00e1s ut\u00e1n gyeng\u00fclnek \u00e9s elsorvadnak, vagy egy\u00fctt er\u0151s\u00f6dnek, izmosodnak \u00e9s felemelkednek.Van egy fontos dolog, amit T\u0151k\u00e9s L\u00e1szl\u00f3 p\u00fcsp\u00f6k \u00fart\u00f3l tanultam. Mindig a helyzetteremt\u0151 magatart\u00e1st kell v\u00e1lasztani a helyzetk\u00f6vet\u0151 hozz\u00e1\u00e1ll\u00e1s helyett. Ilyen helyzetteremt\u0151 lehet\u0151s\u00e9g \u00e9s pillanat \u00e9rkezett el Magyarorsz\u00e1gon legut\u00f3bb 2010-ben, amikor a k\u00e9tharmados felhatalmaz\u00e1snak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en megind\u00edthattuk a nemzetegyes\u00edt\u00e9si programunkat.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Tisztelt Di\u00e1kok!Vajon milyen lesz, mennyire lesz term\u00e9keny az a j\u00f6v\u0151, amely \u00d6n\u00f6k el\u0151tt \u00e1ll? Itt lesz-e ez a j\u00f6v\u0151 Erd\u00e9lyben? Itt lesz-e a Partiumban? \u00c9s ha itt lesz, akkor lesz-e hely benne nek\u00fcnk, magyaroknak? Ma ezek a K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyars\u00e1g legfontosabb k\u00e9rd\u00e9sei. Ma annyit mondhatunk, hogy minden egyes nappal sz\u00e9lesebb lesz az az alap, amelyre a magyarok az anyaorsz\u00e1gban, \u00d6n\u00f6k pedig Erd\u00e9lyben \u00e9s Partiumban a saj\u00e1t j\u00f6v\u0151j\u00fcket \u00e9p\u00edthetik. Ma m\u00e1r van minek nekivetn\u00fcnk a h\u00e1tunkat, olyan er\u0151s a h\u00e1torsz\u00e1g, amelyr\u0151l egy \u00e9vtizeddel ezel\u0151tt legfeljebb \u00e1lmodozhattunk. Otthon az anyaorsz\u00e1g \u00f6sszeszedte mag\u00e1t, \u00e9s saj\u00e1t l\u00e1b\u00e1ra \u00e1llt. Munkaalap\u00fa gazdas\u00e1g, csal\u00e1dalap\u00fa t\u00e1rsadalom, patri\u00f3ta oktat\u00e1s \u00e9s nemzetelv\u0171 k\u00fclpolitika. H\u00e9t \u00e9v leforg\u00e1sa alatt siker\u00fclt er\u0151s \u00e9s tekint\u00e9lyes eur\u00f3pai k\u00f6z\u00e9p\u00e1llamm\u00e1 tenn\u00fcnk Magyarorsz\u00e1got. Kett\u0151s \u00e1llampolg\u00e1rs\u00e1g, az oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9nyek folyamatosan b\u0151v\u00fcl\u0151 h\u00e1l\u00f3zata a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben \u00f3vod\u00e1kt\u00f3l kezdve az egyetemekig, a magyar kultur\u00e1lis \u00e9s szellemi er\u0151k\u00f6zpontok meger\u0151s\u00edt\u00e9se a teljes magyar sz\u00e1ll\u00e1ster\u00fcleten. Ezek mind egy \u00faj, fel\u00edvel\u0151 magyar korszak els\u0151 jelei. A magyar nemzetpolitika ma m\u00e1r nemcsak az \u00d6n\u00f6k jogainak megv\u00e9d\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3l. Ma m\u00e1r olyan gazdas\u00e1gi programjaink futnak szerte a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben, amelyek seg\u00edtik \u00d6n\u00f6ket, hogy a sz\u00fcl\u0151f\u00f6ld\u00f6n megmaradhassanak \u00e9s boldogulhassanak. A magyarok meger\u0151s\u00f6d\u00e9se ezen fel\u00fcl hozz\u00e1j\u00e1rul a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben \u00e9l\u0151 m\u00e1s n\u00e9pek b\u00e9kess\u00e9g\u00e9hez \u00e9s j\u00f3l\u00e9t\u00e9hez is. Mi k\u00e9szen \u00e1llunk az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre, s aki egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00f6tt vel\u00fcnk, magyarokkal, j\u00f3l fog j\u00e1rni, s\u0151t m\u00e1r ma is j\u00f3l j\u00e1r egy\u00e9ni \u00e9s nemzeti szinten is. Ma szlov\u00e9nok, szlov\u00e1kok, szerbek \u00e9s magyarok egym\u00e1st er\u0151s\u00edtve fejl\u0151dnek, s rem\u00e9lem, egyszer Rom\u00e1nia is erre az \u00fatra l\u00e9p majd.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Tisztelt Tan\u00e1rok \u00e9s Di\u00e1kok!A most megny\u00edlt korszak jeleit \u00d6n\u00f6k testk\u00f6zelb\u0151l is l\u00e1thatj\u00e1k. Hiszen a mostani tan\u00e9vnyit\u00f3 keret\u00e9ben adhatjuk \u00e1t az \u00faj egyetemi \u00e9p\u00fcletet is, amelyet az anyaorsz\u00e1g t\u00e1mogat\u00e1sa tett lehet\u0151v\u00e9. A magyar korm\u00e1ny, ahogy eddig \u00fagy a j\u00f6v\u0151ben is ki fog \u00e1llni \u00d6n\u00f6k\u00e9rt, \u00e9s t\u00e1mogatni fogja egyetem\u00fck m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t. J\u00f3 okunk van erre. Meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy nek\u00fcnk, magyaroknak csak akkor lesz j\u00f6v\u0151nk a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben, ha elk\u00f6telezett \u00e9s felk\u00e9sz\u00fclt fiatalokat tudunk a nemzet szolg\u00e1lat\u00e1ba \u00e1ll\u00edtani. Az eddig megtett \u00fat csak akkor \u00e9r valamit, ha siker\u00fcl felneveln\u00fcnk, \u00e9s \u00fatnak ind\u00edtanunk azt a magyar fiatals\u00e1got, akik folytatj\u00e1k a nemzetegyes\u00edt\u0151 munk\u00e1t, amit mi, az \u00d6n\u00f6k el\u0151tt j\u00e1r\u00f3 nemzed\u00e9k elkezdt\u00fcnk.A magyar j\u00f6v\u0151t azok a fiatalok jelentik, akik el\u00e9g b\u00e1trak ahhoz, hogy a csal\u00e1dot, a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get, a nemzetet v\u00e1lassz\u00e1k, akik el\u00e9g mer\u00e9szek ahhoz, hogy a hagyom\u00e1nyos \u00e9s bev\u00e1lt eur\u00f3pai \u00e9rt\u00e9kek mellett d\u00f6ntsenek a mindent egynem\u0171 massz\u00e1v\u00e1 gy\u00far\u00f3 szellemi divatir\u00e1nyzatok helyett. Azok a fiatalok jelentik a magyar j\u00f6v\u0151t, akik dogmatikus k\u00f6t\u00f6tts\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl, szabadon gondolkodnak, \u00e9s nem hagyj\u00e1k szellemi, alkot\u00f3- \u00e9s k\u00e9pzel\u0151erej\u00fcket g\u00fazsba k\u00f6tni. Azok a fiatalok jelentik a j\u00f6v\u0151t, akik meg\u00e9rtik, ha magyar Magyarorsz\u00e1got \u00e9s eur\u00f3pai Eur\u00f3p\u00e1t akarunk \u2013 m\u00e1rpedig ezt akarunk \u2013, akkor kereszt\u00e9ny Magyarorsz\u00e1got \u00e9s kereszt\u00e9ny Eur\u00f3p\u00e1t is akarnunk kell a most fenyeget\u0151 kevert n\u00e9pess\u00e9g\u0171 \u00e9s \u00f6ntudat n\u00e9lk\u00fcli Eur\u00f3pa helyett. Arra biztatom ez\u00e9rt a partiumi egyetem tan\u00e1rait, hogy neveljenek fel egy b\u00e1tor, felk\u00e9sz\u00fclt \u00e9s tettre k\u00e9sz erd\u00e9lyi fiatals\u00e1got, egy j\u00f3l bev\u00e1lt \u00e9s tiszteletet \u00e9rdeml\u0151 K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa ir\u00e1nt elk\u00f6telezett nemzed\u00e9ket, olyan nemzed\u00e9ket, amelyben lesz el\u00e9g \u00e9leter\u0151, kur\u00e1zsi \u00e9s nagyra t\u00f6r\u00e9s, hogy hozz\u00e1 ill\u0151 \u00e9s a magyarok m\u00faltj\u00e1hoz m\u00e9lt\u00f3 j\u00f6v\u0151t v\u00e1lasszon, \u00e9s fel is \u00e9p\u00edtse azt. Ahogy a magyar Alapt\u00f6rv\u00e9ny \u00edrja: mi \u00fagy hissz\u00fck, hogy \u00d6n\u00f6k fogj\u00e1k ism\u00e9t naggy\u00e1 tenni Magyarorsz\u00e1got.Soli Deo gloria!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-az-uj-reformatus-templom-felszentelesen", "title": "Orban viktor beszede az uj reformatus templom felszentelesen", "talk": "\n\n2017. okt\u00f3ber 1. Sz\u00e1szfenes (Flore\u015fti)\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m a sz\u00e1szfenesi reform\u00e1tus gy\u00fclekezet lelk\u00e9sz\u00e9t, gondnok\u00e1t, presbitereit \u00e9s igen tisztelt h\u00edveit! Az els\u0151 szavam a k\u00f6sz\u00f6net\u00e9. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy ma itt lehetek, \u00e9s r\u00e9szt vehetek egy ilyen k\u00fcl\u00f6nleges esem\u00e9nyen.Manaps\u00e1g nem szok\u00e1s Eur\u00f3p\u00e1ban \u00faj kereszt\u00e9ny templomokat avatni, \u00e9s ez el\u00e9g nagy baj Eur\u00f3p\u00e1ra n\u00e9zve. \u00d6n\u00f6k m\u00e9gis egy \u00faj reform\u00e1tus templom \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9be fogtak, \u00e9s ez t\u00f6bb dolgot is jelent egyszerre. Azt mutatja, hogy \u00d6n\u00f6k b\u00edznak a j\u00f6v\u0151ben. Azt is mutatja, hogy b\u00edznak abban, hogy ez a j\u00f6v\u0151 kereszt\u00e9ny j\u00f6v\u0151 lesz. \u00c9s v\u00e9g\u00fcl azt is mutatja, hogy abban is b\u00edznak, hogy ez a j\u00f6v\u0151 itt, Sz\u00e1szfenesen magyar j\u00f6v\u0151 is lesz. Ez a gondolat futott rajtam v\u00e9gig, amikor megl\u00e1ttam az \u00d6n\u00f6k modern, n\u00e9gy fiatornyos templom\u00e1nak k\u00e9p\u00e9t. Amir\u0151l r\u00f6gt\u00f6n K\u00f3s K\u00e1roly jutott eszembe, aki egy s\u00f6t\u00e9t napon, amikor a mi magyar vil\u00e1gunk \u00f6sszeomlani l\u00e1tszott, otthagyta a katedr\u00e1t, fel\u00fclt az utols\u00f3 mozdonyra, hazaj\u00f6tt Kalotaszegre, hogy f\u00e1kat \u00fcltessen, kiad\u00f3t alap\u00edtson, reg\u00e9nyeket \u00edrjon, hogy megtartsa azt, ami s\u00fcllyed\u00e9snek indult. Hazaj\u00f6tt, mert j\u00f3l tudta, mire is szolg\u00e1lnak ezek a nyugati g\u00f3tik\u00e1b\u00f3l idevet\u0151d\u00f6tt, majd a kalotaszegi f\u00f6ldbe j\u00f3 m\u00e9lyen meggy\u00f6keresedett, sisakjuk alatt torn\u00e1ccal ell\u00e1tott, \u00e9gbe f\u00far\u00f3d\u00f3, hegyes \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek. \u0150rtornyok. A mi templomaink, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, val\u00f3j\u00e1ban \u0151rtornyok, amelyek \u00e9vsz\u00e1zadok \u00f3ta vas\u00e1rnapr\u00f3l vas\u00e1rnapra \u0151rzik \u00e9s egybegy\u0171jtik Kalotaszeg reform\u00e1tus magyar n\u00e9p\u00e9t. Annak az \u00f6tsz\u00e1z \u00e9vvel ezel\u0151tt elindult meg\u00fajul\u00e1si mozgalomnak a szimb\u00f3lumai, amely szint\u00e9n Nyugatr\u00f3l \u00e9rkezett, gy\u00f6keret vert n\u00e1lunk, \u00e9s az eg\u00e9sz magyars\u00e1g nemzetmegtart\u00f3 erej\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt.Tisztelt \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!Az\u00e9rt vagyunk ma itt ilyen sz\u00e9p sz\u00e1mmal, mert a sz\u00e1szfenesi \u0151sgy\u00fclekezetb\u0151l \u00e9s a Kolozsv\u00e1rr\u00f3l kik\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt magyar reform\u00e1tusokb\u00f3l egy \u00faj, \u00e9leter\u0151s k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g sz\u00fcletett, amely n\u00e9gy\u00e9vnyi pusztai v\u00e1ndorl\u00e1s ut\u00e1n ma v\u00e9gre birtokba veheti templom\u00e1t. Ezt a templomot, amely sohasem \u00e9p\u00fclt volna f\u00f6l, ha a legut\u00f3bbi n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s idej\u00e9n \u00d6n\u00f6k nem vallj\u00e1k meg, hogy reform\u00e1tus magyarok. Sohasem \u00e9p\u00fclhetett volna fel, ha nincsenek a gy\u00fclekezetnek lelkip\u00e1sztorai, akik felkutatt\u00e1k, \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt\u00e9k, \u00e9s er\u0151s k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gg\u00e9 szervezt\u00e9k az ide k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt reform\u00e1tus csal\u00e1dokat. \u00c9s sohasem \u00e9p\u00fclhetett volna fel, ha nincs az a sok-sok ember, gy\u00fclekezet \u00e9s szervezet, akik adom\u00e1nyaikkal hozz\u00e1j\u00e1rultak ahhoz, hogy ez a templom t\u00e9gl\u00e1r\u00f3l t\u00e9gl\u00e1ra elk\u00e9sz\u00fclj\u00f6n. Ahol van munka, ahol van akarat, ahol van tenni akar\u00e1s \u00e9s \u00f6sszefog\u00e1s, ott a seg\u00edts\u00e9g sem marad el. Az \u00d6n\u00f6k hitvall\u00f3 \u00e9s k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gteremt\u0151 munk\u00e1j\u00e1hoz \u00f6r\u00f6mmel tett\u00fck hozz\u00e1 a magunk r\u00e9sz\u00e9t. B\u00fcszk\u00e9k vagyunk arra, hogy a magyar korm\u00e1ny t\u00e1mogathatta ennek a templomnak a befejez\u00e9s\u00e9t. Megtehett\u00fck, mert Magyarorsz\u00e1g ma m\u00e1r l\u00e9lekben \u00e9s testben is el\u00e9g er\u0151s ahhoz, hogy felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llaljon az erd\u00e9lyi magyarok\u00e9rt is.Tisztelt \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!Nek\u00fcnk, magyaroknak akkor lesz j\u00f6v\u0151nk, akkor tudjuk meg\u00f3vni k\u00f6z\u00f6ss\u00e9geinket, \u00e9p\u00edtett \u00e9s szellemi \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcnket, ha \u00f6sszefogunk. Akkor lesz j\u00f6v\u0151nk, ha n\u00f6velj\u00fck az \u00f3vod\u00e1k, az iskol\u00e1k sz\u00e1m\u00e1t, \u00e9s minden magyar gyermek sz\u00e1m\u00e1ra el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 tessz\u00fck a magyar nyelv\u0171 oktat\u00e1st. Akkor lesz j\u00f6v\u0151nk, ha megteremtj\u00fck annak felt\u00e9teleit, hogy \u00d6n\u00f6k a sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00fck\u00f6n tudjanak boldogulni: itt \u00e9lhessenek, itt dolgozzanak, itt alap\u00edthassanak csal\u00e1dot, \u00e9s itt j\u00e1rhassanak gy\u00fclekezetbe. \u00c9s v\u00e9g\u00fcl akkor lesz k\u00f6z\u00f6s j\u00f6v\u0151nk, ha tov\u00e1bbra is egy\u00fctt hozzuk meg legfontosabb d\u00f6nt\u00e9seinket. Ez a templom annak is k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151, hogy 2014-ben m\u00e1r egy\u00fctt d\u00f6nthett\u00fcnk egy hat\u00e1rokon \u00e1tny\u00fal\u00f3, minden magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9rt felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llal\u00f3 nemzetpolitika mellett. K\u00e9rem, ne feledj\u00e9k, j\u00f6v\u0151re ism\u00e9t elj\u00f6n az id\u0151, \u00e9s meger\u0151s\u00edthetj\u00fck ezt a sz\u00f6vets\u00e9get.Tisztelt \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!A nem is oly r\u00e9g m\u00e9g er\u0151s \u00e9s kereszt\u00e9ny Eur\u00f3pa nyugati fele hol nemt\u00f6r\u0151d\u00f6ms\u00e9gb\u0151l, hol naivs\u00e1gb\u00f3l sorra feladja templomait, elt\u00fcnteti vall\u00e1si szimb\u00f3lumait, \u00e9s h\u00e1tat ford\u00edt a saj\u00e1t kult\u00far\u00e1j\u00e1nak \u2013 \u00e9szre sem v\u00e9ve, hogy ezzel saj\u00e1t j\u00f6v\u0151j\u00e9t dobja el. Ez\u00e9rt a mai templomavat\u00f3nk t\u00falmutat \u00f6nmag\u00e1n. Olyan, mint cseppben a tenger: a magyar nemzet \u00e9lni akar\u00e1s\u00e1r\u00f3l tan\u00fabizonys\u00e1got tesz.Azt k\u00edv\u00e1nom a sz\u00e1szfenesi gy\u00fclekezet minden tagj\u00e1nak, hogy t\u00f6lts\u00e9k meg ezt a sz\u00e9p templomot hittel, im\u00e1ds\u00e1ggal \u00e9s vid\u00e1m gyermekzsivajjal. Azt k\u00edv\u00e1nom, hogy adjon a J\u00f3isten er\u0151t, eg\u00e9szs\u00e9get, adjon a J\u00f3isten a sz\u00e1szfenesi gy\u00fclekezet tagjainak meg\u00e9rt\u0151 t\u00e1rsat, boldog csal\u00e1dot, adjon b\u0151 gyermek\u00e1ld\u00e1st, j\u00f3 szomsz\u00e9dot, \u00e9s adjon munk\u00e1t, amelynek haszna, \u00e9rtelme \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcse van. Isten \u00e1ldja \u00d6n\u00f6ket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-a-felujitott-protestans-teologiai-intezet-ujraavatasi-unnepsegen", "title": "Orban viktor beszede a felujitott protestans teologiai intezet ujraavatasi unnepsegen", "talk": "\n\n2017. szeptember 30. Kolozsv\u00e1r (Cluj)\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok!F\u0151tisztelet\u0171 P\u00fcsp\u00f6k Urak! Eminenci\u00e1s \u00c9rsek \u00dar! \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!Tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m a reform\u00e1tus, az evang\u00e9likus \u00e9s az unit\u00e1rius egyh\u00e1z lelk\u00e9szi \u00e9s vil\u00e1gi el\u00f6lj\u00e1r\u00f3it, valamint a kolozsv\u00e1ri Protest\u00e1ns Teol\u00f3giai Int\u00e9zet tan\u00e1rait \u00e9s hallgat\u00f3it. Miel\u0151tt egy besz\u00e9d form\u00e1j\u00e1ban \u00e1tadn\u00e1m \u00d6n\u00f6knek az anyaorsz\u00e1g \u00fcdv\u00f6zlet\u00e9t \u00e9s j\u00f3k\u00edv\u00e1ns\u00e1gait, egy mondat erej\u00e9ig hadd szolg\u00e1ljak magyar\u00e1zattal arra a prof\u00e1n mondatomra, amelyet az el\u0151bb Kat\u00f3 B\u00e9la p\u00fcsp\u00f6k urunk itt megid\u00e9zett. Meg\u00e9ri-e magyarnak lenni? Nem az \u00e9n k\u00e9rd\u00e9sem ez, Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n \u00edrta valahol: \u201emagyarnak lenni felemel\u0151 \u00e9rz\u00e9s, de nem kifizet\u0151d\u0151 dolog.\u201d A magyar korm\u00e1nynak az a c\u00e9lkit\u0171z\u00e9se, hogy magyarnak lenni tov\u00e1bbra is maradjon felemel\u0151 dolog, \u00e9s minden magyar sz\u00e1m\u00e1ra legyen kifizet\u0151d\u0151 is.Tisztelt \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!F\u0151 dolgokban legyen egys\u00e9g, egyebekben szabads\u00e1g, mindenekben szeretet \u2013 hallhattuk az el\u0151bb. \u00cdgy sz\u00f3l a tan\u00edt\u00e1s. Igen \u00e1m, de mik is a f\u0151 dolgok, s melyek a mell\u00e9kesek? Mi a l\u00e9nyeges, s mi a l\u00e9nyegtelen? Ezek k\u00fcl\u00f6nv\u00e1laszt\u00e1sa nagy tudom\u00e1ny, tal\u00e1n a legnagyobb, \u00e9s ezen m\u00falik a teol\u00f3gia \u00e9rv\u00e9nyess\u00e9ge \u00e9s a mindenkori korm\u00e1nyz\u00e1s sikeress\u00e9ge is. Most \u00f6tsz\u00e1z protest\u00e1ns lelk\u00e9sz egy\u00fctt vonult be Isten h\u00e1z\u00e1ba. \u00d6tsz\u00e1z lelk\u00e9sz az \u00f6tsz\u00e1zadik \u00e9vfordul\u00f3n. Mi m\u00e1st tekinthetn\u00e9nk ma a legf\u0151bb dolognak, minthogy k\u00e9r\u00fcnk m\u00e9g \u00f6tsz\u00e1z \u00e9vet? K\u00e9r\u00fcnk m\u00e9g \u00f6tsz\u00e1z esztend\u0151t a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben. K\u00e9r\u00fcnk m\u00e9g \u00f6tsz\u00e1z \u00e9vet itt, Erd\u00e9lyben. K\u00e9r\u00fcnk m\u00e9g \u00f6tsz\u00e1z \u00e9vet itt, Kolozsv\u00e1ron, amit kereszt\u00e9nyk\u00e9nt \u00e9s magyark\u00e9nt le\u00e9lhet\u00fcnk. S azt\u00e1n, ha megkaptuk \u00e9s le\u00e9lt\u00fck, majd az \u00edt\u00e9l\u0151b\u00edr\u00f3 eld\u00f6nti, ki\u00e9rdemelt\u00fck-e az akkor k\u00f6vetkez\u0151 \u00fajabb \u00f6tsz\u00e1z \u00e9vet. Nagy k\u00e9r\u00e9s ez. Szer\u00e9nytelen\u00fcl nagy, de m\u00e9goly al\u00e1zatos sz\u00edvvel sem mondhatunk m\u00e1st, minthogy \u00f6tsz\u00e1z \u00e9vnyi teljes\u00edtm\u00e9ny, er\u0151fesz\u00edt\u00e9s, k\u00fczdelem \u00e9s Krisztusban megmaradt h\u0171s\u00e9g jogos\u00edt, b\u00e1tor\u00edt \u00e9s buzd\u00edt erre a k\u00e9r\u00e9sre.De van-e benn\u00fcnk m\u00e9g annyi er\u0151, amennyit a k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6tsz\u00e1z \u00e9v megk\u00f6vetel majd? Erre csak azt v\u00e1laszolhatjuk, hogy m\u00e9lyek \u00e9s er\u0151sek azok a gy\u00f6kerek, amelyek eddig is megtartottak benn\u00fcnket. Megtartottak, amikor Moh\u00e1cs ut\u00e1n k\u00e9t, majd h\u00e1rom r\u00e9szre szakadt az orsz\u00e1g. Megtartottak, amikor sz\u00e1z \u00e9ve \u00f6t r\u00e9szre szabdaltak minket. Megtartottak a kommunista diktat\u00fara bedeszk\u00e1zott \u00e9gboltja alatt, amikor nagy m\u00falt\u00fa protest\u00e1ns iskol\u00e1inknak csak a lelk\u00fck volt meg, de a test\u00fck nem. S v\u00e9g\u00fcl megtartottak minket az elm\u00falt \u00e9vtizedekben is, amikor kider\u00fclt, hogy mindazt, amit egy ragadoz\u00f3 gyorsas\u00e1g\u00e1val vettek el t\u0151l\u00fcnk, egy csiga lass\u00fas\u00e1g\u00e1val fogj\u00e1k visszaadni, amikor kider\u00fclt, hogy minden egyes t\u00e9gl\u00e1\u00e9rt, minden egyes cser\u00e9p\u00e9rt \u00e9s minden egyes magyar felirat\u00e9rt meg kell majd k\u00fczdeni, amikor kider\u00fclt, hogy mindaz, amit \u00e9pen \u00e9s teljes sz\u00e9ps\u00e9g\u00e9ben vettek el, azt romm\u00e1 lakott \u00e1llapotban fogj\u00e1k visszaadni. Ha mindek\u00f6zben nem apadt el az \u00e9leter\u0151nk, ha \u00f6tsz\u00e1z \u00e9v t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek s\u00falya alatt is meg\u00e1lltunk egyenesen, ak\u00e1r a t\u00f6lgy, akkor meg fogunk \u00e1llni a k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6tsz\u00e1z \u00e9vben is.Tisztelt \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!Id\u00e9zek. \u201eHiszed, hogy volna olyan-amilyen magyars\u00e1g, ha nincs \u2013 K\u00e1lvin? Nem hiszem.\u201d Id\u00e9zet v\u00e9ge. A katolikus Illy\u00e9s Gyula \u00f6sszegz\u00e9se ez a reform\u00e1ci\u00f3r\u00f3l. Eltelt az els\u0151 \u00f6tsz\u00e1z \u00e9v. Elj\u00f6tt az ideje, hogy ism\u00e9t megk\u00e9rdezz\u00fck, lenne-e olyan-amilyen magyars\u00e1g, ha nincsenek a reform\u00e1torok, ha nincsenek a falur\u00f3l falura j\u00e1r\u00f3 protest\u00e1ns pr\u00e9dik\u00e1torok? Lenne-e m\u00e9g olyan-amilyen Eur\u00f3pa, egy\u00e1ltal\u00e1n nyugati vil\u00e1g, ha nincsenek a protest\u00e1nsok, akik ott \u00e1lltak helyt szil\u00e1rdan, ahol m\u00e1sok megfutottak, \u00e9s ott is vetettek, ahol a term\u00e9s betakar\u00edt\u00e1s\u00e1ra alig volt es\u00e9ly? Van-e ma is a reform\u00e1ci\u00f3nak gy\u00f3gym\u00f3dja az eur\u00f3pai kult\u00far\u00e1t gy\u00f6tr\u0151 betegs\u00e9gekre? Van-e reform\u00e1tus gy\u00f3gym\u00f3dja Eur\u00f3pa mostani kultur\u00e1lis elernyed\u00e9s\u00e9nek, gazdas\u00e1gi t\u00e9rveszt\u00e9s\u00e9nek \u00e9s demogr\u00e1fiai zsugorod\u00e1s\u00e1nak? Van-e gy\u00f3gym\u00f3dja az idegen kult\u00far\u00e1kkal szembeni \u00f6nfelad\u00e1snak? S van-e a reform\u00e1ci\u00f3nak ma is \u00e9rv\u00e9nyes v\u00e1lasza a magyars\u00e1g sorsk\u00e9rd\u00e9seire: a n\u00e9pess\u00e9gfogy\u00e1sra, a nemzetegyes\u00edt\u00e9sre, a sz\u00f3rv\u00e1nyban \u00e9l\u0151 magyarok megtart\u00e1s\u00e1ra vagy a nemzetgazdas\u00e1g fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re?Tisztelt Gy\u00fclekezet!\u00d6t \u00e9vsz\u00e1zaddal ezel\u0151tt a reform\u00e1ci\u00f3 volt a v\u00e1lasz egy k\u00e9ts\u00e9gek k\u00f6z\u00f6tt h\u00e1ny\u00f3d\u00f3, meghasonlott \u00e9s utat t\u00e9vesztett Eur\u00f3pa sz\u00e1m\u00e1ra. \u00d6t \u00e9vsz\u00e1zaddal ezel\u0151tt a reform\u00e1ci\u00f3 jel\u00f6lte ki nek\u00fcnk, magyaroknak is a megmarad\u00e1s \u00f6sv\u00e9ny\u00e9t. Megteremtette nemzeti nyelv\u0171 irodalmunkat, \u00e9s fel\u00e9p\u00edtette a nemzeti ellen\u00e1ll\u00e1s v\u00e9gv\u00e1rrendszer\u00e9t, a protest\u00e1ns iskol\u00e1kat.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!A reform\u00e1ci\u00f3 egyh\u00e1zainak ma is vannak \u00fczenetei Eur\u00f3pa, a nyugati vil\u00e1g \u00e9s Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra. Maradjatok azok, akiknek \u00e9s aminek a J\u00f3isten megteremtett benneteket. Maradjatok meg nemb\u00e9li, nemzetb\u00e9li \u00e9s hitb\u00e9li mivoltotokban. Tarts\u00e1tok meg a rendet, \u00e9s a rend megtart benneteket. Tarts\u00e1tok meg a templomot, tarts\u00e1tok meg az iskol\u00e1t, tarts\u00e1tok meg magatokat a kereszt\u00e9nys\u00e9gben, \u00e9s a kereszt\u00e9nys\u00e9g is megtart benneteket. \u00c1lljatok ki, \u00e9s harcoljatok az\u00e9rt, ami fontos sz\u00e1motokra. Alkalmas \u00e9s alkalmatlan id\u0151ben egyar\u00e1nt. Ha kell, a t\u00f6bbs\u00e9ggel, az elnyom\u00e1ssal, az er\u0151szakkal szemben is. Ahogy z\u00e1szl\u00f3t bontott Bocskai Istv\u00e1n \u00e9s Bethlen G\u00e1bor, \u00e9s ahogy volt 1989-ben is, amikor egy temesv\u00e1ri reform\u00e1tus par\u00f3ki\u00e1r\u00f3l indult \u00fatj\u00e1ra a szabads\u00e1g.Tisztelt \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!V\u00e9gezet\u00fcl arra a k\u00e9rd\u00e9sre kell v\u00e1laszolnunk, hogy mi k\u00f6vetkezik mindebb\u0151l r\u00e1nk, mai magyarokra n\u00e9zve? Mit jelent mindez a kolozsv\u00e1ri Protest\u00e1ns Teol\u00f3giai Int\u00e9zet hallgat\u00f3ira n\u00e9zve? K\u00e9t dolgot jelent. Jelent biztat\u00e1st, \u00e9s jelent feladatot. Biztat\u00e1st, hogy a kereszt\u00e9nys\u00e9g olyan \u00fcll\u0151, amelyen rengeteg kalap\u00e1cs elkopott m\u00e1r. \u00c9s jelent feladatot, hogy \u0151rizz\u00fck \u00e9s folytassuk az egyed\u00fcl\u00e1ll\u00f3, \u00f6t \u00e9vsz\u00e1zados szellemi, lelki, kultur\u00e1lis hagyom\u00e1nyt, amelyet itt, Erd\u00e9lyben, az eur\u00f3pai vall\u00e1sszabads\u00e1g b\u00f6lcs\u0151j\u00e9ben a reform\u00e1ci\u00f3 egyh\u00e1zai hoztak l\u00e9tre. Ezt a szellemi \u00e9s f\u00f6ldrajzi t\u00e1jat nek\u00fcnk be kell laknunk, ahogy a mi dolgunk az is, hogy otthont teremts\u00fcnk benne a magyarok k\u00f6vetkez\u0151 nemzed\u00e9keinek.Tisztelt \u00dcnnepl\u0151 Gy\u00fclekezet!A mi nemzeti misszi\u00f3s parancsunk: megkeresni \u00e9s megtartani a magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9geket. A mi k\u00fcldet\u00e9s\u00fcnk, hogy kiharcoljuk, hogy sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00fck\u00f6n boldoguljanak, magyarul tanulhassanak, magyark\u00e9nt \u00e9lhessenek. Ez a magyar korm\u00e1ny alkotm\u00e1nyban r\u00f6gz\u00edtett k\u00fcldet\u00e9se is. Mi, magyarok hat\u00e1rokkal elv\u00e1lasztva \u00e9s sz\u00e9tsz\u00f3rva is egy k\u00f6z\u00f6s test tagjai vagyunk. Nem lehet eg\u00e9szs\u00e9ges, nem \u00e9lhet teljes \u00e9s boldog \u00e9letet a test, ha b\u00e1rmely tagja beteg. Ez\u00e9rt olyan egys\u00e9ges magyar nemzetet \u00e9p\u00edt\u00fcnk, amelynek k\u00f6z\u00f6sek a c\u00e9ljai, k\u00f6z\u00f6sek a feladatai, \u00e9s m\u00e1r k\u00f6z\u00f6sek a d\u00f6nt\u00e9sei is. K\u00f6z\u00f6s \u00e9rdek\u00fcnk egy olyan j\u00f6v\u0151, amelyben a rom\u00e1n nemzet \u00e9s a magyar nemzet viszonya kiegyens\u00falyozott, \u00e9s amelyben a magyarok jogait elismerik. K\u00f6z\u00f6s \u00e9rdek\u00fcnk egy olyan j\u00f6v\u0151, ahol egy iskola bez\u00e1r\u00e1sa legfeljebb csak rendszerhiba, valamif\u00e9le baleset lehet, de nem az \u00e9let rendje. K\u00f6z\u00f6s \u00e9rdek\u00fcnk egy olyan j\u00f6v\u0151, ahol nem fordulhat el\u0151, hogy b\u00e1rmely magyar vagy rom\u00e1n k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get megfosszanak att\u00f3l, hogy a saj\u00e1t nyelv\u00e9n tanulhasson. K\u00f6z\u00f6s \u00e9rdek\u00fcnk egy olyan j\u00f6v\u0151, amelyben a ma fel\u00edvel\u0151 Magyarorsz\u00e1g \u00f6sszekapcsol\u00f3dik egy felt\u00f6rekv\u0151 Rom\u00e1ni\u00e1val. Egy olyan j\u00f6v\u0151, amelyben a visegr\u00e1di orsz\u00e1gok, amelyek az eur\u00f3pai gazdas\u00e1g motorjai, \u00f6sszekapcsol\u00f3dnak Rom\u00e1ni\u00e1val.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Kedves Teol\u00f3gus Hallgat\u00f3k!\u00c9s milyen feladat v\u00e1r a teol\u00f3gus ifj\u00fas\u00e1gra, miut\u00e1n kiker\u00fclnek az int\u00e9zm\u00e9ny falai k\u00f6z\u00fcl? Nos, ezt term\u00e9szetesen a p\u00fcsp\u00f6keik majd meg fogj\u00e1k \u00d6n\u00f6knek mondani. Magyarorsz\u00e1g minisztereln\u00f6kek\u00e9nt csak annyit mondhatok, de annyit kell is mondanom, hogy a sz\u00f3 legszorosabb \u00e9rtelm\u00e9ben lelki p\u00e1sztori szolg\u00e1lat v\u00e1r \u00d6n\u00f6kre. Mi, magyarok nagy id\u0151k kapuj\u00e1ban \u00e1llunk. A fogyatkoz\u00e1s, a beszor\u00edtotts\u00e1g \u00e9s a sz\u0171k\u00f6ss\u00e9g \u00e9vei ut\u00e1n \u2013 mint a mai esem\u00e9ny is bizony\u00edtja \u2013 most a n\u00f6veked\u00e9s, a gyarapod\u00e1s, a t\u00e9rnyer\u00e9s, a felemelt fej \u00e9s a nemzeti b\u00fcszkes\u00e9g korszaka k\u00f6vetkezik. \u00c9s nemcsak Magyarorsz\u00e1gon, hanem az eg\u00e9sz K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben. A protest\u00e1ns gy\u00fclekezetek ebben a munk\u00e1ban a magyar nemzet el\u0151retolt hely\u0151rs\u00e9gei. Az \u00d6n\u00f6k feladata lesz, hogy szolg\u00e1lati helyeiken \u00f6sszegy\u0171jts\u00e9k a magyar csal\u00e1dokat, \u00e9s elmondj\u00e1k nekik, hogy a j\u00f6v\u0151t magyar nyelven \u00edrj\u00e1k.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Kedves Di\u00e1kok!Az aratnival\u00f3 m\u00e1r sok, a munk\u00e1s m\u00e9g kev\u00e9s. Azt k\u00edv\u00e1nom \u00d6n\u00f6knek, hogy \u00e9rts\u00e9k meg az \u00faj id\u0151k \u00faj dalait. A megmarad\u00e1s\u00e9rt folytatott k\u00fczdelem ut\u00e1n most olyan korszak k\u00f6vetkezik, amikor fel\u00edvel\u00e9s\u00fcnk \u00e9s kiteljesed\u00e9s\u00fcnk korl\u00e1tait t\u00f6bb\u00e9 nem a k\u00fcls\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek jelentik. Korl\u00e1taink t\u00f6bb\u00e9 nem k\u00edv\u00fcl, hanem bel\u00fcl vannak. Arra \u00e9s addig jutunk, amire a b\u00e1tors\u00e1gunk, az elsz\u00e1nts\u00e1gunk, a tehets\u00e9g\u00fcnk \u00e9s a becs\u00fclet\u00fcnk elegend\u0151. Azt k\u00edv\u00e1nom \u00d6n\u00f6knek, hogy ez a teol\u00f3giai akad\u00e9mia maradjon tov\u00e1bbra is h\u0171s\u00e9ges k\u00fcldet\u00e9s\u00e9hez. Maradjon meg a magyar protestantizmus er\u0151s erd\u00e9lyi b\u00e1sty\u00e1j\u00e1nak. T\u00f6ltse meg termeit elhivatott, elk\u00f6telezett \u00e9s tetter\u0151s fiatalokkal. V\u00e9rtezze fel \u0151ket hitben, tudom\u00e1nyban \u00e9s hazaszeretetben a magyar nemzet jav\u00e1ra, hogy tanulm\u00e1nyaik elv\u00e9gz\u00e9se ut\u00e1n felk\u00e9sz\u00fclten \u00e9s b\u00e1tran \u00e1llhassanak Erd\u00e9ly protest\u00e1ns gy\u00fclekezeteinek \u00e9l\u00e9re. K\u00e9rem, legyenek b\u00fcszk\u00e9k arra, hogy \u00d6n\u00f6knek juthatott oszt\u00e1lyr\u00e9sz\u00fcl, hogy protest\u00e1ns lelkip\u00e1sztorokk\u00e9nt megind\u00edthatj\u00e1k a k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6tsz\u00e1z \u00e9v\u00fcnket.Soli Deo gloria!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-az-europai-tanacs-informalis-uleset-megelozoen", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata az europai tanacs informalis uleset megelozoen", "talk": "\n\n2017. szeptember 29. Tallinn\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nM\u00e9sz\u00e1ros L\u00e1szl\u00f3 (MTVA): J\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, Minisztereln\u00f6k \u00far!\nMagyar vil\u00e1gsajt\u00f3. J\u00f3 napot! Hogy vannak?\nMi k\u00f6sz\u00f6nj\u00fck, j\u00f3l. Minisztereln\u00f6k \u00far, t\u00fal van m\u00e1r egy inform\u00e1lis cs\u00facson \u00e9s egy V4-egyeztet\u00e9sen. Mi Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a visegr\u00e1di orsz\u00e1gok \u00e1ll\u00e1spontja az \u00faj uni\u00f3s reformelk\u00e9pzel\u00e9sekr\u0151l?\nMessze vagyunk m\u00e9g att\u00f3l, hogy reformelk\u00e9pzel\u00e9sekr\u0151l lehessen besz\u00e9lni, ink\u00e1bb azt mondan\u00e1m, hogy van egy sz\u00e1nd\u00e9k, hogy Eur\u00f3p\u00e1t \u00fajra versenyk\u00e9pess\u00e9 tegy\u00fck, \u00e9s ez k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 javaslatokban \u00f6lt testet. Tegnap t\u00f6bbet is megismerhett\u00fcnk, hiszen nemcsak a francia eln\u00f6knek volt javaslata, a portug\u00e1l minisztereln\u00f6k is tett javaslatot, maga Jean-Claude Juncker, a bizotts\u00e1g eln\u00f6ke is tett javaslatokat. Teh\u00e1t egyel\u0151re sok javaslat van az asztalon, ezeknek az \u00f6sszerendez\u00e9s\u00e9t v\u00e1llalta a tan\u00e1csnak az eln\u00f6ke, Donald Tusk, \u00e9s k\u00e9t h\u00e9t m\u00falva lesz valami kerete a j\u00f6v\u0151r\u0151l val\u00f3 gondolkod\u00e1snak. \u00dagyhogy nem eszik olyan forr\u00f3n a k\u00e1s\u00e1t.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, a cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3n volt-e lehet\u0151s\u00e9ge k\u00e9toldal\u00fa egyeztet\u00e9sekre? P\u00e9ld\u00e1ul a holland minisztereln\u00f6kkel tudott-e t\u00e1rgyalni?\nIgen, besz\u00e9ltem vele. Le is z\u00e1rtuk a k\u00e9t orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tti konfliktust. Kedvelj\u00fck egym\u00e1st tulajdonk\u00e9ppen, \u00e9s egyet\u00e9rt\u00fcnk nagyon sok k\u00e9rd\u00e9sben.\nAkkor a nagyk\u00f6vet visszat\u00e9rhet H\u00e1g\u00e1ba?\nIgen.\nV\u00e9g\u00fcl az uni\u00f3s cs\u00facsnak a k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban most a digitaliz\u00e1ci\u00f3 \u00e1ll. Magyarorsz\u00e1g milyen javaslatokkal \u00e9rkezett erre a tal\u00e1lkoz\u00f3ra?\nAz igazs\u00e1g az, hogy eddig mi azt gondoljuk, hogy nem k\u00f6z\u00f6s javaslatokat kell tenni, hanem el kell v\u00e9gezni a h\u00e1zi feladatot. Most, ahol vagyunk, itt, \u00c9sztorsz\u00e1gban az\u00e9rt \u0151k a legjobbak, ezt be kell vallani. Jobbak, mint mi vagyunk, de mi nek\u00fcnk se kell sz\u00e9gyenkezni, mert ott vagyunk valahol a nyomukban. Teh\u00e1t Eur\u00f3p\u00e1ban val\u00f3sz\u00edn\u0171leg n\u00e1lunk lesz legel\u0151sz\u00f6r minden lak\u00e1sban, minden h\u00e1ztart\u00e1sban el\u00e9rhet\u0151 sz\u00e9less\u00e1v\u00fa internetszolg\u00e1ltat\u00e1s, a teljes\u00edtm\u00e9nye ennek folyamatosan n\u0151ni fog, az 5G-s rendszer ki\u00e9p\u00edt\u00e9se zajlik. Teh\u00e1t azt gondolom, Magyarorsz\u00e1g az \u00e9lbolyban van, mert mi eddig nemzeti er\u0151forr\u00e1sokb\u00f3l fejlesztett\u00fck ezt az ipar\u00e1gat. Itt lehetnek javaslatok arra n\u00e9zve \u2013 ezt egy\u00e9bk\u00e9nt Deutsch Tam\u00e1s is szorgalmazza, mint a Digit\u00e1lis J\u00f3l\u00e9ti Program magyarorsz\u00e1gi gazd\u00e1ja \u2013, hogy legyen k\u00f6z\u00f6s uni\u00f3s politika esetleg k\u00f6z\u00f6s p\u00e9nz\u00fcgyi alapokkal. Ez szolg\u00e1ln\u00e1 Magyarorsz\u00e1g \u00e9rdek\u00e9t.\nHorv\u00e1th N\u00e1ndor (RTL Klub): Minisztereln\u00f6k \u00far, ha m\u00e1r k\u00e9toldal\u00fa tal\u00e1lkoz\u00f3, volt-e alkalma tegnap besz\u00e9lni, vagy Jean-Claude Juncker kezdem\u00e9nyezett-e \u00d6nnel besz\u00e9lget\u00e9st a menek\u00fcltpolitika \u00fcgy\u00e9ben?\nMajd lesz valamikor a V4-eknek Juncker eln\u00f6k \u00farral egy tal\u00e1lkoz\u00f3ja valamikor okt\u00f3ber v\u00e9ge fel\u00e9n, novemberben.\nM\u00e9g egy k\u00e9rd\u00e9s\u2026\n\u2026de mindig besz\u00e9l\u00fcnk egym\u00e1ssal, mert ez egy olyan hely, ahol az emberek besz\u00e9lgetnek egym\u00e1ssal.\nM\u00e9g egy k\u00e9rd\u00e9s. Az \u0151cs\u00e9nyi esem\u00e9nnyel kapcs\u00e1n \u00d6n hogy gondolja, mekkora felel\u0151ss\u00e9get l\u00e1t a korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l abban, hogy az idegengy\u0171l\u00f6letnek\u2026\nSemmi kivetni val\u00f3t nem tal\u00e1ltam \u00e9n ebben. H\u00e1t nem akarnak az emberek migr\u00e1nsokat befogadni, nem akarnak az orsz\u00e1gba, \u00e9s nem akarnak a falujukba, \u00e9s annyit hazudtak m\u00e1r nekik migr\u00e1ns\u00fcgyben, hogy nem hiszik el, hogy csak gyerekek fognak j\u00f6nni\u2026 A magyar ember szereti a gyerekeket, meg egy\u00e9bk\u00e9nt is: az elesetteket mindig sz\u00edvesen seg\u00edti, de annyit hazudoztak migr\u00e1ns\u00fcgyben, amikor azt mondj\u00e1k, hogy gyerekek fognak j\u00f6nni, arra azt mondja a magyar, el\u0151sz\u00f6r gyerekek, azt\u00e1n a sz\u00fcl\u0151k, azt\u00e1n csal\u00e1degyes\u00edt\u00e9s, \u00e9s ott vagyunk a bajban\u2026 \u00dagyhogy \u00e9n teljesen meg\u00e9rtem \u0151ket, \u00e9s nagyon helyes, hogy hat\u00e1rozottan, hangosan \u00e9s \u00e9rthet\u0151en fejezt\u00e9k ki a v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcket.\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-alekszandar-gruevszki-macedon-partelnokkel-tortent-megbeszeleset-kovetoen", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata alekszandar gruevszki macedon partelnokkel tortent megbeszeleset kovetoen", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor sajt\u00f3nyilatkozat\u00e1nak leirata, amely 2017. szeptember 28-\u00e1n hangzott el a macedoniai Ohridban.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nGruevszki minisztereln\u00f6k \u00farnak k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a megh\u00edv\u00e1st.\nH\u00e1rom okb\u00f3l \u00e9rkezt\u00fcnk ide, \u00e9s tartottunk munkaeb\u00e9det, ahol besz\u00e1moltam arr\u00f3l, hogy ma este az eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llamok minisztereln\u00f6kei egy nem nyilv\u00e1nos bels\u0151 vit\u00e1t folytatnak majd le Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l a francia eln\u00f6k el\u0151terjeszt\u00e9se alapj\u00e1n. Az\u00e9rt fontos err\u0151l besz\u00e9lni itt, Maced\u00f3ni\u00e1ban, mert el\u0151bb-ut\u00f3bb Maced\u00f3nia is tagja lesz az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak. Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151je Maced\u00f3nia j\u00f6v\u0151je is, \u00e9s \u00f6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy els\u0151 k\u00e9zb\u0151l t\u00e1j\u00e9koztathattam Gruevszki bar\u00e1tomat.\nA m\u00e1sodik ok, ami\u00e9rt j\u00f6tt\u00fcnk, hogy f\u00f6lvegy\u00fck Janez Jan\u0161a \u00farral k\u00f6z\u00f6sen Gruevszki urat a klubunkba, hiszen mind Jan\u0161a minisztereln\u00f6k \u00far, mind j\u00f3magam olyan eur\u00f3pai politikusok vagyunk, akik m\u00e1r nyertek is, meg vesztettek is v\u00e1laszt\u00e1st, \u00e9s ma nagyon ritka Eur\u00f3p\u00e1ban az, hogy vezet\u0151k nemcsak a gy\u0151zelem ut\u00e1n, hanem a v\u00e1laszt\u00e1s elveszt\u00e9se ut\u00e1n is folytatj\u00e1k a politikai munk\u00e1jukat, \u00e9s tov\u00e1bbra is szolg\u00e1lj\u00e1k haz\u00e1jukat. Sz\u00e1mos nevet tudn\u00e9k mondani \u00d6n\u00f6knek, akik valaha egy-egy eur\u00f3pai orsz\u00e1g vezet\u0151i voltak, most pedig m\u00e1r nagy nemzetk\u00f6zi konszernek igazgat\u00f3tan\u00e1csaiban, alap\u00edtv\u00e1nyok vezet\u00e9s\u00e9ben, az \u00fczleti \u00e9let k\u00f6r\u00fcl tal\u00e1lhat\u00f3k meg. Janez Jan\u0161a is egy olyan vezet\u0151, \u00e9n is azok k\u00f6z\u00e9 tartozom, akik \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk, hogy mi szolg\u00e1juk a saj\u00e1t haz\u00e1nkat akkor is, ha s\u00fct a nap, meg akkor is, ha esik az es\u0151. \u00c9s \u00f6r\u00fcl\u00fcnk annak, hogy Gruevszki minisztereln\u00f6k \u00far is \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy a parlamenti v\u00e1laszt\u00e1s ut\u00e1n is marad a maced\u00f3n politikai \u00e9letben, \u00e9s v\u00e1llalja a haz\u00e1j\u00e1nak azt a szolg\u00e1lat\u00e1t, amir\u0151l mindannyian tudjuk, ellenz\u00e9kb\u0151l egy\u00e1ltal\u00e1n nem k\u00f6nny\u0171. \u00dagyhogy gratul\u00e1lok neki ehhez a d\u00f6nt\u00e9shez, \u00e9s sok sikert k\u00edv\u00e1nok.\nA harmadik ok, ami\u00e9rt itt vagyunk, hogy mondjunk n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t itt, a v\u00e1laszt\u00e1s el\u0151est\u00e9j\u00e9n. Term\u00e9szetesen \u00e9n, mint Magyarorsz\u00e1g minisztereln\u00f6ke nem akarok \u00e9s nem is avatkozhatom bele a maced\u00f3niai v\u00e1laszt\u00e1si kamp\u00e1nyba, de van n\u00e9h\u00e1ny dolog, amit azonban szeretn\u00e9k elmondani Maced\u00f3nia polg\u00e1rainak, hogy seg\u00edthessem ezzel is a d\u00f6nt\u00e9s\u00fcket. El\u0151sz\u00f6r is azt szeretn\u00e9m elmondani, hogy Maced\u00f3nia egy fontos orsz\u00e1g, ez\u00e9rt minden maced\u00f3n v\u00e1laszt\u00e1s egyben eur\u00f3pai v\u00e1laszt\u00e1s is. Eur\u00f3pa hat\u00e1rai ma nem ott \u00e9rnek v\u00e9get, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 hat\u00e1rai nem ott vannak, ahol Eur\u00f3pa kultur\u00e1lis hat\u00e1rai vannak, \u00e9s Maced\u00f3nia Eur\u00f3p\u00e1nak r\u00e9sze akkor is, ha m\u00e9g nem tagja az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak. \u00c9s szeretn\u00e9m meger\u0151s\u00edteni, hogy Magyarorsz\u00e1g tov\u00e1bbra is elk\u00f6telezett t\u00e1mogat\u00f3ja annak, hogy az \u00d6n\u00f6k haz\u00e1ja min\u00e9l hamarabb az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 tagja legyen. Fontos orsz\u00e1g Maced\u00f3nia az\u00e9rt is, mert a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vtizedeket meghat\u00e1roz\u00f3, nagy nemzetk\u00f6zi esem\u00e9ny a modernkori n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s, amely hatalmas n\u00e9pt\u00f6megeket kerget, nyom f\u00f6lfel\u00e9 Eur\u00f3pa ir\u00e1ny\u00e1ba. Az egyik \u00fatvonal, amin kereszt\u00fcl a migr\u00e1nsok \u00e9rkezni fognak majd Eur\u00f3p\u00e1ba \u2013 most t\u00f6bb t\u00edzmilli\u00f3 emberr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk \u2013, a balk\u00e1ni \u00fatvonal lesz. A NATO legut\u00f3bbi tanulm\u00e1nya azt mondta, hogy 2020-ig \u2013 nem t\u00e9vesztettem el a sz\u00e1mot: 2020-ig! \u2013 60 milli\u00f3 ember fog megindulni Afrik\u00e1b\u00f3l \u00faj lakhelyet keresve mag\u00e1nak, \u00e9s egy nagy r\u00e9sz\u00fck Eur\u00f3pa fel\u00e9 j\u00f6n majd. A balk\u00e1ni \u00fatvonal biztos\u00edt\u00e1sa, lez\u00e1r\u00e1sa \u00e9s ellen\u0151rz\u00e9s alatt tart\u00e1sa az eur\u00f3pai biztons\u00e1g kulcsk\u00e9rd\u00e9se, \u00e9s itt Maced\u00f3ni\u00e1nak kulcsszerepe van. Maced\u00f3nia v\u00e9di Eur\u00f3p\u00e1t, addig v\u00e9di, ameddig \u00fagy d\u00f6nt, hogy egy\u00e9bk\u00e9nt ezt az \u00fatvonalat z\u00e1rva tartja. \u00c9n azt k\u00e9rtem most is Gruevszki \u00fart\u00f3l, hogy mind az eur\u00f3paiak, mind pedig Magyarorsz\u00e1g \u00e9rdek\u00e9ben legyenek kedvesek, \u00e9s tegyenek meg mindent annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy ez a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s ne tudjon kereszt\u00fclrohanni Maced\u00f3ni\u00e1n, ne temesse maga al\u00e1 Maced\u00f3ni\u00e1t, ne engedj\u00fck, hogy megv\u00e1ltozzon az \u00e9let\u00fcnk, mert hogyha itt t\u00f6bb t\u00edzmilli\u00f3 ember a k\u00f6vetkez\u0151 t\u00edz-h\u00fasz \u00e9vben kereszt\u00fclmegy rajtunk, akkor az az \u00e9let, amit mi saj\u00e1t, eur\u00f3pai, magyar vagy maced\u00f3n \u00e9let\u00fcnknek tekint\u00fcnk, radik\u00e1lisan meg fog v\u00e1ltozni. \u00c9s ezt nem akarjuk. \u00c9s sz\u00e1m\u00edtunk Maced\u00f3ni\u00e1ra ebben a k\u00fczdelemben. \u00dagyhogy Maced\u00f3nia ez\u00e9rt is fontos orsz\u00e1g, \u00e9s az\u00e9rt is \u00e1lltam mindig is Gruevszki minisztereln\u00f6k \u00far mellett, \u00e9s fogok mellette \u00e1llni a j\u00f6v\u0151ben is, mert egy olyan, nemzeti \u00e9rdeket k\u00e9pvisel\u0151 politikus, aki a haz\u00e1ja \u00e9rdek\u00e9t teszi az els\u0151 helyre, \u00e9s minden vezet\u0151 sz\u00e1m\u00e1ra, akinek a haz\u00e1ja a legfontosabb, vil\u00e1gos, hogy a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s k\u00e1r\u00e1t\u00f3l, vesz\u00e9ly\u00e9t\u0151l meg kell v\u00e9deni a saj\u00e1t orsz\u00e1g\u00e1t \u00e9s a saj\u00e1t biztons\u00e1g\u00e1t.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nMaced\u00f3nia az\u00e9rt is fontos orsz\u00e1g, mert \u2013 ahogy az uni\u00f3ban mondj\u00e1k \u2013 a bels\u0151 konfliktusok miatt van egyfajta b\u0151v\u00edt\u00e9si f\u00e1radts\u00e1g. Nek\u00fcnk sikerorsz\u00e1gokra van sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk. Mi, akik azt akarjuk \u2013 \u00e9s Szlov\u00e9nia \u00e9s Magyarorsz\u00e1g is azt akarja \u2013, hogy a Balk\u00e1n ir\u00e1ny\u00e1ba b\u0151v\u00fclj\u00f6n az Eur\u00f3pai Uni\u00f3, nek\u00fcnk sikerorsz\u00e1gok kellenek, sikert\u00f6rt\u00e9netek kellenek. \u00c9s am\u00edg Gruevszki volt ennek az orsz\u00e1gnak a minisztereln\u00f6ke, addig Maced\u00f3nia egy sikert\u00f6rt\u00e9net volt. A gazdas\u00e1gi sz\u00e1mok \u00e9s a fejl\u0151d\u00e9s \u00f6nmag\u00e1\u00e9rt besz\u00e9lt. \u00c9s csak akkor van es\u00e9lye Maced\u00f3ni\u00e1nak az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 tagj\u00e1v\u00e1 v\u00e1lni, hogyha tov\u00e1bbra is sikert\u00f6rt\u00e9net marad. Ha lesz hat\u00e1rozott gazdas\u00e1gpolitik\u00e1ja, lesz fejl\u0151d\u00e9se, lesznek beruh\u00e1z\u00e1sok, lesz GDP-n\u00f6veked\u00e9se, hogy mi, akik t\u00e1mogatjuk Maced\u00f3nia eur\u00f3pai uni\u00f3s tags\u00e1g\u00e1t, sikeresen \u00e9rvelhess\u00fcnk az \u00d6n\u00f6k haz\u00e1j\u00e1nak eur\u00f3pai uni\u00f3s tags\u00e1ga mellett azzal, hogy egy j\u00f3l fejl\u0151d\u0151 orsz\u00e1got vesz\u00fcnk f\u00f6l, ami nem probl\u00e9m\u00e1t fog okozni Eur\u00f3p\u00e1nak, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, hanem er\u0151t ad, energi\u00e1t jelent a sz\u00e1munkra. Ehhez folytat\u00f3dnia kellene a sikert\u00f6rt\u00e9netnek, \u00e9s mi h\u00e1l\u00e1sak vagyunk Gruevszki minisztereln\u00f6k \u00farnak, hogy az \u0151 id\u0151szak\u00e1ban sikert\u00f6rt\u00e9netk\u00e9nt hivatkozhattunk mindig Maced\u00f3ni\u00e1ra.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nTerm\u00e9szetesen mint az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt egyik vezet\u0151je szeretn\u00e9m vil\u00e1goss\u00e1 tenni, hogy az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt elv\u00e1rja, \u00e9s term\u00e9szetesnek tekinti, hogy a soron k\u00f6vetkez\u0151 helyhat\u00f3s\u00e1gi v\u00e1laszt\u00e1sok fair \u00e9s tisztess\u00e9ges v\u00e1laszt\u00e1sok legyenek. Az EPP-nek is j\u00f6n majd megfigyel\u0151 bizotts\u00e1ga. Mi, magyarok is el fogunk j\u00f6nni, a helysz\u00ednen fogjuk figyelni, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nik, \u00e9s azt k\u00edv\u00e1njuk Maced\u00f3ni\u00e1nak, hogy a maced\u00f3n n\u00e9p az \u00f6nkorm\u00e1nyzati v\u00e1laszt\u00e1sokon szabadon, tisztess\u00e9ges \u00e9s fair k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt fejezhesse ki a saj\u00e1t politikai v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t, ak\u00e1rmi is legyen az. K\u00edv\u00e1nom teh\u00e1t, hogy legyen Maced\u00f3ni\u00e1nak r\u00e9sze fair \u00e9s tisztess\u00e9ges v\u00e1laszt\u00e1sokban.  K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-a-szingapuri-magyar-uzleti-forumon", "title": "Orban viktor beszede a szingapuri magyar uzleti forumon", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor besz\u00e9d\u00e9nek leirata, amely 2017. szeptember 27-\u00e9n hangzott el Szingap\u00farban, a szingap\u00fari-magyar \u00fczleti f\u00f3rumon.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nGood morning to everybody. Your Excellency, with your kind permission, may I speak Hungarian language? Thank you very much.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nK\u00f6sz\u00f6nj\u00fck sz\u00e9pen az \u00fczleti f\u00f3rum megszervez\u00e9s\u00e9t. Az \u00e9n mondand\u00f3m egyetlen mondatban is \u00f6sszefoglalhat\u00f3: az\u00e9rt j\u00f6tt\u00fcnk ide Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l, hogy meggy\u0151zz\u00fck a szingap\u00fariakat, hogy vegyenek r\u00e9szt abban a sikert\u00f6rt\u00e9netben, amelyet a magyar gazdas\u00e1g fejl\u0151d\u00e9si \u00edve ad, \u00e9s az\u00e9rt j\u00f6tt\u00fcnk, hogy meggy\u0151zz\u00fck a magyar v\u00e1llalkoz\u00f3kat, hogy vegyenek r\u00e9szt abban a szingap\u00fari sikert\u00f6rt\u00e9netben, amelyet Szingap\u00far fejl\u0151d\u00e9si \u00edve ad ki.\nKedves Szingap\u00fariak!\nK\u00e9pzeljenek el egy orsz\u00e1got, amelyben t\u00edzmilli\u00f3 ember \u00e9l. Nincs ebben az orsz\u00e1gban nyersanyag, nincs term\u00e9szeti er\u0151forr\u00e1s, nincs energia sem. Vannak viszont nagytest\u0171 \u00e9s j\u00f3 \u00e9tv\u00e1gy\u00fa szomsz\u00e9dok, van egy hossz\u00fa \u00e9s neh\u00e9z t\u00f6rt\u00e9nelem, \u00e9s rendelkez\u00e9sre \u00e1ll mintegy ezer \u00e9ves \u00e1llami tapasztalat. Magyarorsz\u00e1g egy olyan orsz\u00e1g, amely ezer \u00e9ves \u00e1llami m\u00faltra tekint vissza, \u00e9s ebb\u0151l, ezekb\u0151l az adotts\u00e1gokb\u00f3l kell kihozni valamit. Be kell vallanom, hogy a modern kor a magyarok kez\u00e9re j\u00e1tszik, hiszen a nyersanyag-intenz\u00edv vil\u00e1ggazdas\u00e1gi fejl\u0151d\u00e9sb\u0151l egyre ink\u00e1bb \u00e1tt\u00e9r\u00fcnk a tud\u00e1s-intenz\u00edv gazdas\u00e1gra, \u00e9s az a magunkfajta orsz\u00e1goknak \u2013 mint amilyen Szingap\u00far vagy \u00e9ppen Magyarorsz\u00e1g \u2013 a kez\u00e9re j\u00e1tszik. A j\u00f6v\u0151ben mi \u00fagy l\u00e1tjuk, nem az d\u00f6nti el a versenyt, hogy ki a nagy, \u00e9s ki a kicsi, hanem az, hogy ki a lass\u00fa, \u00e9s ki a gyors, ki k\u00e9pes a vil\u00e1g legmodernebb tudom\u00e1nyos eredm\u00e9nyeit a legnagyobb sebess\u00e9ggel \u00e1t\u00fcltetni a gazdas\u00e1gi \u00e9let\u00e9be.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nMi az\u00e9rt tisztelj\u00fck Szingap\u00fart, \u00e9s az\u00e9rt \u00e9rkezt\u00fcnk ide nagy \u00e9rdekl\u0151d\u00e9ssel, mert ez egy olyan orsz\u00e1g, amelyik az el\u0151bb elmondott t\u00f6rv\u00e9nyt felismerte, \u00e9s r\u00e1j\u00f6tt arra, hogy gyorsan el kell szakadnia a hagyom\u00e1nyos gondolkod\u00e1sm\u00f3dt\u00f3l \u00e9s eszk\u00f6z\u00f6kt\u0151l, \u00e9s valami teljesen \u00fajat kell l\u00e9trehoznia; olyat, ami kor\u00e1bban m\u00e9g nem volt. Tegnap err\u0151l hosszan besz\u00e9ltem az \u00d6n\u00f6k minisztereln\u00f6k\u00e9vel, aki egy \u00f3vatos \u00e9s megfontolt ember, egy sokkal puh\u00e1bb nyelvet besz\u00e9l, mint mi, magyarok. Amikor mi azt mondjuk, hogy unconventional, vagy azt mondjuk, hogy unorthodox, akkor a szingap\u00fari minisztereln\u00f6k azt mondja, hogy \u201emindenkinek saj\u00e1t formul\u00e1ra van sz\u00fcks\u00e9ge.\u201d \u00c9s tegnap hosszan el is magyar\u00e1zta nek\u00fcnk, hogy mi is volna ez a szingap\u00fari formula, \u00e9s mi ebb\u0151l meg\u00e9rtett\u00fck, hogy a szingap\u00fari siker l\u00e9nyege \u00e9ppen az, hogy mertek mindent m\u00e1sk\u00e9ppen megk\u00f6zel\u00edteni, mint ahogy az kor\u00e1bban szok\u00e1sos volt.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nValami ilyesmire lenne sz\u00fcks\u00e9ge Eur\u00f3p\u00e1nak is, azon bel\u00fcl Magyarorsz\u00e1gnak is, hiszen mindannyian l\u00e1tjuk, hogy a vil\u00e1ggazdas\u00e1g er\u0151vonalai \u00e1trendez\u0151dnek. \u00c1zsia f\u00f6lfele j\u00f6n, Nyugat pedig stagn\u00e1l. \u00c9s miut\u00e1n a vil\u00e1ggazdas\u00e1g \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben lassabban n\u0151, mint amilyen sebess\u00e9ggel n\u0151nek a felt\u00f6rekv\u0151 orsz\u00e1gok, egy egyszer\u0171 matematikai k\u00e9pletb\u0151l levezethet\u0151, hogy akkor valakinek vesz\u00edtenie kell, \u00e9s akik eddig el\u00f6l voltak, most vesz\u00edtenek. Ez egy \u00e1trendez\u0151d\u00e9s, tetszik ez nek\u00fcnk vagy nem, a gazdas\u00e1gi verseny ilyen, de mindenkinek van egy es\u00e9lye, hogy alkalmazkodjon. Ilyen es\u00e9lye van Eur\u00f3p\u00e1nak is. Ha megn\u00e9zz\u00fck az eur\u00f3pai alkalmazkod\u00e1si k\u00eds\u00e9rleteket, akkor j\u00f3l l\u00e1tjuk, hogy k\u00e9t j\u00f3l elk\u00fcl\u00f6n\u00fcl\u0151 ir\u00e1nyt vesznek ezek. Vannak a hagyom\u00e1nyos, nagy szerepet j\u00e1tsz\u00f3, vil\u00e1ggazdas\u00e1gban elismert orsz\u00e1gok Eur\u00f3pa nyugati fel\u00e9ben, \u00e9s vannak a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok, amelyek f\u00f6lt\u00f6rekv\u0151 r\u00e9gi\u00f3j\u00e1t adj\u00e1k Eur\u00f3p\u00e1nak. Majd megl\u00e1tjuk, hogy ki reag\u00e1lt okosabban az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 kih\u00edv\u00e1sokra. Most mindenk\u00e9ppen azt tudjuk mondani, hogy K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa egy olyan v\u00e1laszt adott \u2013 benne Magyarorsz\u00e1g is \u2013, amelynek a legf\u0151bb er\u00e9nye a gyorsas\u00e1g, a rugalmass\u00e1g \u00e9s a piacbar\u00e1t szab\u00e1lyoz\u00e1s. Meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy 2010-et k\u00f6vet\u0151en, amikor a saj\u00e1t formul\u00e1nkat a magyar gazdas\u00e1gpolitika boszork\u00e1nykonyh\u00e1j\u00e1ban kif\u0151zt\u00fck, akkor j\u00f3 szempontokat v\u00e1lasztottunk ki: gyorsas\u00e1g, rugalmass\u00e1g \u00e9s piacbar\u00e1t k\u00f6rnyezet ki\u00e9p\u00edt\u00e9se. A magyar formula, vagy ahogy mi mondjuk otthon: a magyar modell az elm\u00falt \u00e9vekben, kedves Szingap\u00fari Bar\u00e1taink, eredm\u00e9nyeket hozott. A n\u00f6veked\u00e9s\u00fcnk dinamikus, eur\u00f3pai l\u00e9pt\u00e9kkel m\u00e9rve kifejezetten figyelemre m\u00e9lt\u00f3. Bevezett\u00fck az egykulcsos t\u00e1rsas\u00e1gi ad\u00f3t, ez 9 sz\u00e1zal\u00e9k, \u00e9s egy 15 sz\u00e1zal\u00e9kos szem\u00e9lyi j\u00f6vedelemad\u00f3t, ami szint\u00e9n flat, teh\u00e1t egykulcsos. \u00c9s l\u00e9trehoztuk Eur\u00f3pa legrugalmasabb munka t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv\u00e9t. Mindek\u00f6zben a szakk\u00e9pz\u00e9s\u00fcnket \u00e1talak\u00edtottuk. Meghirdett\u00fck a teljes foglalkoztat\u00e1st, \u00e9s egy olyan politik\u00e1t vezett\u00fcnk be, amely a mindenkori k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st f\u00e9l \u00e9vvel a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si \u00e9v kezdete el\u0151tt m\u00e1r megalkotja. Teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1gon ebben az \u00e9vben 2017 j\u00fanius\u00e1ban m\u00e1r elfogadott k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si t\u00f6rv\u00e9ny\u00fcnk volt a 2018-as \u00e9vre n\u00e9zve. Ezt a piac k\u00f6vetelte ki az el\u0151rel\u00e1that\u00f3s\u00e1g, a prediktibilit\u00e1s, a tervezhet\u0151s\u00e9g szempontja miatt. A magyarorsz\u00e1gi \u00fczleti k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gnek mindig van legal\u00e1bb f\u00e9l \u00e9ve arra, hogy a v\u00e1rhat\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1sokra f\u00f6lk\u00e9sz\u00fclj\u00f6n \u00e9s reag\u00e1ljon. Ezek a d\u00f6nt\u00e9sek \u00f6sszess\u00e9g\u00fckben vezettek oda, hogy Magyarorsz\u00e1gon ebben az \u00e9vben rem\u00e9nyeink szerint \u2013 ha p\u00e9nz\u00fcgyminiszter urunk, aki itt van k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk, nem t\u00e9vedett nagyot \u2013 4 sz\u00e1zal\u00e9k k\u00f6r\u00fcli gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s\u00fcnk lesz. \u00dagy \u00e9rezz\u00fck, hogy ezt el is tudjuk \u00e9rni, az els\u0151 f\u00e9l \u00e9vben 3,6 sz\u00e1zal\u00e9kos n\u00f6veked\u00e9s\u00fcnk volt.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAzonban mindez m\u00e1r a m\u00falt, a m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk hagyott \u00e9vek sikeres m\u00faltja. M\u00e1s \u00e9s a kor\u00e1bbin\u00e1l tal\u00e1n nehezebb k\u00e9rd\u00e9s magasodik el\u0151tt\u00fcnk, s ez pedig abb\u00f3l \u00e1ll, hogy a versenyk\u00e9pess\u00e9gnek a felt\u00e9telei megv\u00e1ltoztak. Magyarorsz\u00e1gon l\u00e9nyeg\u00e9ben karny\u00fajt\u00e1si t\u00e1vols\u00e1gra van a teljes foglalkoztat\u00e1s. Annak a gazdas\u00e1gpolitik\u00e1nak, amely extenz\u00edv m\u00f3don fejl\u0151d\u00f6tt, a korl\u00e1tait el\u00e9rt\u00fck. A j\u00f6v\u0151 nagy k\u00e9rd\u00e9se Magyarorsz\u00e1gon is, hogy a termel\u00e9st \u00e9s a digitaliz\u00e1ci\u00f3t hogyan tudjuk \u00f6sszekapcsolni. Szingap\u00fari bar\u00e1tainknak mondom, hogy Magyarorsz\u00e1g egy olyan orsz\u00e1g, amely a termel\u00e9s \u00e9s a digitaliz\u00e1ci\u00f3 \u00f6sszekapcsol\u00e1s\u00e1ban el\u00e9g j\u00f3 \u00fctemben halad. A forr\u00e1sait tekintve hat esztend\u0151 alatt 3 milli\u00e1rd eur\u00f3t bocs\u00e1tottunk a kutat\u00e1s \u00e9s fejleszt\u00e9s ter\u00fclet\u00e9nek a rendelkez\u00e9s\u00e9re. A k\u00fclf\u00f6ldi m\u0171k\u00f6d\u0151t\u0151ke-befektet\u00e9s a technol\u00f3giai intenz\u00edv ipar\u00e1gakban jelent\u0151s, s\u0151t kiemelked\u0151, \u00e9s a l\u00e9trej\u00f6tt munkahelyek nemzetgazdas\u00e1gi hozz\u00e1adott \u00e9rt\u00e9ke alapj\u00e1n az \u00f6t\u00f6dik legjobb helyet \u00e9rt\u00fck el a vil\u00e1gon a 2016-os esztend\u0151ben. Az internet, a szupergyors internet terjeszt\u00e9s\u00e9ben is els\u0151 helyen vagyunk Eur\u00f3p\u00e1ban. 2018-ra az eg\u00e9sz orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n a 30 Mb/s szolg\u00e1ltat\u00e1s lesz el\u00e9rhet\u0151, \u00e9s ez 2020-ra a 100 Mb/s szolg\u00e1ltat\u00e1s el\u00e9rhet\u0151s\u00e9g\u00e9t az eg\u00e9sz orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n lehet\u0151v\u00e9 teszi.\nAmi a k\u00e9toldal\u00fa kapcsolatokat illeti, tisztelt Szingap\u00fariak, Szingap\u00far Magyarorsz\u00e1gnak 2016-ban a 31. kereskedelmi partnere volt. A sz\u00e1mok biztat\u00f3ak, a miniszter \u00far nemcsak j\u00f3 sz\u00e1mokat id\u00e9zett, nemcsak magas sz\u00e1mokat id\u00e9zett, fontos tendenci\u00e1t is emelt ki. Ez egy intenz\u00edven n\u00f6veked\u0151 kereskedelmi volumen \u00e9s egy intenz\u00edven n\u00f6vekv\u0151 beruh\u00e1z\u00e1si volumen is. Magyarorsz\u00e1gon a szingap\u00fari c\u00e9gek neveit j\u00f3l ismerj\u00fck. T\u00f6bb ezer magyar csal\u00e1dnak adnak meg\u00e9lhet\u00e9si lehet\u0151s\u00e9get a szingap\u00fari v\u00e1llalkoz\u00e1sok. Arra szeretn\u00e9m biztatni a szingap\u00fariakat, hogy \u00e9rts\u00e9k meg j\u00f3l Eur\u00f3p\u00e1t, l\u00e1ss\u00e1k meg, hogy K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa egy f\u00f6lt\u00f6rekv\u0151, kiemelked\u0151 r\u00e9gi\u00f3. Ebben a r\u00e9gi\u00f3ban van a j\u00f6v\u0151, a k\u00f6vetkez\u0151 tizen\u00f6t-h\u00fasz \u00e9vben az eur\u00f3pai gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s k\u00f6z\u00e9ppontja N\u00e9metorsz\u00e1gban \u00e9s K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ban lesz, s ez a k\u00e9t gazdas\u00e1g j\u00f3l kapcsol\u00f3dik \u00f6ssze. Ebben a t\u00e9rs\u00e9gben \u00e9rdemes befektetni, itt \u00e9rdemes gazdas\u00e1gi lehet\u0151s\u00e9gek ut\u00e1n kutatni.\nAmir\u0151l, Miniszter \u00far, k\u00e9rem, biztos\u00edthatom a szingap\u00fari befektet\u0151ket, hogy Magyarorsz\u00e1g nagy szimp\u00e1ti\u00e1val tekint az innen \u00e9rkez\u0151 \u00fczletemberekre, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tekintettel arra, hogy rokonlelkeket l\u00e1tunk a szingap\u00fariakban, akik \u00fagy d\u00f6nt\u00f6ttek n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vtizeddel ezel\u0151tt, hogy a b\u00e1trak\u00e9 a szerencse, azok\u00e9 a j\u00f6v\u0151, akik mernek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zni, akik mernek saj\u00e1t utat, saj\u00e1t modellt \u00e9s saj\u00e1t formul\u00e1t v\u00e1lasztani. \u00d6n\u00f6knek ez siker\u00fclt, rem\u00e9lj\u00fck, nek\u00fcnk, magyaroknak is siker\u00fclni fog, \u00e9s akkor k\u00e9t saj\u00e1t \u00fatj\u00e1t j\u00e1r\u00f3 orsz\u00e1g n\u00f6vekv\u0151 gazdas\u00e1g\u00e1r\u00f3l adhatunk sz\u00e1mot a k\u00f6vetkez\u0151 tal\u00e1lkoz\u00f3nk alkalm\u00e1val.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen hogy meghallgattak!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-li-hszien-long-szingapuri-miniszterelnokkel-tortent-targyalasat-kovetoen", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata li hszien long szingapuri miniszterelnokkel tortent targyalasat kovetoen", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor sajt\u00f3nyilatkozat\u00e1nak leirata, amely 2017. szeptember 26-\u00e1n hangzott el Szingap\u00farban, Li Hszien Long szingap\u00fari minisztereln\u00f6kkel val\u00f3 t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet\u0151en.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelt Minisztereln\u00f6k \u00dar! Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nMegtiszteltet\u00e9s, hogy itt lehet\u00fcnk. Nem akarom eltagadni, hogy az\u00e9rt vagyunk itt, mert egy fantasztikus megbesz\u00e9l\u00e9st folytathattam az \u00d6n\u00f6k minisztereln\u00f6k\u00e9vel Mil\u00e1n\u00f3ban. Az volt a terv\u00fcnk, hogy n\u00e9h\u00e1ny \u00e9v k\u00e9s\u00e9ssel ezt folytatjuk. Azon a tal\u00e1lkoz\u00f3n r\u00e1j\u00f6ttem, hogy van n\u00e9h\u00e1ny dolog, amit nek\u00fcnk \u00e9rdemes itt, Szingap\u00farban tanulm\u00e1nyoznunk. Van n\u00e9h\u00e1ny hasonl\u00f3s\u00e1g a k\u00e9t orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt. Ez is arra sarkallt, hogy j\u00f6jj\u00fcnk el. Magyarorsz\u00e1g egy \u00fatkeresztez\u0151d\u00e9sben tal\u00e1lhat\u00f3, ott fekv\u0151 orsz\u00e1g, itt is van valami hasonl\u00f3s\u00e1g. Magyarorsz\u00e1gnak nincsen komoly nyersanyagk\u00e9szlete, \u00e9s nincsen term\u00e9szetes er\u0151forr\u00e1sa sem. Sz\u00f3val az lesz bel\u0151l\u00fcnk, amire a munk\u00e1nk meg a szellemi k\u00e9pess\u00e9geink alapj\u00e1n jutunk, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl is Szingap\u00far is ebb\u0151l csin\u00e1lt csod\u00e1t: emberi er\u0151forr\u00e1sb\u00f3l, emberi szellemb\u0151l \u00e9s innov\u00e1ci\u00f3b\u00f3l. \u00c9s mi \u00fagy tartjuk sz\u00e1mon Szingap\u00fart, mint amely nem m\u00e1solt formul\u00e1t, hanem m\u00e1s formul\u00e1t gondolt ki. Mi is ilyen b\u00fcszke orsz\u00e1g vagyunk, \u00e9s nek\u00fcnk impon\u00e1l, hogy a modern vil\u00e1gban lehet sikeresnek lenni saj\u00e1t formul\u00e1val is, ez\u00e9rt Szingap\u00farnak a sikert\u00f6rt\u00e9nete biztat\u00e1s sz\u00e1munkra.\nVan n\u00e9h\u00e1ny ter\u00fclet, ahol a k\u00e9t orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt a gazdas\u00e1gunk nagyobb potenci\u00e1llal rendelkezik, mint amit eddig kihaszn\u00e1lt. Szingap\u00farnak nagyobb a beruh\u00e1z\u00e1si kapacit\u00e1sa, mint amit eddig ebb\u0151l megmutatott Magyarorsz\u00e1gon. Van n\u00e9h\u00e1ny tiszteletre m\u00e9lt\u00f3 befektet\u00e9s\u00fck \u00d6n\u00f6knek Magyarorsz\u00e1gon, \u00e9s van t\u00f6bb ezer magyar csal\u00e1d, akik szingap\u00fari gy\u00e1rakban, \u00fczemekben keresik a kenyer\u00fcket. Ez\u00e9rt h\u00e1l\u00e1sak vagyunk \u00d6n\u00f6knek, \u00e9s b\u00e1tor\u00edtjuk a szingap\u00fari c\u00e9geket, hogy j\u00f6jjenek nagyobb sz\u00e1mban is Magyarorsz\u00e1gra. A mostani meg\u00e1llapod\u00e1sokkal akad\u00e1lyokat h\u00e1r\u00edtottunk el a beruh\u00e1z\u00e1sok el\u0151l.\nMi is szeretn\u00e9nk nagyobb ar\u00e1nyban r\u00e9szt venni a szingap\u00fari gazdas\u00e1gi sikerben, ez\u00e9rt nemcsak miniszterek \u00e9rkeztek ide most, Minisztereln\u00f6k \u00far, \u00d6n\u00f6kh\u00f6z, hanem egy nagy \u00fczleti deleg\u00e1ci\u00f3 is Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l. Van n\u00e9h\u00e1ny ter\u00fclet, ahol azt gondoljuk, hogy partnerek lehetn\u00e9nk. Er\u0151sek vagyunk a v\u00edziparban, szeretn\u00e9nk egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dni a mez\u0151gazdas\u00e1gban, p\u00e9ld\u00e1ul itt most egy szerz\u0151d\u00e9st \u00edrtunk al\u00e1. IT szektorban is er\u0151sek vagyunk. Kevesen tudj\u00e1k, de az eur\u00f3pai CERN \u2013 ami a legnagyobb kutat\u00f3k\u00f6zpont \u2013 adatb\u00e1zisa Budapesten tal\u00e1lhat\u00f3, egy saj\u00e1t fejleszt\u00e9s keret\u00e9ben. \u00c9s a gy\u00f3gyszeriparban is jegyeznek benn\u00fcnket a vil\u00e1ggazdas\u00e1gban.\nMi nagyra \u00e9rt\u00e9kelj\u00fck Szingap\u00farnak a stabilit\u00e1s\u00e1t. Meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcnk, hogy azok\u00e9 az orsz\u00e1gok\u00e9 a j\u00f6v\u0151, amelyek hosszabb t\u00e1von is stabilak lesznek a politik\u00e1ban \u00e9s a gazdas\u00e1gban is. Nek\u00fcnk Eur\u00f3p\u00e1ban is ez a legnagyobb kih\u00edv\u00e1s: hogyan tudunk az eur\u00f3pai politikai versenyrendszerben egyszerre biztons\u00e1got, stabilit\u00e1st ny\u00fajtani \u00e9s f\u00f6nntartani a versenyt? Ezek komoly kih\u00edv\u00e1sok eg\u00e9sz Eur\u00f3pa el\u0151tt. Nagyon \u00f6r\u00fcl\u00f6k, hogy az itteni tapasztalatokat megismerhettem, \u00e9s h\u00e1l\u00e1sak vagyunk a minisztereln\u00f6k \u00farnak, hogy fogadott benn\u00fcnket. \u00c9s el\u0151re mondom, hogy h\u00e1l\u00e1s vagyok a szingap\u00fari nagy c\u00e9gek vezet\u0151inek is, akikkel pedig a holnapi nap sor\u00e1n tal\u00e1lkozom.\nSok sikert k\u00edv\u00e1nok Szingap\u00farnak!\n(miniszterelnok.hu)\n"}]}, "30": {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk?page=30", "content": [{"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-a-mediaworks-lapcsoport-szamara-adott-interjuja", "title": "Orban viktor a mediaworks lapcsoport szamara adott interjuja", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6knek a Mediaworks lapcsoport sz\u00e1m\u00e1ra adott interj\u00faj\u00e1nak hiteles sz\u00f6vege al\u00e1bb olvashat\u00f3!\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nSzak\u00e1cs \u00c1rp\u00e1d\nAz idei kar\u00e1csony m\u00e1r biztosan m\u00e1s lesz, mint az eddigiek. A berlini mer\u00e9nyletet nyilv\u00e1n nem v\u00e9letlen\u00fcl id\u0151z\u00edtett\u00e9k az \u00fcnnep kezdet\u00e9re. A r\u00e9szv\u00e9tnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sokon t\u00fal mit lehet m\u00e9g egy ilyen trag\u00e9dia ut\u00e1n mondani?\nVal\u00f3ban m\u00e1s, mert arra m\u00e9g nem volt p\u00e9lda, hogy Eur\u00f3pa sz\u00edv\u00e9ben kereszt\u00e9nyeket gyilkoljanak kar\u00e1csonykor. Minden r\u00e9szv\u00e9t\u00fcnk \u00e9s egy\u00fctt\u00e9rz\u00e9s\u00fcnk a n\u00e9metek\u00e9. J\u00f3l l\u00e1that\u00f3, hogy semmi sem maradhat \u00fagy migr\u00e1ns\u00fcgyben, ahogy eddig volt. Br\u00fcsszelnek v\u00e1ltoztatnia kell. Azokat, akik illeg\u00e1lisan j\u00f6ttek be Eur\u00f3p\u00e1ba, vissza kell sz\u00e1ll\u00edtani, a hat\u00e1rokat meg kell v\u00e9deni, a be\u00e1raml\u00e1st meg kell sz\u00fcntetni.\nTavaly decemberben \u00d6n volt az egyik legt\u00f6bbet t\u00e1madott politikus Eur\u00f3p\u00e1ban, ami\u00e9rt a migr\u00e1ns\u00fcgyben azt mondta, minden er\u0151vel meg kell akad\u00e1lyozni a bev\u00e1ndorl\u00f3k be\u00f6z\u00f6nl\u00e9s\u00e9t. Egy \u00e9ve \u00fagy fogalmazott: \u201eMeg fogjuk kapni a tiszteletet \u00e9s az elismer\u00e9st, el fogj\u00e1k fogadni az \u00e1ll\u00e1spontunkat, csak kell\u0151en sz\u00edv\u00f3snak \u00e9s kitart\u00f3nak kell lenn\u00fcnk.\u201d Ez m\u00e1ra l\u00e9nyeg\u00e9ben megt\u00f6rt\u00e9nt. Milyen 2017-es esztend\u0151nek n\u00e9z el\u00e9be Eur\u00f3pa?\n2016-ban a n\u00e9p egyre hangosabban szembefordult azzal a korm\u00e1nnyal \u00e9s politikai vezet\u00e9ssel, amely nem volt hajland\u00f3 meghallani az emberek hangj\u00e1t. Egy \u00e9vvel ezel\u0151tt senki nem hitte volna, hogy az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g kil\u00e9p az EU-b\u00f3l, \u00e9s Amerik\u00e1ban a Clinton kl\u00e1n, a hagyom\u00e1nyos amerikai baloldali \u00e9rtelmis\u00e9g p\u00e1rtja kiesik a hatalomb\u00f3l. A vil\u00e1g k\u00e9t mintademokr\u00e1ci\u00e1j\u00e1ban val\u00f3j\u00e1ban l\u00e1zad\u00e1s megy v\u00e9gbe. Ez folytat\u00f3dni fog, 2017 sok eur\u00f3pai demokr\u00e1ci\u00e1ban a l\u00e1zad\u00e1s \u00e9ve lesz. Magyarorsz\u00e1g az\u00e9rt stabil sziget a forrong\u00f3 nyugati vil\u00e1gban, mert mi kik\u00e9rt\u00fck az emberek v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t, \u00e9s az illeg\u00e1lis bev\u00e1ndorl\u00e1ssal szemben 2015-ben \u00e9s 2016-ban is megv\u00e9dt\u00fck az orsz\u00e1got.\nA l\u00e1zad\u00e1sok egyik oka az, hogy lassan v\u00e9ge lesz az amerikai \u00e1lom alapgondolat\u00e1nak, hogy mindenki a saj\u00e1t erej\u00e9b\u0151l, kem\u00e9ny munk\u00e1val k\u00e9pes a saj\u00e1t \u00e9let\u00e9t jobb\u00e1 tenni?\nPontosan, de v\u00e9ge az eur\u00f3pai \u00e1lomnak is. Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1ban a fiataloknak eddig azt mondt\u00e1k, ha \u00fagy csin\u00e1lod, mint a sz\u00fcleid, szorgalmas vagy, szakm\u00e1t tanulsz, betartod a t\u00f6rv\u00e9nyt, \u00e9s dolgozol, biztosan el\u0151r\u00e9bb jutsz, \u00e9s t\u00f6bbet \u00e9rsz el. Ma alig van orsz\u00e1g, ahol ezt a komolytalans\u00e1g kock\u00e1zata n\u00e9lk\u00fcl el lehetne mondani. Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1ban kor\u00e1bban arr\u00f3l kellett d\u00f6nteni, hogy a t\u00f6bbletp\u00e9nzeket hogyan ossz\u00e1k sz\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 j\u00f3l\u00e9ti int\u00e9zked\u00e9sekre, ma m\u00e1r a megszor\u00edt\u00e1s, a sp\u00f3rol\u00e1s \u00e9let\u00e9rz\u00e9se a term\u00e9szetes \u00e1llapot. A gazdas\u00e1gi neh\u00e9zs\u00e9gek mellett s\u00falyos k\u00e9rd\u00e9ss\u00e9 v\u00e1lt a bev\u00e1ndorl\u00e1s. Nyugat-Eur\u00f3pa \u00e9vtizedek \u00f3ta fogad bev\u00e1ndorl\u00f3kat, akiknek a beilleszked\u00e9se mindenki sz\u00e1m\u00e1ra nyilv\u00e1nval\u00f3an kudarc. Sz\u00e1mos nyugat-eur\u00f3pai v\u00e1rosban az embereknek ma m\u00e1r nincs biztons\u00e1g\u00e9rzet\u00fck, elszaporodtak a b\u0171ncselekm\u00e9nyek, \u00e9s fokozottan n\u0151 a terrorvesz\u00e9ly. Ez megr\u00e1zza a nyugati vil\u00e1g \u00f6nbizalm\u00e1t \u00e9s \u00f6nbecs\u00fcl\u00e9s\u00e9t. A gazdas\u00e1gi lassul\u00e1s, a b\u0171n\u00f6z\u00e9s, a terror, a migr\u00e1ci\u00f3, a d\u00f6nt\u00e9sk\u00e9ptelens\u00e9g \u00e9s az \u0151szint\u00e9tlen besz\u00e9d \u00f6sszead\u00f3dik a nyugati vil\u00e1gban, s erre eddig nem tal\u00e1lt\u00e1k meg a v\u00e1laszt a vezet\u0151k. Ennek komoly k\u00f6vetkezm\u00e9nyei lesznek.\nMagyarorsz\u00e1g r\u00e9sze az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, valamilyen m\u00e9rt\u00e9kben m\u00e9gis v\u00e9dekezn\u00fcnk kell ellene.\nKeleti sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa n\u00e9p vagyunk, de a nyugati vil\u00e1ghoz tartozunk. Ez\u00e9rt \u00e9rdekeltek vagyunk a Nyugat siker\u00e9ben, egy olyan Eur\u00f3pa siker\u00e9ben, amely nem akar minket \u00e1talak\u00edtani, tudom\u00e1sul veszi, s\u0151t tiszteli, hogy magyarok vagyunk \u00e9s azok is maradunk. Nek\u00fcnk, magyaroknak \u00e9s a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1goknak megadatott a lehet\u0151s\u00e9g, hogy tanuljunk Nyugat-Eur\u00f3pa hib\u00e1ib\u00f3l. Nem kell mindent \u00e1tvenni, s\u0151t hat\u00e1rozottan nemet kell mondani mindarra, ami rossz. Nemet kell mondani a t\u00f6meges bev\u00e1ndorl\u00e1sra, nemet kell mondani a kult\u00far\u00e1nkat \u00e9s a mindennapjainkat vesz\u00e9lyeztet\u0151, felel\u0151tlen br\u00fcsszeli t\u00f6rekv\u00e9sekre. Nemet fogunk mondani akkor is, amikor Br\u00fcsszel a k\u00f6z\u00f6s energiapolitika m\u00f6g\u00e9 b\u00fajva vissza akarja vonatni a magyar rezsics\u00f6kkent\u00e9st. Az orsz\u00e1got \u00e9s az el\u00e9rt eredm\u00e9nyeinket mindenkivel, Br\u00fcsszellel szemben is meg fogjuk v\u00e9deni.\nMagyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben is nagyon mozgalmas volt a 2016-os \u00e9v. Elk\u00e9sz\u00edtette m\u00e1r az idei sz\u00e1mvet\u00e9st?\n2010-ben olyan c\u00e9lokat t\u0171z\u00f6tt ki az orsz\u00e1g maga el\u00e9, amelyekr\u0151l a liber\u00e1lis k\u00f6zgazd\u00e1szok folyamatosan bizonygatt\u00e1k, hogy lehetetlen. Ezek a k\u00f6zgazd\u00e1szok szinte vall\u00e1sosan hittek abban, hogy nem lehet egyszerre ad\u00f3ss\u00e1got cs\u00f6kkenteni \u00e9s versenyk\u00e9pess\u00e9get jav\u00edtani. Nem lehet egy id\u0151ben m\u00e9rs\u00e9kelni az ad\u00f3kat, \u00faj munkahelyeket teremteni, \u00e9s ek\u00f6zben meg\u0151rizni a p\u00e9nz \u00e9rt\u00e9k\u00e9t. Csakhogy 2016-ra sok mindent el\u00e9rt\u00fcnk. Magyarorsz\u00e1gon ma 680 ezerrel t\u00f6bben dolgoznak, mint 2010-ben, ezzel a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g 5 sz\u00e1zal\u00e9k al\u00e1 s\u00fcllyedt, 26 \u00e9ve nem volt erre p\u00e9lda Magyarorsz\u00e1gon. Az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g cs\u00f6kkent, h\u00e1rom \u00e9ve folyamatosan n\u0151 a gazdas\u00e1g teljes\u00edtm\u00e9nye. \u00dajra n\u0151 a csal\u00e1di ad\u00f3kedvezm\u00e9ny. Elkezdtek n\u00f6vekedni a b\u00e9rek. A rezsics\u00f6kkent\u00e9snek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en pedig n\u00f6velni is tudtuk a nyugd\u00edjak \u00e9rt\u00e9k\u00e9t.\nMit v\u00e1rhatunk a k\u00f6vetkez\u0151 esztend\u0151t\u0151l?\n2017 legfontosabb c\u00e9lkit\u0171z\u00e9se, hogy mindenkinek meg\u00e9rje dolgozni Magyarorsz\u00e1gon. Am\u00edg az ember csak az\u00e9rt k\u00fczd, hogy legyen munk\u00e1ja, \u00e9s el tudja tartani a csal\u00e1dj\u00e1t, nem \u00e9rezheti mag\u00e1t gy\u0151ztesnek. Amikor elkezd jobban keresni, \u00e9s azt l\u00e1tja, hogy meg\u00e9ri csin\u00e1lni azt, amin dolgozik, akkor r\u00e1\u00e9bred, hogy \u0151 val\u00f3j\u00e1ban egy gy\u0151ztes orsz\u00e1g polg\u00e1ra. A korm\u00e1ny az\u00e9rt cs\u00f6kkenti a munk\u00e1ltat\u00f3kat terhel\u0151 ad\u00f3kat, hogy emelkedni tudjanak a b\u00e9rek. J\u00f6v\u0151re a minim\u00e1lb\u00e9r 15 sz\u00e1zal\u00e9kkal, a szakmunk\u00e1s minim\u00e1lb\u00e9r pedig 25 sz\u00e1zal\u00e9kkal, n\u00f6vekszik. A b\u00e9remel\u00e9sek 2018-ban is folytat\u00f3dnak. A nyugd\u00edjakat a tervezettn\u00e9l nagyobb m\u00e9rt\u00e9kben emelj\u00fck, \u00e9s jelent\u0151sen cs\u00f6kkentj\u00fck az id\u0151sek sz\u00e1m\u00e1ra legfontosabb alapvet\u0151 \u00e9lelmiszerek \u00e1fakulcs\u00e1t is: 27-r\u0151l 5 sz\u00e1zal\u00e9kra.\nMeglesz az ezekhez sz\u00fcks\u00e9ges gazdas\u00e1gi teljes\u00edtm\u00e9ny?\n\u00d3vatos duhaj vagyok, konzervat\u00edv m\u00f3don tervezek, mert ez p\u00e9nz\u00fcgyi \u00e9s gazdas\u00e1gi biztons\u00e1got jelent az orsz\u00e1gnak. Ez\u00e9rt most csak annyit \u00edg\u00e9rhetek biztosan, hogy az orsz\u00e1g 2017-ben t\u00f6retlen\u00fcl fejl\u0151dni fog. A dolgok azonban k\u00f6nnyen alakulhatnak \u00fagy, hogy az orsz\u00e1g jobban teljes\u00edt majd a v\u00e1rtn\u00e1l, jelent\u0151sebben emelkednek a b\u00e9rek, gyorsabban n\u0151 az \u00e9letsz\u00ednvonal, nagyobbat fogunk el\u0151re l\u00e9pni 2017-ben, mint ahogy az a mostani \u00f3vatos \u00e9s m\u00e9rt\u00e9ktart\u00f3 becsl\u00e9sekb\u0151l k\u00f6vetkezik.\nEzek szerint 2017-re a munka nehez\u00e9t letudj\u00e1k?\nEgy\u00e1ltal\u00e1n nem. A legnehezebb feladat r\u00e1\u00e9breszteni az embereket arra, hogy b\u00fcszk\u00e9k lehetnek magukra, mert ezeket a sikereket \u0151k maguk \u00e9rt\u00e9k el. Hossz\u00fa \u00e9vtizedekig arra neveltek benn\u00fcnket, hogy a magyarok veres\u00e9gre \u00edt\u00e9lt n\u00e9p. Ennek m\u00e9ly gy\u00f6kerei vannak: elvett\u00e9k t\u0151l\u00fcnk ter\u00fcleteink \u00e9s n\u00e9pess\u00e9g\u00fcnk jelent\u0151s r\u00e9sz\u00e9t, vesztett\u00fcnk h\u00e1bor\u00fakat, deport\u00e1ltak, kitelep\u00edtettek \u00e9s sz\u00e1m\u0171ztek n\u00e9pcsoportokat; nem csoda, ha sokan azt gondolj\u00e1k, hogy vesztesek vagyunk. Sokan gondolj\u00e1k azt ma is, hogyha valami t\u00f6rt\u00e9nik a vil\u00e1gban, az nek\u00fcnk biztosan rossz lesz, \u00e9s ha valami j\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nik vel\u00fcnk, akkor azt kev\u00e9sb\u00e9 saj\u00e1t magunknak, ink\u00e1bb a szerencs\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6nhetj\u00fck. Ennek az \u00f6szt\u00f6nnek \u00e9s gondolati p\u00e1ly\u00e1nak a megv\u00e1ltoztat\u00e1sa, \u00e1t\u00e1ll\u00edt\u00e1sa a legnagyobb feladatunk. Mi nem akarunk vesztes orsz\u00e1gban \u00e9s vesztes n\u00e9p fiaik\u00e9nt \u00e9lni. Az a c\u00e9lunk, hogy gy\u0151ztes orsz\u00e1gg\u00e1 tegy\u00fck Magyarorsz\u00e1got.\nAz eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgy \u00e9s az oktat\u00e1s helyzete nem t\u0171nik siker\u00e1gazatnak. Elakadtak a reformok?\n\u00c9ppen ellenkez\u0151leg. Magyarorsz\u00e1gon 71 k\u00f3rh\u00e1zat fel\u00faj\u00edtottunk, fejlesztett\u00fcnk. 23 \u00faj rendel\u0151int\u00e9zet \u00e9p\u00fclt, 54-et fel\u00faj\u00edtottunk. 27 \u00faj ment\u0151\u00e1llom\u00e1s \u00e9p\u00fclt meg, 85-\u00f6t fel\u00faj\u00edtottunk. Az orvosok \u00e9s az \u00e1pol\u00f3n\u0151k b\u00e9r\u00e9t 2017-ben \u00e9s 2018-ban is folyamatosan emelj\u00fck. Ami pedig az oktat\u00e1st illeti: 50 sz\u00e1zal\u00e9kkal emelkedett a pedag\u00f3gusok b\u00e9re, nem bez\u00e1runk iskol\u00e1kat, hanem \u00fajakat nyitunk. Ma t\u00f6bb mint 700 ezer gyermek kap ingyenesen tank\u00f6nyvet, \u00e9s t\u00f6bb mint 300 ezer gyerek jut napi t\u00f6bbsz\u00f6ri ingyen \u00e9tkez\u00e9shez. Ezeket az eredm\u00e9nyeket lehet ugyan kevesellni, de egy dolog biztos: ez jelent\u0151s el\u0151rel\u00e9p\u00e9s ahhoz k\u00e9pest, hogy 2006 \u00e9s 2009 k\u00f6z\u00f6tt iskol\u00e1kat \u00e9s k\u00f3rh\u00e1zakat z\u00e1rtak be, \u00e9s az utols\u00f3 szocialista korm\u00e1ny b\u00facs\u00faz\u00f3ul egyhavi b\u00e9rt vett el a pedag\u00f3gusokt\u00f3l \u00e9s az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyben dolgoz\u00f3kt\u00f3l is.\nAz ellenfelei folyamatosan korrupci\u00f3val v\u00e1dolj\u00e1k. Hat\u00e9konynak tartja ezeket a t\u00e1mad\u00e1sokat?\nA korrupci\u00f3s v\u00e1d, mint politikai lej\u00e1rat\u00f3 eszk\u00f6z teljes m\u00e9rt\u00e9kben megszokott\u00e1 v\u00e1lt. Ezt a csat\u00e1t okosan kell v\u00edvni. Ha az ember azt bizonygatja, hogy nem korrupt, akkor m\u00e1r \u00f6nmag\u00e1ban ett\u0151l hihet\u0151bbnek t\u0171nik, hogy m\u00e9gis az. A menteget\u0151z\u00e9s \u00e9ppen ellenkez\u0151 hat\u00e1st v\u00e1lt ki. Hat\u00e1rozottan vil\u00e1goss\u00e1 kell tenni, hogy mi nem t\u0171rj\u00fck a vissza\u00e9l\u00e9seket. \u00c9n mindenkinek azt tan\u00e1csolom, korm\u00e1nyp\u00e1rtiaknak \u00e9s ellenz\u00e9kieknek is, hogy tarts\u00e1k be a t\u00f6rv\u00e9nyeket, \u00e9s akkor nem lesz baj. Az igazs\u00e1g az, amikor fejl\u0151dik az orsz\u00e1g, akkor a korrupci\u00f3 visszaszorul. Az\u00e9rt is jut p\u00e9nz nyugd\u00edjemel\u00e9sre, csal\u00e1dt\u00e1mogat\u00e1sra, gyerekek ingyenes tank\u00f6nyv\u00e9re, mert nem t\u0171r\u00f6m, hogy ellopj\u00e1k a p\u00e9nzt. Ezekre kor\u00e1bban is lett volna lehet\u0151s\u00e9g, csak a korm\u00e1nyr\u00fadn\u00e1l \u00fcl\u0151 el\u0151deinkn\u00e9l k\u00e9zen-k\u00f6z\u00f6n elt\u0171nt a p\u00e9nz.\n2017-ben k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi eln\u00f6k\u00f6t v\u00e1laszt az Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. P\u00e1rteln\u00f6kk\u00e9nt \u00d6n tehet javaslatot a Fidesz \u00e1llamf\u0151jel\u00f6ltj\u00e9re. A sajt\u00f3h\u00edrek szerint \u00d6n m\u00e1r d\u00f6nt\u00f6tt \u00c1der J\u00e1nos mellett.\n\u00c1der J\u00e1nost nagy tisztelet \u00f6vezi a Fideszben, ha v\u00e1llalja, \u0151t fogjuk jel\u00f6lni. A magyar \u00e9s a nemzetk\u00f6zi politik\u00e1ban is sz\u00fcks\u00e9g van arra a higgadts\u00e1gra, nyugodt \u00e9s kiegyens\u00falyozott magatart\u00e1sra, amit \u0151 k\u00e9pvisel.\n2017-ben lesz v\u00e1ltoz\u00e1s a korm\u00e1nyban?\nA mostani miniszterekkel szeretn\u00e9m kit\u00f6lteni ezt a korm\u00e1nyzati ciklust.\nMit \u00fczen a magyaroknak 2016 kar\u00e1csony\u00e1ra?\nA kereszt\u00e9nys\u00e9g erej\u00e9t mutatja, hogy kar\u00e1csony a szeretet \u00fcnnep\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt, \u00e9s a vall\u00e1si gy\u00f6kerekt\u0151l elszakadt embereket is meg tudja \u00e9rinteni. Azt k\u00edv\u00e1nom, hogy min\u00e9l t\u00f6bben tal\u00e1ljanak vissza a kar\u00e1csony eredeti \u00e9rtelm\u00e9hez, hiszen m\u00e9giscsak a Megv\u00e1lt\u00f3 sz\u00fclet\u00e9s\u00e9t v\u00e1rjuk. A magyar ember sz\u00e1m\u00e1ra a kar\u00e1csony, a szeretet, a csal\u00e1d egy\u00fcttl\u00e9te valahogy \u00f6sszek\u00f6t\u0151dik. Azt k\u00edv\u00e1nom mindenkinek, hogy olyan szeretetteljes k\u00f6rben t\u00f6lthesse az \u00fcnnepet, mint ahogy \u00e9n teszem azt minden \u00e9vben a saj\u00e1t csal\u00e1dommal.\n(kormany.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtotajekoztatoja-az-europai-tanacs-uleset-kovetoen-20161216", "title": "Orban viktor sajtotajekoztatoja az europai tanacs uleset kovetoen 20161216", "talk": "\n\n2016. december 16., Br\u00fcsszel (Brussels)\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nHogy is kezdjek neki? Hiszen olyan mennyis\u00e9g\u0171 t\u00e9m\u00e1t emelt az asztal\u00e1ra az Eur\u00f3pai Tan\u00e1cs tegnapi \u00fcl\u00e9se, hogy neh\u00e9z benne rendet v\u00e1gni. Tal\u00e1n haszn\u00e1ljunk egy magyar logik\u00e1t: besz\u00e9l\u00fcnk arr\u00f3l, ami nek\u00fcnk fontos els\u0151sorban.\nA legfontosabb az magyar szempontb\u00f3l, hogy a cs\u00facsot megel\u0151z\u0151en a visegr\u00e1di n\u00e9gy orsz\u00e1g minisztereln\u00f6ke megbesz\u00e9l\u00e9st folytatott, ahol elfogadtunk egy k\u00f6z\u00f6s nyilatkozatot, ezt \u2013 azt hiszem \u2013 nyilv\u00e1noss\u00e1gra is hoztuk, arra k\u00e9rem \u00d6n\u00f6ket, hogy tanulm\u00e1nyozz\u00e1k azt, mert abban minden benne van, amit ma a migr\u00e1ci\u00f3 kapcs\u00e1n Eur\u00f3p\u00e1r\u00f3l, az eur\u00f3pai poz\u00edci\u00f3kr\u00f3l tudni \u00e9rdemes. H\u00e1rom dolgot sz\u00f6gez\u00fcnk le vil\u00e1gosan, ebben nincsen semmi \u00faj, de a r\u00e1nk nehez\u0151d\u0151 nyom\u00e1s ellen\u00e9re megism\u00e9telj\u00fck ezt a h\u00e1rom nyilv\u00e1nval\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00e1st, \u00e9s ez \u00f6nmag\u00e1ban egy fontos politikai eredm\u00e9ny. A hat\u00e1rokat meg kell v\u00e9deni, akik bej\u00f6ttek, azokat ki kell innen vinni, \u00e9s mindenkit, aki be akar j\u00f6nni, illetve akiket innen kivitt\u00fcnk, azokat az uni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n k\u00edv\u00fcli nagy t\u00e1borokban kell \u0151rizni \u00e9s k\u00fcl\u00f6nv\u00e1logatni, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 tag\u00e1llamai eld\u00f6nthess\u00e9k \u2013 ki-ki, k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n \u2013, hogy kit k\u00edv\u00e1n k\u00f6z\u00fcl\u00fck beengedni a saj\u00e1t ter\u00fclet\u00e9re. Ez az a tri\u00e1sz, az a h\u00e1rom pill\u00e9r, amin a V4-ek \u00e1ll\u00e1spontja nyugszik. Term\u00e9szetesen figyelemmel vagyunk a humanit\u00e1rius k\u00e9rd\u00e9sekre, a nemzetk\u00f6zi jogra, ezt \u00d6n\u00f6k mind pontosan tudhatj\u00e1k, de a megold\u00e1s l\u00e9nyeg\u00e9t illet\u0151en minden azon \u00e1ll vagy bukik, hogy akkor most z\u00e1rjuk-e a hat\u00e1rokat vagy nem. Jelzem, hogy Magyarorsz\u00e1g a balk\u00e1ni ir\u00e1nyb\u00f3l Eur\u00f3pa belseje fel\u00e9 halad\u00f3 utat z\u00e1rja, G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1g nem tudja z\u00e1rni a hat\u00e1rait, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k j\u00f3indulat\u00e1n m\u00falik G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1g helyzete, \u00e9s Olaszorsz\u00e1g sem tudja, vagy nem akarja z\u00e1rni a hat\u00e1rait. Eur\u00f3pai n\u00e9z\u0151pontb\u00f3l tekintve a helyzet Olaszorsz\u00e1gban dr\u00e1mai \u2013 ezt az \u00faj minisztereln\u00f6k nem is rejtette v\u00e9ka al\u00e1. Olaszorsz\u00e1g ez id\u00e1ig ink\u00e1bb tranzitorsz\u00e1gk\u00e9nt szerepelt, \u00e9s most, hogy a migr\u00e1nsok k\u00f6z\u00f6tt megn\u0151tt az afrikai \u00e1llamokb\u00f3l \u00e9rkez\u0151knek az ar\u00e1nya, Olaszorsz\u00e1g egyre ink\u00e1bb c\u00e9lorsz\u00e1gg\u00e1 v\u00e1lik. Ott a helyzet a minisztereln\u00f6k \u00far besz\u00e1mol\u00f3ja szerint egyre nehezebb. Nos, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, a V4-ek teh\u00e1t ezt az \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1t alak\u00edtott\u00e1k ki, Eur\u00f3pa belsej\u00e9t ma nem a balk\u00e1ni \u00fatvonal fel\u0151l, hanem Olaszorsz\u00e1g fel\u0151l \u00e9rhetik a migr\u00e1nsok.\nA vit\u00e1ban, amely err\u0151l a napirendi pontr\u00f3l sz\u00f3lt, elmondtam, hogy a szlov\u00e1k eln\u00f6ks\u00e9g kiv\u00e1l\u00f3 munk\u00e1t v\u00e9gzett, komoly kompromisszumkeres\u00e9si munk\u00e1t l\u00e1thattunk t\u0151l\u00fck. Az, hogy nem tal\u00e1lt\u00e1k meg a kompromisszumot, nem rajtuk m\u00falott, hanem ink\u00e1bb azon az egyszer\u0171 ismeretelm\u00e9leti t\u00e9nyen, hogy k\u00e9t olyan \u00e1ll\u00e1spont van egyszerre az asztalon, amit nem lehet \u00f6sszeegyeztetni, k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen nem lehet k\u00f6z\u00f6tt\u00fck kompromisszumot sem tal\u00e1lni \u2013 ez az igazs\u00e1g. B\u00e1r a z\u00e1r\u00f3dokumentum tov\u00e1bbra is arra biztat benn\u00fcnket, hogy t\u00e1rgyaljunk, \u00e9s mi t\u00e1rgyalni fogunk, mert t\u00e1rgyalni mindig jobb, mint nem t\u00e1rgyalni, meg kompromisszumot keresni mindig jobb, mint nem keresni, de j\u00f3, ha tudjuk, hogy k\u00e9t egym\u00e1st kiz\u00e1r\u00f3 \u00e1ll\u00e1spont van az asztalon, \u00fagyis mondhatn\u00e1m, hogy amit a n\u00e9metek akarnak, azt a magyarok nem akarj\u00e1k. Hogy eg\u00e9szen pontosan fogalmazzak: azt nem tudjuk, hogy a n\u00e9metek mit akarnak, azt tudjuk, hogy a n\u00e9met kancell\u00e1r mit akar. Amit a n\u00e9met kancell\u00e1r akar, azt a magyarok nem akarj\u00e1k. A magyarok eset\u00e9ben tudjuk, hogy mit akarnak a magyarok, mert mi vagyunk az egyetlen orsz\u00e1g, amelyik megk\u00e9rdezte \u0151ket arr\u00f3l, hogy mit akarnak, k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen itt nem egy korm\u00e1ny\u00e1ll\u00e1spont \u00e1ll szemben egy m\u00e1sik korm\u00e1ny \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1val, a n\u00e9met korm\u00e1ny \u00e1ll\u00e1spontja \u00e1ll szemben a magyar n\u00e9p \u00e9rdekeivel, a saj\u00e1t maga \u00e1ltal pontosan kifejtett \u00e9rdekeivel \u00e9s \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1val. Ez\u00e9rt van az, hogy a kompromisszumkeres\u00e9s term\u00e9szetesen fontos, de l\u00e1tnunk kell, hogy most vagy sz\u00e9tosztottunk, vagy nem, \u00e9s mintha a n\u00e9metek sz\u00e9t akarn\u00e1nak osztani, mi meg azt mondjuk, hogy csak mi d\u00f6nthet\u00fcnk arr\u00f3l, hogy ki tart\u00f3zkodik Magyarorsz\u00e1gon \u2013 a k\u00e9t \u00e1ll\u00e1spont k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get, \u00fagy t\u0171nik, lehetetlen lesz elt\u00fcntetni.\nA m\u00e1sik dolog, amit elmondhattam enn\u00e9l a napirendi pontn\u00e1l, a k\u00f6sz\u00f6net volt. Megk\u00f6sz\u00f6nt\u00fck a V4 m\u00e1sik h\u00e1rom orsz\u00e1g\u00e1nak, hogy folyamatosan k\u00fcldenek hat\u00e1r\u0151rizeti, katonai \u00e9s rend\u00e9szeti seg\u00edts\u00e9get, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n k\u00f6sz\u00f6netet mondtunk Ausztri\u00e1nak, amely a legut\u00f3bbi id\u0151szakban csatlakozott a V4-eknek a magyar hat\u00e1rt v\u00e9d\u0151 er\u0151fesz\u00edt\u00e9seihez, \u00e9s jelent\u0151s er\u0151ket \u00e1llom\u00e1soztat Magyarorsz\u00e1g d\u00e9li hat\u00e1rain\u00e1l. Ezt nyilv\u00e1nosan megk\u00f6sz\u00f6nt\u00fck Kern kancell\u00e1rnak. J\u00f3l l\u00e1that\u00f3, hogy ilyen \u00fcgyekben, teh\u00e1t nemzetbiztons\u00e1gi \u00fcgyekben a p\u00e1rthovatartoz\u00e1s m\u00e1sodlagos, hiszen az osztr\u00e1k kancell\u00e1r a szocialist\u00e1kat k\u00e9pviseli, r\u00f3lunk pedig ez nem mondhat\u00f3 el.\nAzt is elmondtuk enn\u00e9l a napirendi pontn\u00e1l, hogy a balk\u00e1ni \u00fatvonal \u00fcgy\u00e9ben nem kell megijedni, mert term\u00e9szetesen van egyfajta f\u00e9lelem, hiszen a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k helyzete \u2013 f\u00fcggetlen\u00fcl Erdo\u011fan eln\u00f6k mindenkori sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1t\u00f3l \u2013 t\u00f6r\u00e9keny, hiszen l\u00e1tjuk, hogy terrormer\u00e9nyletek t\u00f6rt\u00e9nnek T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gban. Ugye, h\u00fasz-egyn\u00e9h\u00e1ny percen m\u00falt, hogy a t\u00f6r\u00f6k eln\u00f6k \u00e9s csal\u00e1dja \u00e9letben maradt a legut\u00f3bbi puccsk\u00eds\u00e9rletben. Teh\u00e1t f\u00fcggetlen\u00fcl att\u00f3l, hogy Erdo\u011fan eln\u00f6k \u00e9ppen mit akar, maga T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g helyzete is egy bizonytalans\u00e1gi t\u00e9nyez\u0151nek t\u0171nik, ez\u00e9rt joggal vet\u0151dik fel az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy nem indul-e \u00fajra menek\u00fclt\u00e1radat d\u00e9li ir\u00e1nyb\u00f3l, T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g fel\u0151l. Erre a mi v\u00e1laszunk az, hogy ez nem z\u00e1rhat\u00f3 ki, de megijedni nem kell, mert a magyar hat\u00e1rv\u00e9delmet \u00e9ppen most er\u0151s\u00edtj\u00fck meg, teljesen \u00faj m\u0171szaki megold\u00e1sokat alkalmazva, \u00e9s Magyarorsz\u00e1g k\u00e9pes arra, hogy Eur\u00f3pa belsej\u00e9t megv\u00e9dje. Teh\u00e1t lehet, hogy a balk\u00e1ni \u00fatvonalon \u00fajra lesz mozg\u00e1s. Meg\u00e1llapodtak a minisztereln\u00f6k\u00f6k \u2013 engem is k\u00f6z\u00e9j\u00fck sorolva \u2013 arr\u00f3l, hogy egym\u00e1st seg\u00edteni fogjuk egy ilyen helyzetben. De m\u00e9g ha az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s nem is lenne sikeres, hogy min\u00e9l d\u00e9lebbre \u00e1ll\u00edtsuk meg az \u00fajabb menek\u00fclt-, illetve migr\u00e1nshull\u00e1mot, akkor Magyarorsz\u00e1g egymag\u00e1ban is k\u00e9pes lenne arra, V4-es meg osztr\u00e1k seg\u00edts\u00e9ggel, hogy a saj\u00e1t hat\u00e1rain\u00e1l b\u00e1rmekkora m\u00e9ret\u0171 f\u00f6lfel\u00e9 \u00e1raml\u00e1st, d\u00e9lr\u0151l \u00e9rkez\u0151 migr\u00e1ns\u00e1radatot megf\u00e9kezzen \u00e9s meg\u00e1ll\u00edtson. Ezt elmondtam a tan\u00e1cs \u00fcl\u00e9s\u00e9n, hogy erre itt, Br\u00fcsszelben lehet sz\u00e1m\u00edtani, megjegyzem: B\u00e9csben \u00e9s Berlinben is. Azt is elmondtam, hogy seg\u00edthetn\u00e9nek nek\u00fcnk. Ezt eddig nem tapasztaltuk, lesz\u00e1m\u00edtva a V4-eket meg az osztr\u00e1kokat. Horribile dictu, m\u00e9g Br\u00fcsszel is seg\u00edthetne nek\u00fcnk \u2013 most egyel\u0151re ink\u00e1bb nehez\u00edti a munk\u00e1nkat \u2013, ha p\u00e9ld\u00e1ul az \u00e9letszer\u0171tlen szab\u00e1lyokat hat\u00e1lyon k\u00edv\u00fcl helyezn\u00e9. Kifejezetten k\u00e9rtem, hogy v\u00e1ltoztassuk meg azokat a szab\u00e1lyokat, amelyek lehet\u0151v\u00e9 teszik, hogy azok a migr\u00e1nsok, akiknek a bel\u00e9p\u00e9st elutas\u00edtottuk, de miut\u00e1n a b\u00edr\u00f3i \u00fat a jog\u00e1llamis\u00e1g szab\u00e1lyainak megfelel\u0151en nyitva van a sz\u00e1mukra, \u00e9s a b\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz fordulnak, ugye, am\u00edg az \u00edt\u00e9let az \u00fcgy\u00fckben meg nem sz\u00fcletik, addig Magyarorsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9re l\u00e9phetnek, \u00e9s ott szabadon mozoghatnak. Ne rejts\u00fck v\u00e9ka al\u00e1: nagy r\u00e9sz\u00fck, ha tud, azonnal nyugati ir\u00e1nyba t\u00e1vozni akar az orsz\u00e1gb\u00f3l, \u00e9s abban az esetben, ha az uni\u00f3 lehet\u0151v\u00e9 tenn\u00e9, nem tiltan\u00e1 meg nek\u00fcnk, hogy azoknak, akiknek a k\u00e9relm\u00e9t elutas\u00edtottuk, de b\u00edr\u00f3i utat vettek ig\u00e9nybe, a b\u00edr\u00f3i d\u00f6nt\u00e9s megsz\u00fclet\u00e9s\u00e9ig \u0151rizetben maradhassanak, akkor senki sem tudn\u00e1 elhagyni Magyarorsz\u00e1got nyugati ir\u00e1nyba. De ezt a k\u00e9r\u00e9semet \u00e9s ezt a javaslatomat nem fogadta el tegnap este a minisztereln\u00f6k\u00f6k tan\u00e1csa, teh\u00e1t azt kell mondanom, hogy e tekintetben a status quo v\u00e9d\u0151i \u00e9s a \u2013 mondjuk \u00fagy, hogy \u2013 reformellenz\u00e9ki er\u0151viszony nem n\u00e9z ki j\u00f3l, mert mi, akik magunkat a reformellenz\u00e9khez soroljuk itt, Br\u00fcsszelben ilyen egyszer\u0171 \u00e9s nyilv\u00e1nval\u00f3 \u00fcgyekben, olyan \u00fcgyekben is, amelyek nem a mi, hanem a t\u00f6bbiek \u00e9rdek\u00e9t szolg\u00e1ln\u00e1, sem tudunk eredm\u00e9nyt el\u00e9rni. Teh\u00e1t egyel\u0151re a b\u00edr\u00f3i \u00edt\u00e9letig szabadon mozoghatnak Magyarorsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n a migr\u00e1nsok, de ez\u00e9rt a felel\u0151ss\u00e9g Br\u00fcsszelt terheli, \u00e9s az\u00e9rt is \u0151ket terheli a felel\u0151ss\u00e9g, ha innen nyugati ir\u00e1nyba t\u00e1voznak.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nFontos eredm\u00e9nynek tartom, hogy a minisztereln\u00f6k\u00f6k megegyeztek arr\u00f3l, hogy az afrikai orsz\u00e1gokkal ugyanolyan meg\u00e1llapod\u00e1sokat vagy olyan t\u00edpus\u00fa meg\u00e1llapod\u00e1sokat kell k\u00f6tn\u00fcnk, pr\u00f3b\u00e1ljunk k\u00f6tni, mint a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel. Ugye, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 orsz\u00e1gcsoportokat hoztunk l\u00e9tre. \u00c9n k\u00fcl\u00f6n is javasoltam, hogy Egyiptom mindenk\u00e9ppen szerepeljen azon orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00f6tt, akikkel meg\u00e1llapod\u00e1st fogunk k\u00f6tni. Egyiptom kulcsk\u00e9rd\u00e9s. Ott nem \u00e1llunk olyan j\u00f3l, mint j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s orsz\u00e1gban. Meg\u00e1llap\u00edthat\u00f3, hogy ahol ilyen meg\u00e1llapod\u00e1sokat k\u00f6t\u00f6tt\u00fcnk, \u00e9s a helyi korm\u00e1nyzatokkal siker\u00fclt egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st kialak\u00edtani, \u00e9s t\u00f6bb ilyen p\u00e9lda is van, komoly eredm\u00e9nyeket \u00e9rt\u00fcnk el az onnan \u00e9rkez\u0151k sz\u00e1m\u00e1nak cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9ben. Szeretn\u00e9m jelezni, hogy az a gondolat, amit kor\u00e1bban embertelennek, lehetetlennek \u00e9s \u0151r\u00fcltnek min\u0151s\u00edtett a nemzetk\u00f6zi sajt\u00f3 \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny nyugat-eur\u00f3pai minisztereln\u00f6k is, amikor hangot adtam neki, \u00e9s a javaslatomat megtettem abban a Schengen 2.0-ban, amire tal\u00e1n m\u00e9g eml\u00e9keznek, csak olyan gyorsan v\u00e1ltozik itt a nemzetk\u00f6zi politik\u00e1ban minden, hogy ez olyan, mintha \u00e9vekkel ezel\u0151tt t\u00f6rt\u00e9nt volna, pedig ez t\u00e1n n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3napja lehetett, akkor m\u00e9g hideget-meleget, de ink\u00e1bb hideget kaptam az\u00e9rt, amikor azt mondtam, hogy egy nagy menek\u00fcltt\u00e1bort kell eur\u00f3pai biztons\u00e1gi \u0151rizet mellett f\u00f6l\u00e9p\u00edteni, m\u0171k\u00f6dtetni valahol, L\u00edbia partjain\u00e1l vagy Afrika erre alkalmas f\u00f6ldk\u00f6zi-tengeri pontj\u00e1n. Ma ez az \u00e1ll\u00e1spont polg\u00e1rjogot nyert. Ma arr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk m\u00e1r, hogy hogyan tudn\u00e1nk megoldani ezt a feladatot, kivel lehetne megegyezni, \u00e9s hol lehetne ilyesmit l\u00e9trehozni. Ez j\u00f3l mutatja, hogy nem rem\u00e9nytelen m\u00e9g Br\u00fcsszelben sem olyan javaslatokat tenni, amelyeket persze els\u0151re el is utas\u00edtanak, k\u00e9s\u0151bb azonban a j\u00f3zan \u00e9sz ok\u00e1n befogadnak.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nEzen k\u00edv\u00fcl besz\u00e9lt\u00fcnk biztons\u00e1gi k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l, ha megengedik, miut\u00e1n a NATO f\u0151titk\u00e1ra is vend\u00e9g\u00fcnk volt. A NATO f\u0151titk\u00e1ra az\u00e9rt volt vend\u00e9g\u00fcnk, hogy az eur\u00f3pai biztons\u00e1gi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sr\u0151l besz\u00e9lj\u00fcnk. Nyilv\u00e1n azzal a sz\u00e1nd\u00e9kkal \u00e9rkezett, mi is ez\u00e9rt h\u00edvtuk meg \u0151t, hogy elker\u00fclj\u00fck, hogy a NATO \u00e9s az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 leend\u0151 v\u00e9delmi rendszerei k\u00f6z\u00f6tt f\u00f6l\u00f6sleges p\u00e1rhuzamoss\u00e1gok j\u00f6jjenek l\u00e9tre, \u00e9s elej\u00e9t vegy\u00fck annak, hogy az eur\u00f3pai v\u00e9delem valamilyen NATO-ellenes vagy NATO-alternat\u00edv \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben \u00e9rtelmez\u0151dj\u00f6n. Helyes, hogy ez nem \u00edgy \u00e9rtelmez\u0151dik. Ez ellent\u00e9tes lenne Magyarorsz\u00e1g \u00e9rdekeivel.\nA NATO-nak megvan a maga szerepe, ugyanakkor ha \u00f6sszek\u00f6tj\u00fck ennek az eur\u00f3pai biztons\u00e1g megteremt\u00e9s\u00e9re ir\u00e1nyul\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9knak a k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t azzal, amit a sz\u00edriai helyzetben l\u00e1tunk \u2013 \u00e9s Sz\u00edri\u00e1r\u00f3l tegnap hosszan cser\u00e9lt\u00fcnk eszm\u00e9t \u2013, akkor j\u00f3l l\u00e1that\u00f3, hogy itt sok tennival\u00f3nk van m\u00e9g. Itt a legfontosabb, hogy n\u00e9zz\u00fcnk szembe a realit\u00e1sokkal. Nem \u00e1ll\u00edtom, hogy ez tegnap este megt\u00f6rt\u00e9nt, de ebbe az ir\u00e1nyba mozdultunk el. Sz\u00edria \u00fcgy\u00e9ben nem er\u0151teljes, hanem kifejezetten a nemzetk\u00f6zi m\u00e9rc\u00e9ket tekintve hat\u00e1rozott vagy durva nyilatkozatokat tesz\u00fcnk, illetve l\u00e1ttam, hogy tettek a minisztereln\u00f6kt\u00e1rsaim a cs\u00facs ut\u00e1n, \u00e9s a k\u00f6z\u00f6s nyilatkozatban is er\u0151teljes megfogalmaz\u00e1sokat tal\u00e1lhatnak. De be kell l\u00e1tnunk: hogyha szemben\u00e9z\u00fcnk a realit\u00e1sokkal, akkor azt tapasztaljuk, hogy van j\u00f3 sz\u00edv\u00fcnk, van er\u0151s hangunk, \u00e9s nincsen er\u0151nk. Ez t\u00fckr\u00f6z\u0151dik vissza, ennek a h\u00e1rom dolognak a kombin\u00e1ci\u00f3j\u00e1b\u00f3l fakad\u00f3 tehetetlens\u00e9g\u00e9rz\u00e9s t\u00fckr\u00f6z\u0151dik vissza minden nyilatkozatb\u00f3l. Az a tanuls\u00e1ga Sz\u00edri\u00e1nak, ahol egy\u00e9bk\u00e9nt n\u00e9h\u00e1ny eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llam katonailag is r\u00e9szt vett a kor\u00e1bbi esem\u00e9nyekben, hogyha nincs t\u00e9nyleges katonai er\u0151nk, annak a v\u00e9ge csak katonai veres\u00e9g lehet. Most \u00e9ppen ezt szenvedj\u00fck el Sz\u00edri\u00e1ban, \u00e9s ha katonai veres\u00e9g van, akkor marad helyette, m\u00e1rmint a gy\u0151zelem meg az \u00fcgyek elint\u00e9z\u00e9se \u00e9s az ott \u00e9l\u0151 emberek t\u00e9nyleges megseg\u00edt\u00e9se helyett maradnak a j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9k\u00fa sz\u00f3lamok. Ezeket se becs\u00fcl\u00f6m le, a j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9k kinyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sa szerintem fontos. Nek\u00fcnk is fontos meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem szerint, mert \u00f6nbecs\u00fcl\u00e9si k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l is sz\u00f3 van, meg a sz\u00edriaiaknak is fontos, hogy \u00e9rezz\u00e9k, hogyha m\u00e1r katonailag nem is, de legal\u00e1bb diplom\u00e1cia meg a nemzetk\u00f6zi b\u00fcntet\u0151jog eszk\u00f6zeivel ott vagyunk az \u0151 oldalukon, de sajnos a j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9k\u00fa sz\u00f3lamok nem oldj\u00e1k meg azt a katonai helyzetet, amit most Sz\u00edri\u00e1ban m\u00e1sok katonai er\u0151vel megoldanak.\n\u00c9s ha arr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, hogy n\u00e9zz\u00fcnk szembe a realit\u00e1sokkal, akkor r\u00f6gt\u00f6n idekapcsolhatjuk Ukrajn\u00e1t is, hogyan akarna a k\u00f6z\u00f6s katonai er\u0151 n\u00e9lk\u00fcl, az eur\u00f3pai hadsereg sz\u00f3t nem haszn\u00e1lom, mert ezt tegnap mell\u0151zte a minisztereln\u00f6k\u00f6k gy\u00fclekezete, teh\u00e1t hogyan akarn\u00e1nk Eur\u00f3p\u00e1t\u00f3l t\u00e1voli ter\u00fcleteken katonai er\u0151t alkalmazni \u00fagy, hogy nincsen eur\u00f3pai k\u00f6z\u00f6s hader\u0151, mik\u00f6zben arra sem vagyunk k\u00e9pesek, hogy Ukrajn\u00e1ba befoly\u00e1st gyakoroljunk az ottani katonai esem\u00e9nyekre? S\u0151t, nemcsak a katonai esem\u00e9nyekre nem tudunk befoly\u00e1st gyakorolni \u2013 Ukrajna hossz\u00fa napirendi pont volt \u2013, hanem m\u00e9g arra is k\u00e9ptelenek vagyunk, \u00e9s ez m\u00e1r nem katonai k\u00e9rd\u00e9s, hanem politikai k\u00e9rd\u00e9s, hogy megadjunk egy olyan dolgot az ukr\u00e1noknak, amihez semmifajta katonapolitikai megfontol\u00e1s nem kell, ami el\u0151tt semmifajta jogi akad\u00e1ly nem magasodik, \u00e9s amivel szemben senki sem tud, akar vagy mer nyilv\u00e1nosan \u00e9rvelni. Ez pedig az azonnali v\u00edzummentess\u00e9gnek a k\u00e9rd\u00e9se. M\u00e9g ezt sem adjuk meg. Ehelyett hossz\u00fa \u00f3r\u00e1kon kereszt\u00fcl vitatkozunk arr\u00f3l, hogy a hollandok \u00e1ltal megtorped\u00f3zott \u00e9s kis h\u00edj\u00e1n kisiklatott vagy z\u00e1tonyra futtatott szabadkereskedelmi meg\u00e1llapod\u00e1st egy \u00fajra\u00e9leszt\u00e9ssel hogyan hozzuk vissza az \u00e9l\u0151k sor\u00e1ba. Ezt elv\u00e9gezt\u00fck tegnap, teh\u00e1t az \u00fajra\u00e9leszt\u00e9s siker\u00fclt, ez egy komoly eredm\u00e9ny, csak k\u00f6zben nem szabad, hogy elt\u0171nj\u00f6n a horizontr\u00f3l vagy a szemhat\u00e1rr\u00f3l az a t\u00e9ny, hogy h\u00f3napok \u00f3ta k\u00e9ptelenek vagyunk, miut\u00e1n m\u00e1r minden jogi akad\u00e1ly elh\u00e1rult, hogy Ukrajn\u00e1nak megadjuk a v\u00edzummentess\u00e9get. \u00c9s ha ezt nem adjuk meg nekik, akkor mi az, amit t\u00e9nylegesen tesz\u00fcnk Ukrajna \u00e9rdek\u00e9ben? \u00dagyhogy ukr\u00e1n \u00fcgyben nagy vita volt. Azt kell mondanom, hogy a V4-ek \u00e1ll\u00e1spontja mark\u00e1ns volt \u00e9s hat\u00e1rozott, azt kell mondanom, hogy a V4-ek \u00e1ll\u00e1spontja er\u0151teljesen ukr\u00e1np\u00e1rti \u00e1ll\u00e1spont volt teljesen f\u00fcggetlen\u00fcl att\u00f3l, hogy ki mit gondol az Oroszorsz\u00e1ggal szemben folytathat\u00f3 \u00e9sszer\u0171 \u00e9s helyes politik\u00e1r\u00f3l, ett\u0151l teljesen f\u00fcggetlen\u00fcl mind a n\u00e9gyen nagyon er\u0151teljes ukr\u00e1n \u00e9rdekeket k\u00e9pvisel\u0151 k\u00f6z\u00f6s V4-es \u00e1ll\u00e1spontot fejtett\u00fcnk ki. Ez j\u00f3 h\u00edr a j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve. Ne felejts\u00e9k el, hogy 2017 j\u00falius\u00e1t\u00f3l Magyarorsz\u00e1g l\u00e1tja el a V4-ek munk\u00e1j\u00e1nak koordin\u00e1l\u00e1s\u00e1t, \u00e9s nyilv\u00e1nval\u00f3an az ukr\u00e1nok megseg\u00edt\u00e9se, ha m\u00e1r eur\u00f3pai \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben nem siker\u00fcl, legal\u00e1bb V4-es keretben elv\u00e1rhat\u00f3, \u00e9s meg is fogjuk tenni ennek \u00e9rdek\u00e9ben a sz\u00fcks\u00e9ges k\u00eds\u00e9rleteket.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nBesz\u00e9lt\u00fcnk migr\u00e1ci\u00f3r\u00f3l, besz\u00e9lt\u00fcnk Ukrajn\u00e1r\u00f3l, besz\u00e9lt\u00fcnk a NATO-f\u0151titk\u00e1rr\u00f3l, a katonai egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l. Tal\u00e1n m\u00e9g egy k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l kell besz\u00e9lni, amir\u0151l hossz\u00fa \u00e9s keser\u0171 vita alakult ki tegnap. Egy\u00e1ltal\u00e1n nem mondhatn\u00e1m, hogy kellemesen \u00e9reztem magam. Ez a vita a rezsics\u00f6kkent\u00e9sr\u0151l sz\u00f3lt, persze nem ilyen primit\u00edven \u00e9s durv\u00e1n, mint ahogy most ezt \u00e9n idel\u00f6ktem maguk el\u00e9, hanem eur\u00f3pai, eleg\u00e1ns, jogfiloz\u00f3fiai keretekben. A rezsics\u00f6kkent\u00e9s betilt\u00e1s\u00e1nak eur\u00f3pai, szalonpubis \u00e1lneve az energiauni\u00f3, \u00e9s az energiauni\u00f3r\u00f3l, ahogy az lenni szokott, an\u00e9lk\u00fcl, hogy eld\u00f6nt\u00f6tt\u00fck volna, hogy az mi is, egy-k\u00e9t \u00e9vvel ezel\u0151tt azt a d\u00f6nt\u00e9s hoztuk, hogy az lesz. Ez\u00e9rt most minden dokumentumban lesz\u00f6gezz\u00fck, hogy az m\u00e1rpedig lesz, teh\u00e1t energiauni\u00f3 lesz. Azonban, hogy mit jelent a k\u00f6z\u00f6s energiapolitika, az elemeit most rakjuk \u00f6ssze, \u00e9s most der\u00fcl ki, hogy vannak olyan elemek, amiket a tag\u00e1llamok egy r\u00e9sze vagy t\u00f6bbs\u00e9ge szeretne, m\u00e1s \u00e1llamok meg nem szeretn\u00e9nek, \u00e9s vannak olyan elemek, amiket egy-egy orsz\u00e1g szeretne, a t\u00f6bbs\u00e9g meg nem. Minden orsz\u00e1gnak van valamilyen probl\u00e9m\u00e1ja szinte kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, amelynek van komoly energiatermel\u0151 potenci\u00e1lja, az \u0151 \u00fcgyeiket itt most nem eml\u00edtem f\u00f6l. Tal\u00e1n a lengyelek\u00e9t \u00e9rdemes f\u00f6leml\u00edteni, mert sok mindent l\u00e1ttam m\u00e1r az uni\u00f3ban, de amit most a lengyelekkel csin\u00e1lnak, olyant m\u00e9g nem l\u00e1ttam, vagy amit akarnak tenni, nem l\u00e1ttam. \u00dagyhogy fel is kellett sz\u00f3lalnunk a lengyelek mellett, \u00e9s ki kellett \u00e1llni Lengyelorsz\u00e1g mellett. Itt egy olyan r\u00e9szletszab\u00e1lyoz\u00e1st fogadott el az emisszi\u00f3, teh\u00e1t a kibocs\u00e1t\u00e1sra vonatkoz\u00f3 k\u00f6z\u00f6s energiapolitika keret\u00e9ben a bizotts\u00e1g, amiben olyan m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9get hat\u00e1roznak meg, ami egyed\u00fcl a lengyeleknek rossz. Teh\u00e1t ahogy Pesten mondj\u00e1k, ha van a kisz\u00far\u00e1snak klasszikus esete, akkor ez az, teh\u00e1t azt kell mondanom, hogy az\u00e9rt legal\u00e1bb a l\u00e1tszatra kellene adni. Ezt el is mondtam. Hogy az emisszi\u00f3s \u00e9rt\u00e9keknek olyan meghat\u00e1roz\u00e1sa, hogy az egyetlen orsz\u00e1gnak rossz, \u00e9s senki m\u00e1st nem \u00e9rint h\u00e1tr\u00e1nyosan, nem tekinthet\u0151 az eur\u00f3pai szellemt\u0151l vez\u00e9relt megold\u00e1snak. Most ez a lengyelek dolga, de miut\u00e1n fontos sz\u00f6vets\u00e9ges\u00fcnkr\u0151l van sz\u00f3, ez\u00e9rt itt is ki kellett \u00e1llni. De van egy magyar \u00fcgy is. Ennek a vit\u00e1nak a tartalmi elemeit most nem nyitottam meg, hanem bejelentett\u00fck a lengyelekkel k\u00f6z\u00f6sen, \u00e9s a sz\u00f6veg is viseli ennek nyom\u00e1t, hogy b\u00e1r akarunk, s\u0151t hat\u00e1rid\u0151t v\u00e1llalunk az energiauni\u00f3 l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1ra, vannak nagyon s\u00falyos probl\u00e9m\u00e1k, amelyeket az energiauni\u00f3 v\u00e9gleges\u00edt\u00e9se el\u0151tt meg kell oldani. L\u00e1bjegyzetben itt ut\u00e1na felt\u00fcntetj\u00fck Lengyelorsz\u00e1got, de tal\u00e1n m\u00e9g Magyarorsz\u00e1got is, de lehet, hogy csak a lengyeleket. A v\u00e9gs\u0151 sz\u00f6veget \u00e9jjel rakt\u00e1k \u00f6ssze, a lengyelek nev\u00e9t eml\u00edtik. Ez azt a probl\u00e9m\u00e1t rajzolja ki a szem\u00fcnk el\u0151tt, hogy ebben az energiauni\u00f3ra vonatkoz\u00f3 csomagban van egy olyan szab\u00e1ly, ami meg akarja tiltani az \u00e1llamoknak az \u00e1rszab\u00e1lyoz\u00e1st. A V4-eken is t\u00e1rgyaltunk err\u0151l, azt mondhatom most nyugodtan \u00d6n\u00f6knek, hogy Magyarorsz\u00e1g ebben a k\u00fczdelemben nem marad egyed\u00fcl. Teh\u00e1t van m\u00e9g olyan orsz\u00e1g \u2013 szerintem nem is egy \u2013, amelyik lehetetlennek tartja, hogy Br\u00fcsszel megtiltsa, nevezz\u00fck \u00fagy, hogy a rezsics\u00f6kkent\u00e9st vagy jogi nyelven fogalmazva: az \u00e1llami \u00e1rszab\u00e1lyoz\u00e1s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t. Azt gondolom, hogy m\u00e1rciusban ker\u00fcl a cs\u00facs el\u00e9 az energiauni\u00f3r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 r\u00e9szletes el\u0151terjeszt\u00e9s, \u00e9s ezt a k\u00fczdelmet, amir\u0151l most itt, \u00d6n\u00f6k el\u0151tt besz\u00e9ltem, ott fogjuk majd megv\u00edvni. Ez j\u00f3l mutatja, hogy nem egy egyszer\u0171 jogalkot\u00e1si k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l van sz\u00f3, nem egy eur\u00f3pai filoz\u00f3fiai k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l, hanem t\u00f6bb sz\u00e1zezer magyar csal\u00e1dot h\u00fasbav\u00e1g\u00f3an \u00e9rint\u0151 k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAzt hiszem, hogy a legfontosabb k\u00e9rd\u00e9seket siker\u00fclt \u00e9rintenem.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket, \u00e9s ha v\u00e1laszolhatok a k\u00e9rd\u00e9seikre, \u00f6r\u00f6mmel megteszem.\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-doorstep-nyilatkozata-az-europai-tanacs-ulese-elott", "title": "Orban viktor doorstep nyilatkozata az europai tanacs ulese elott", "talk": "\n\n2016. december 15., Br\u00fcsszel (Brussels)\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, Minisztereln\u00f6k \u00far! Nagyj\u00e1b\u00f3l ismerj\u00fck a magyar \u00e1ll\u00e1spontot, el\u00e9g r\u00e9g\u00f3ta hallottuk m\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r is. Mit gondol, meg lehet ma v\u00e9deni a magyar \u00e9rdekeket? Mindenki azt mondja, hogy nagy harcra lehet sz\u00e1m\u00edtani.\nVan k\u00e9t szok\u00e1sos csat\u00e1nk. Az egyikben j\u00f3l \u00e1llunk; ez arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rait meg kell v\u00e9deni, ez kor\u00e1bban betiltott \u00e1ll\u00e1spont volt, mert csak a menek\u00fcltek beenged\u00e9s\u00e9nek humanit\u00e1rius k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeir\u0151l volt hajland\u00f3 a minisztereln\u00f6k\u00f6k gy\u00fclekezete besz\u00e9lni, ez megv\u00e1ltozott az\u00f3ta. A n\u00e9metek is lovat v\u00e1ltottak, \u00e9s a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rok v\u00e9delme elismert, k\u00f6z\u00f6s feladat, ebben j\u00f3l \u00e1llunk. Igaz, p\u00e9nzt nem adnak, de hagyj\u00e1k, hogy mi elv\u00e9gezz\u00fck a munk\u00e1nkat, ebben a vil\u00e1gban m\u00e1r ennek is \u00f6r\u00fclni kell. A m\u00e1sik \u00fcgyben tov\u00e1bbra is harcban \u00e1llnak a csapataink. Ugye, amit a n\u00e9metek akarnak, azt a magyarok nem akarj\u00e1k. Vagy ink\u00e1bb \u00fagy mondan\u00e1m: amit a n\u00e9met kancell\u00e1r asszony akar, a magyarok nem akarj\u00e1k, teh\u00e1t a n\u00e9metek sz\u00e9t akarj\u00e1k osztani az uni\u00f3ba beengedett \u00e9s besz\u00e1ll\u00edtott, ma m\u00e1r nyilv\u00e1nval\u00f3an t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9ben gazdas\u00e1gi migr\u00e1nsokat. Z\u00e1r\u00f3jelben mondom, hogy a mai \u00fcl\u00e9sre \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt anyagok k\u00f6z\u00f6tt szerepel, hogy az id\u00e9n Olaszorsz\u00e1gba \u00e9rkezetteket ha megn\u00e9zz\u00fck, hogy a t\u00edz legnagyobb kibocs\u00e1jt\u00f3 \u00e1llam k\u00f6z\u00fcl egy sincs, ahol h\u00e1bor\u00fa lenne. Teh\u00e1t j\u00f3l l\u00e1that\u00f3, hogy itt a s\u00falypont egy\u00e9rtelm\u0171en a gazdas\u00e1gi bev\u00e1ndorl\u00f3k, a migr\u00e1nsok fel\u00e9 mozdult el. Ezt a n\u00e9metek \u00e9s azok, akik elk\u00f6vett\u00e9k azt a hib\u00e1t, hogy t\u00f6megesen beengedt\u00e9k \u0151ket, sz\u00e9t akarj\u00e1k osztani a t\u00f6bbiek k\u00f6z\u00f6tt: jusson a bajb\u00f3l mindenkinek. Ez a felfog\u00e1s nek\u00fcnk nem szimpatikus, de nemcsak szimp\u00e1ti\u00e1r\u00f3l van sz\u00f3, hanem volt 3,3 milli\u00f3 ember, akik azt mondt\u00e1k, hogy sz\u00f3 sem lehet arr\u00f3l, hogy b\u00e1rki m\u00e1s d\u00f6nthessen a Magyarorsz\u00e1gon \u00e9l\u0151k szem\u00e9ly\u00e9r\u0151l, mint maga Magyarorsz\u00e1g. Ezt az \u00e1ll\u00e1spontot itt k\u00e9pviselni fogom, itt nem t\u00f6rhetnek \u00e1t, ezt ma is meg fogjuk v\u00e9deni. Miut\u00e1n itt egyhang\u00fa d\u00f6nt\u00e9seket kell hozni, ahhoz meg mi is kellen\u00e9nk, ez\u00e9rt az er\u0151nk nagyobb, mint a m\u00e9ret\u00fcnk, meg m\u00e9g tal\u00e1n az esz\u00fcnkn\u00e9l is. Itt egyszer\u0171en ki kell tartani, nem okosnak kell lenni, ki kell tartani, \u00e1llhatatosnak kell lenni \u00e9s t\u0171rni a sz\u00far\u00f3s szemeket \u00e9s a hol ny\u00edlt, hol ravaszkod\u00f3an m\u00e1sodsz\u00e1nd\u00e9k\u00fa, t\u00e1mad\u00f3 nyilatkozatokat. Ezt eddig is j\u00f3l b\u00edrtuk, ezek a ny\u00edlvessz\u0151k tal\u00e1n most is le fognak r\u00f3lunk peregni. Teh\u00e1t itt harcolni fogunk. \u00c9s van m\u00e9g egy \u00fcgy, ami most cs\u00faszik fel a napirendre, hogy kit\u00f6r-e most m\u00e1r valami komoly csetepat\u00e9, vagy k\u00e9s\u0151bb szegez\u00fcnk-e szuronyokat, ezt m\u00e9g nem lehet tudni; itt arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy meg akarj\u00e1k tiltani a rezsics\u00f6kkent\u00e9st. Teh\u00e1t az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy nem fogadja el a rezsics\u00f6kkent\u00e9st. Nemcsak n\u00e1lunk, hanem van m\u00e9g egy k\u00e9t orsz\u00e1g, amelyik ilyesmivel pr\u00f3b\u00e1lja megseg\u00edteni a saj\u00e1t polg\u00e1rait. Egy olyan szab\u00e1lyt akarnak megalkotni, amely megtiltan\u00e1 az orsz\u00e1goknak, hogy \u00e1llamilag hat\u00e1rozz\u00e1k meg az energia \u00e1r\u00e1t b\u00e1rmilyen k\u00f6rben is. Ez alapvet\u0151en \u00e9rinti az embereket, a szeg\u00e9nyeket jobban, mint a j\u00f3m\u00f3d\u00faakat. Becs\u00fcletbeli \u00fcgy, ebben ki kell tartanunk, nem fogunk engedni. Azt, hogy a vita \u00e9lesedik-e, nem tudhatjuk, lehet, hogy ink\u00e1bb tavaszra marad. \u00c9s persze vannak a klasszikus \u00fcgyeink, mint p\u00e9ld\u00e1ul Ukrajna. V\u00edzumot Ukrajn\u00e1nak \u2013 ez a magyar \u00e1ll\u00e1spont. Erk\u00f6lcsileg tarthatatlan az a politika, amit itt folytatunk, vagyis, hogy ugyan az ukr\u00e1nok minden f\u00f6lt\u00e9telt teljes\u00edtettek, m\u00e9gsem adjuk meg nekik a v\u00edzummentess\u00e9get. \u00c9s persze lesz sz\u00f3 arr\u00f3l a kor\u00e1bban ki\u00e1tkozott magyar javaslatr\u00f3l, amely arr\u00f3l sz\u00f3lt, hogy akit kiment\u00fcnk a v\u00edzb\u0151l, azokat tal\u00e1n m\u00e9gsem az uni\u00f3ba kellene behozni, hanem vissza kellene vinni a tenger m\u00e1sik oldal\u00e1ra, a l\u00edbiai partokra. Szerintem ebben az \u00fcgyben is lehet olyan el\u0151rel\u00e9p\u00e9s, amely a j\u00f3zan \u00e9sz ir\u00e1ny\u00e1ba mutat.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, a k\u00f6telez\u0151 kv\u00f3ta \u00fcgy\u00e9ben fog-e v\u00e9t\u00f3joggal \u00e9lni, illetve \u00e9lhet-e ezzel a joggal? Ugyanis a sajt\u00f3ban megjelent n\u00e9h\u00e1ny olyan h\u00edr, hogy igaz\u00e1b\u00f3l nem is olyan egy\u00e9rtelm\u0171 ez a v\u00e9t\u00f3jog ebben az esetben, hogyha m\u00e1sk\u00e9pp \u00e1ll hozz\u00e1 az Eur\u00f3pai Uni\u00f3.A minisztereln\u00f6k\u00f6k tan\u00e1cs\u00e1ban, amit Eur\u00f3pai Tan\u00e1csnak nevez\u00fcnk, csak egyhang\u00fa d\u00f6nt\u00e9st lehet hozni, \u00e9s ha valakinek hi\u00e1nyzik a hangja, akkor az nem egyhang\u00fa, ezt ford\u00edthatjuk v\u00e9t\u00f3nak is. Ez, ugye, egy udvariaskod\u00f3, zs\u00farpubis hangulat\u00fa vil\u00e1g itt, Br\u00fcsszelben. Itt nem szok\u00e1s olyan dszavakat haszn\u00e1lni, mint v\u00e9t\u00f3, de olyat, hogy egyhang\u00fas\u00e1g hi\u00e1nya, lehet. \u00c9n hozz\u00e1 tudok j\u00e1rulni az egyhang\u00fas\u00e1g hi\u00e1ny\u00e1hoz, hogy ilyen \u201ebr\u00fcsszeli\u00fcl\u201d besz\u00e9ljek. Azonban van olyan f\u00f3ruma az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, ahol ez nem \u00edgy \u00e1ll. Ha kicselezik, ha mell\u0151zik, ha f\u00e9lrel\u00f6kik ezt a test\u00fcletet, teh\u00e1t a nemzeteknek nem adj\u00e1k meg a tiszteletet, \u00e9s kiszor\u00edtj\u00e1k \u0151ket a d\u00f6nt\u00e9shozatalb\u00f3l \u2013 volt m\u00e1r erre p\u00e9lda \u2013, megker\u00fclnek minket jogalkot\u00e1si tr\u00fckk\u00f6kkel, akkor van olyan \u00fatvonal, ahol nem tudok v\u00e9t\u00f3zni.\nEU-n k\u00edv\u00fcli menek\u00fcltt\u00e1borokra l\u00e1t es\u00e9lyt? Mekkora vita v\u00e1rhat\u00f3 itt?\nKor\u00e1bban ezt a pat\u00e1s \u00f6rd\u00f6ggel azonos s\u00faly\u00fa javaslatnak tekintett\u00e9k, teh\u00e1t itt minden voltam, csak rendes ember nem, amikor azt mondtam, hogyha m\u00e1r egyszer kiment\u00fcnk valakit a v\u00edzb\u0151l, akkor minek kell behozni, mi\u00e9rt nem vissz\u00fck vissza? Amikor ilyeneket mondtunk, \u00e9s ilyen \u00e1ll\u00e1spontot k\u00e9pviselt\u00fcnk, akkor legink\u00e1bb csak les\u00fajt\u00f3 pillant\u00e1sokat kaptunk, az\u00f3ta ez az \u00e1ll\u00e1spont lassan t\u00f6bbs\u00e9giv\u00e9 v\u00e1lik. Nem mondom, hogy m\u00e1r az, de \u00fagy \u00e9rzem, hogy az esem\u00e9nyek ebbe az ir\u00e1nyba haladnak. De az eg\u00e9sz menek\u00fclt\u00fcgyben, vagy migr\u00e1ns\u00fcgyben a kor\u00e1bban ki\u00e1tkozottak, lebecs\u00fclt, len\u00e9zett \u00e9s megvetett \u00e1ll\u00e1spontok lassan a k\u00f6z\u00f6s \u00e1ll\u00e1spontt\u00e1 v\u00e1lnak, az azokat k\u00e9pvisel\u0151 embereket pedig mint m\u00e9lt\u00f3 partnereket \u00fcdv\u00f6zlik mostans\u00e1g.\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-interjuja-a-888-hu-n", "title": "Orban viktor interjuja a 888 hu n", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k interj\u00faja a 888-hu-n.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nGFG: Mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9 Fidesz?\nOrb\u00e1n Viktor: A Fidesz igazi self-made t\u00f6rt\u00e9net. A Fidesz-sztori arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy j\u00f6n t\u00edz-h\u00fasz-harminc sr\u00e1c valahonnan, fell\u00e1zadnak, eleg\u00fck van a vil\u00e1gb\u00f3l, amely k\u00f6r\u00fclveszi \u0151ket, felhajtj\u00e1k a gall\u00e9rjukat, \u00e9s megcsin\u00e1lj\u00e1k a saj\u00e1t t\u00f6rt\u00e9net\u00fcket. Mi nemcsak politikai \u00e9rtelemben sz\u00e1m\u00edtottunk senkiknek, f\u00f6ldrajzilag is a k\u00f6dbe vesz\u0151 v\u00e9gekr\u0151l j\u00f6tt\u00fcnk. Ami engem illet, tal\u00e1n \u00e9n lehettem az els\u0151 ember a csal\u00e1dban, akinek azt mondt\u00e1k, hogyha van mel\u00f3 a kertben, \u00e9s van lecke, akkor a lecke j\u00f6n el\u0151re. 1982-ben j\u00f6ttem az egyetemre, a buda\u00f6rsi koll\u00e9giumban laktunk, \u00e9s \u00e9n csak a 40-es busszal mertem k\u00f6zlekedni, az jelentett nekem biztons\u00e1got. Azt\u00e1n persze meg\u00e9rtettem, hogy mindent meg lehet tanulni. Ha nagyk\u00e9p\u0171sk\u00f6dnek az \u00e9vfolyamt\u00e1rsaid, akkor el kell olvasni azt a t\u00edz k\u00f6nyvet, megn\u00e9zni azt a h\u00fasz-harminc filmet, amivel le vagy maradva, majd utol\u00e9red \u0151ket. Ezek nem igazi probl\u00e9m\u00e1k, ezek mind megtanulhat\u00f3k. A karakter az, ami nem tanulhat\u00f3. \u00c9s ott a Fideszben er\u0151s karakterek ker\u00fcltek egy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gbe. Olyan emberek, akik csak magukra \u00e9s egym\u00e1sra sz\u00e1m\u00edthattak. Ez\u00e9rt van az is, hogy a Fidesz ma is modernebb, mint b\u00e1rmelyik jelenlegi vet\u00e9lyt\u00e1rsa. Amikor m\u00e1r \u00e9ppen kezden\u00e9nk belemerevedni a dolgokba, akkor k\u00e9pesek vagyunk megr\u00e1zni magunkat, k\u00f6r\u00fcln\u00e9zni, hogy mi van a vil\u00e1gban, olvasni, tanulni, \u00e9rdekl\u0151d\u00e9st mutatni a vil\u00e1g \u00faj dolgai ir\u00e1nt. Ez egy bizonyos szellemi izgalmat tart fenn n\u00e1lunk, de mindez ink\u00e1bb a karakterb\u0151l j\u00f6n, semmint az iskol\u00e1zotts\u00e1gb\u00f3l. S itt van valahol a most megv\u00e1lasztott amerikai eln\u00f6kkel is valamif\u00e9le rokons\u00e1g. Rajta is \u00e9rezni ezt a self-made man mentalit\u00e1st.\nGFG: Ezt a rokons\u00e1got sejthette meg Trump, ez\u00e9rt telefon\u00e1lt?\nOrb\u00e1n Viktor: R\u00e1\u00e9rzett. (nevet\u00e9s)\nGFG: Hogy kell ezt egy\u00e1ltal\u00e1n elk\u00e9pzelni, milyen volt ez a telefonbesz\u00e9lget\u00e9s Trumppal?\nOrb\u00e1n Viktor: Egy igazi amerikaival besz\u00e9ltem, Trump nem egy dolgokat t\u00falbonyol\u00edt\u00f3 politikus, aki m\u00e1r a megsz\u00f3l\u00edt\u00e1ssal is gondban van. Volt k\u00f6z\u00f6s hang. Ez ritka a politik\u00e1ban, f\u0151leg egy nagyhatalom eln\u00f6k\u00e9vel. V\u00e9g\u00fcl is nincs a vil\u00e1gon olyan ember alkotta dolog, amit ne lehetne megv\u00e1ltoztatni. Meg lehet v\u00e1ltoztatni Magyarorsz\u00e1got, meg lehet v\u00e1ltoztatni Eur\u00f3p\u00e1t \u00e9s az Egyes\u00fclt \u00c1llamokat is. Egy orsz\u00e1got megv\u00e1ltoztatni csak olyan embernek van es\u00e9lye, akib\u0151l hi\u00e1nyzik a megfelel\u00e9si k\u00e9nyszer, egyenesen besz\u00e9l, kimondja, amit gondol, \u00e9s ha mond valamit, annak van veleje. Az Egyes\u00fclt \u00c1llamokat megv\u00e1ltoztatni eln\u00f6ki poz\u00edci\u00f3b\u00f3l is gig\u00e1szi, szinte lehetetlen feladat, a legt\u00f6bben meg sem k\u00eds\u00e9relt\u00e9k. Tal\u00e1n majd most.\n\u00c9n harminc \u00e9ve nyomom az ipart, sokf\u00e9le politikai karaktert l\u00e1thattam. Trump \u00e9s csapata nem \u00fagy n\u00e9znek ki, mintha be akarn\u00e1nak iratkozni b\u00e1rmilyen tanfolyamra. Self-made figur\u00e1k j\u00f6nnek, akik \u00f6nmagukban is sikeresek, akik nem \u00fagy kezdik a mondataikat, hogy \u201e\u00e9n is ismerem a nemtudom\u00e9n kicsod\u00e1t\u201d, hanem azt mondj\u00e1k: \u201e\u00e9n azt csin\u00e1ltam, hogy\u201d. \u00c9s \u0151k nagyban csin\u00e1lt\u00e1k azt, hogy. Azt gondolom, hogy az akolmeleg, \u201eegy keretben b\u00e9get\u00fcnk\u201d szoclib vil\u00e1gnak v\u00e9ge van, a t\u00f6bbes sz\u00e1m els\u0151 szem\u00e9ly\u0171 mondatok helyett gyakrabban fogunk hallani egyes sz\u00e1m els\u0151 szem\u00e9lyt: \u201e\u00e9n azt gondolom\u201d, \u201e\u00e9n azt tanultam\u201d, \u201enekem az a tapasztalatom\u201d, \u201e\u00e9n ezt csin\u00e1lom.\u201d Karakteresebb, vag\u00e1nyabb politika ideje j\u00f6n.\nF\u0171r\u00e9sz G\u00e1bor: \u00c9rdekes, hogy ugyanazt kapja Trump, mint amit a magyar korm\u00e1ny is megkap. Ugyanazok a v\u00e1dak, ugyanazok a kritik\u00e1k.\nOrb\u00e1n Viktor: Volt egy status quo, ami nagyj\u00e1b\u00f3l a nyolcvanas \u00e9vek v\u00e9g\u00e9t\u0151l j\u00f6tt l\u00e9tre, \u00e9s ezt szinte mindenki megv\u00e1ltoztathatatlannak gondolta. Olyan rend\u00edthetetlennek hitt pill\u00e9reken nyugodott, minthogy a demokr\u00e1cia csak liber\u00e1lis lehet, Oroszorsz\u00e1g csak ellens\u00e9g lehet, a nemzetk\u00f6zi szervezeteknek mindig igazuk van a nemzetekkel szemben, a szabadpiacnak mindig igaza van az \u00e1llammal szemben, a politikusoknak az emberek helyett az ideol\u00f3gi\u00e1ra kell hallgatniuk. Most az t\u00f6rt\u00e9nik, hogy ezek a rend\u00edthetetlennek t\u0171n\u0151 pill\u00e9rek recsegnek-ropognak, alig-alig tartj\u00e1k m\u00e1r az \u00e9p\u00edtm\u00e9nyt. Akik ezeken a pill\u00e9reken \u00e1llnak, ugyan\u00fagy l\u00e1tj\u00e1k Trumpot, mint minket, csak mivel Amerika nagyobb, sz\u00e1mukra Trump vesz\u00e9lyesebb. De onnan n\u00e9zve, ahonnan \u0151k n\u00e9zik a vil\u00e1got, a m\u00e9retet lesz\u00e1m\u00edtva sok a hasonl\u00f3s\u00e1g.\nF\u0171r\u00e9sz G\u00e1bor: Ellens\u00e9g volt Amerika?\nOrb\u00e1n Viktor: Az amerikai n\u00e9ppel \u00e1ltal\u00e1ban j\u00f3 bar\u00e1ts\u00e1gban voltunk, j\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fcnk volt az amerikai gazdas\u00e1gi szerepl\u0151kkel, viszont egyes amerikai politikusok val\u00f3ban ellens\u00e9gesek voltak, \u00e9s nemcsak vel\u00fcnk, hanem eg\u00e9sz K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1val. Megveszekedetten ellens\u00e9gesek. \u00c9s ha ezt magunkra vett\u00fck volna, akkor megal\u00e1zva \u00e9rezt\u00fck volna magunkat. Odaadtak nek\u00fcnk egy fecnit, \u00e9s azt v\u00e1rt\u00e1k el t\u0151l\u00fcnk, hogy fogadjuk el, amit felt\u00e9telekk\u00e9nt erre \u00edrtak. Abb\u00f3l indultak ki, hogy K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ban k\u00e9tfajta vezet\u0151 van: az egyik korrupt, a m\u00e1sik Putyin embere, vagy az is lehet, hogy mind a kett\u0151 egyszerre, ez\u00e9rt nekik az a dolguk, hogy ezeket a vezet\u0151ket visszaszor\u00edts\u00e1k. Teh\u00e1t a szuverenit\u00e1s viselked\u00e9si norm\u00e1j\u00e1t teljes eg\u00e9sz\u00e9ben z\u00e1r\u00f3jelbe tett\u00e9k, \u00e9s a direkt beavatkoz\u00e1s mellett tett\u00e9k le a voksukat. A yes-man t\u00edpus\u00e1t akart\u00e1k elterjeszteni, hogy j\u00f6nnek, el\u0151adj\u00e1k a felt\u00e9teleiket, \u00e9s itt olyan vezet\u0151k lesznek majd, akik erre csak azt mondj\u00e1k: \u201eyes, sir!\u201d\nEz volt az ellens\u00e9ges viszony szem\u00e9lyes r\u00e9sze, e m\u00f6g\u00f6tt volt egy ideol\u00f3gia is, amit \u0151k nemes egyszer\u0171s\u00e9ggel csak soft powernek neveznek. Ez azonban nemcsak te\u00f3ria, hanem egy\u00fattal k\u00f6rm\u00f6nfont akci\u00f3terv is. NGO-kon, alap\u00edtv\u00e1nyokon, civil szervezeteken, m\u00e9di\u00e1n kereszt\u00fcl \u00e9rv\u00e9nyre juttatni a saj\u00e1t \u00e9rdekeiket; ez volt a c\u00e9l, \u00e9s ezt Soros Gy\u00f6rgy\u00f6n kereszt\u00fcl l\u00e1tt\u00e1k megval\u00f3s\u00edthat\u00f3nak. N\u00e9zz\u00e9tek, a most lezajlott rom\u00e1niai v\u00e1laszt\u00e1son magyarellenes hang \u2013 lesz\u00e1m\u00edtva egy-k\u00e9t ostoba esetet \u2013 l\u00e9nyeg\u00e9ben nem volt. Erre az a magyar\u00e1zat: nem a magyarok voltak a f\u0151 vesz\u00e9ly, hanem Soros Gy\u00f6rgy. A gy\u0151ztesek a Soros-rendszer ellen kamp\u00e1nyoltak, azt mondt\u00e1k, az igazi ellenf\u00e9l nem a t\u00f6red\u00e9kp\u00e1rtok, hanem a Soros \u00e1ltal t\u00e1mogatott NGO-k, alap\u00edtv\u00e1nyok.\nGFG: A Politico szerint a j\u00f6v\u0151 \u00e9v Soros \u00e9ve lesz.\nOrb\u00e1n Viktor: Nem az \u00f6v\u00e9 lesz, hanem r\u00f3la fog sz\u00f3lni; a kett\u0151 nem ugyanaz. Mert mi a logikus v\u00e1lasz a kialakult helyzetre? Minden orsz\u00e1gban azon lesznek, hogy Sorost kiszor\u00edts\u00e1k. Ezt m\u00e1r most lehet \u00e9rz\u00e9kelni Eur\u00f3p\u00e1ban. Felder\u00edtik, honnan j\u00f6ttek a p\u00e9nzek, milyen titkosszolg\u00e1lati \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sek vannak, milyen NGO-k milyen \u00e9rdekeket k\u00e9pviselnek. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9v Soros \u00e9s az \u00e1ltala szimboliz\u00e1lt er\u0151k kiszor\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l fog sz\u00f3lni. Ilyen \u00e9rtelemben teh\u00e1t a Politico j\u00f3slata indokolt.\nGFG: Merkel viszont negyedszer is indul a kancell\u00e1rs\u00e1g\u00e9rt. Innen n\u00e9zve ezt ak\u00e1r viccesnek is lehetne nevezni. Van humora Angela Merkelnek?\nOrb\u00e1n Viktor: Neh\u00e9z megmondani, hogy egy n\u00e9met mikor viccel, \u00e9s mikor gondolja komolyan. Egy biztos: Merkel nem a humorra \u00e9p\u00edti a p\u00e1lyafut\u00e1s\u00e1t. \u0150 igazi er\u0151politikus. \u00dcgyesen \u00e9s tudatosan haszn\u00e1lja az er\u0151t. Ezt be kell l\u00e1tni, f\u00fcggetlen\u00fcl att\u00f3l, hogy menek\u00fclt\u00fcgyben a fr\u00e1szt hozta r\u00e1nk. Nem v\u00e9letlen, hogy \u0151 van legr\u00e9gebben hatalmon Eur\u00f3p\u00e1ban. Tegy\u00fck hozz\u00e1 azt is, hogy a n\u00e9metek eleve nagyon er\u0151sek. M\u00e1rcsak az\u00e9rt is, mert ott vannak mindenhol. Ez\u00e9rt b\u00e1rmilyen \u00e9rdek\u00fctk\u00f6z\u00e9s ad\u00f3dik, egy kisebb orsz\u00e1gnak \u00fagy \u00e9rdemes man\u0151verezni vel\u00fck szemben, hogy a n\u00e9meteknek t\u00f6bbe legyen a leves, mint a h\u00fas, vagyis ne \u00e9rje meg nekik \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni az er\u0151f\u00f6l\u00e9ny\u00fcket. Ne felejts\u00fck el, hogy \u00f6t \u00e9vvel ezel\u0151tt a magyar m\u00e9dia meghat\u00e1roz\u00f3 r\u00e9sze m\u00e9g n\u00e9met tulajdonban volt. Amikor a n\u00e9metekkel konfliktusos \u00e1ll\u00e1spontot k\u00e9pviseltem, m\u00e1snap a n\u00e9met tulajdonban l\u00e9v\u0151 magyar sajt\u00f3 r\u00f6gt\u00f6n ellent\u00e1mad\u00e1st int\u00e9zett. Ez a helyzet m\u00e1ra megv\u00e1ltozott. Ez m\u00e1r egy m\u00e1s vil\u00e1g.\nGFG: \u00c9s mikor lesz nek\u00fcnk Volkswagen\u00fcnk?\nOrb\u00e1n Viktor: Abban, hogy nek\u00fcnk nincsenek vil\u00e1gbrandjeink, komoly szerepet j\u00e1tszik a bels\u0151 piac m\u00e9rete. Egy t\u00edzmilli\u00f3s piaccal eleve neh\u00e9z komoly brandet \u00e9p\u00edteni. \u00c9n nem is ezt c\u00e9lozn\u00e1m meg. B\u00e1r az remek, ha j\u00f6nnek olyan fiatalok, akik megpr\u00f3b\u00e1lnak ilyen dimenzi\u00f3ban gondolkodni, h\u00e1tha kij\u00f6n abb\u00f3l is valami, \u00e9n ink\u00e1bb region\u00e1lis er\u0151k\u00f6zpontokban gondolkodom. M\u00e1r van ilyen\u00fcnk: a MOL, az OTP, a Richter. Ilyenb\u0151l kellene m\u00e9g vagy n\u00e9gy-\u00f6t, \u00e9s ha lenne nyolc-t\u00edz region\u00e1lis k\u00f6zpont\u00fa, ak\u00e1r a r\u00e9gi\u00f3n is t\u00falmutat\u00f3 magyar multi, az m\u00e1r komoly dolog lenne. Megn\u00e9zt\u00fck p\u00e9ld\u00e1ul, hogy csin\u00e1lt\u00e1k mindezt az \u00e9szak-olaszok, a bajorok. Amikor \u00e1tsz\u00e1moltuk az er\u0151ss\u00e9geiket a magyar m\u00e9retekre, azt tal\u00e1ltuk, ha bajor t\u00edpus\u00fa gazdas\u00e1gi szerkezetet \u00e9s stabilit\u00e1st akarunk, akkor nek\u00fcnk 12 ezer exportk\u00e9pess\u00e9ggel b\u00edr\u00f3 kis- \u00e9s k\u00f6z\u00e9pv\u00e1llalkoz\u00e1ssal kellene rendelkezn\u00fcnk. Valahol k\u00e9tezerr\u0151l indultunk, \u00e9s \u00fagy becs\u00fclj\u00fck, hogy most \u00fagy 6 ezer k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n vagyunk. Ezt kecsegtet\u0151bbnek gondolom, mint a l\u00e1tv\u00e1nyos vil\u00e1gbrand\u00e9p\u00edt\u00e9seket.\nT\u00f3th Dalma: Maradjunk m\u00e9g egy kicsit Merkeln\u00e9l. \u0150 betiltan\u00e1 a burk\u00e1t, \u00d6n betiltan\u00e1?\nOrb\u00e1n Viktor: Sznobul \u00fagy kell mondani, hogy igazi paradoxonnal \u00e1llunk szemben. A k\u00edgy\u00f3 a saj\u00e1t fark\u00e1ba harap. A liber\u00e1lis megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s \u00f6nmaga c\u00e1folat\u00e1ba fordul, \u00e9n az eg\u00e9szet sz\u00e1jt\u00e1tva figyelem. Azt mondani, hogy bej\u00f6hetsz az orsz\u00e1gomba, majd megmondani, hogy mit hordhatsz, \u00e9s mit nem, ezt j\u00f3zan \u00e9sszel neh\u00e9z felfogni. Becs\u00fcletesebb dolog azt mondani, nem l\u00e1tlak sz\u00edvesen, maradj k\u00edv\u00fcl, mert el\u0151re l\u00e1tom, hogy mi lesz ebb\u0151l. Ha viszont valakit beengedek \u2013 nem t\u00f6megesen, hanem vend\u00e9gk\u00e9nt \u2013, akkor nem sanyargatom, hanem azt mondom, hogy szabad ember vagy, azt csin\u00e1lsz, amit akarsz, ha betartod a t\u00f6rv\u00e9nyeket. Ha burk\u00e1ban akarsz j\u00e1rni, akkor burk\u00e1ban j\u00e1rsz, ha vend\u00e9gem vagy, szabad vagy. De t\u00f6megesen beengedni, majd megijedni nem j\u00f3 politika. Azt hiszem, egy s\u00falyos hiba k\u00e9ts\u00e9gbeesett korrig\u00e1l\u00e1si k\u00eds\u00e9rlet\u00e9r\u0151l van sz\u00f3. Aff\u00e9le ut\u00f3v\u00e9dharcr\u00f3l.\nKetipisz Sztavrosz: Mit sz\u00f3l hozz\u00e1, hogy Virgin\u00e1ban betiltott\u00e1k a Huckleberry Finnt? (Virginia \u00e1llamban n\u00e9h\u00e1ny napja kitiltottak az iskolai tananyagb\u00f3l k\u00e9t vil\u00e1girodalmi remekm\u0171vet az\u00e9rt, mert gyakran el\u0151fordul benn\u00fck a nigger \u2013 magyar n\u00e9ger \u2013 kifejez\u00e9s. \u00c9vek \u00f3ta megy a huzavona amerikai \u00e1llamokban arr\u00f3l, hogy ki kell cser\u00e9lni a reg\u00e9nyekben ezeket a szavakat - a szerk.)\nOrb\u00e1n Viktor: De hiszen ez egy h\u00edres rasszizmus elleni k\u00f6nyv! Ezt h\u00edvom \u00e9n liber\u00e1lis aberr\u00e1ci\u00f3nak.\nGFG: V\u00e9ge van, v\u00e9ge lesz, vagy soha sem lesz v\u00e9ge a liber\u00e1lis aberr\u00e1ci\u00f3nak?\nOrb\u00e1n Viktor: Semmi nem t\u0171nik el sohasem teljesen. K\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 form\u00e1kban \u00e9s hull\u00e1mokban el\u0151bb vagy ut\u00f3bb minden visszaj\u00f6n. Az \u00e9ppen adott korban \u00e9l\u0151k felel\u0151ss\u00e9ge, hogy melyek lesznek az ar\u00e1nyok. Hogy ma a liber\u00e1lis aberr\u00e1lts\u00e1gok milyen teret nyernek, azon m\u00falik, hogy a most \u00e9l\u0151 emberek k\u00f6r\u00e9ben ez milyen visszhangra tal\u00e1l. Minden rajtunk m\u00falik. Minden visszaj\u00f6het, ha mi \u00fagy akarjuk, \u00e9s semmi nem j\u00f6n vissza, ha mi nem akarjuk. Ez legink\u00e1bb a mi d\u00f6nt\u00e9s\u00fcnk.\nGFG: Mintha a \u201evan-e jogunk a saj\u00e1t d\u00f6nt\u00e9s\u00fcnkh\u00f6z vit\u00e1t\u201d v\u00edvn\u00e1nk Br\u00fcsszellel is. Br\u00fcsszel bele akar sz\u00f3lni az energia\u00e1rakba, kett\u0151s m\u00e9rc\u00e9t alkalmaz, k\u00f6telezetts\u00e9gszeg\u00e9si elj\u00e1r\u00e1st ind\u00edt.\nOrb\u00e1n Viktor: Br\u00fcsszelben a l\u00e9nyeges poz\u00edci\u00f3kat a globalista-liber\u00e1lis, status qu\u00f3t k\u00e9pvisel\u0151 er\u0151k tartj\u00e1k k\u00e9zben. \u0150k tudnak egym\u00e1sr\u00f3l, \u00f6ssze is vannak egym\u00e1ssal szervezve, ismerik egym\u00e1st, egyfajta m\u00f3don gondolkodnak, Br\u00fcsszelt egy ilyen szem\u00e9lyk\u00f6zi h\u00e1l\u00f3 uralja. A magunkfajta kereszt\u00e9ny, nemzeti eur\u00f3paiaknak itt nem osztanak lapot. Az \u0151 c\u00e9ljaik ellent\u00e9tesek a magyar \u00e9rdekekkel. Az \u0151 fej\u00fckben egy \u00e1ltaluk megszervezett \u00e9s uralt Eur\u00f3pai Egyes\u00fclt \u00c1llamok a c\u00e9l. A mi fej\u00fcnkben meg nem ez van. Nek\u00fcnk ez\u00e9rt Br\u00fcsszelben a l\u00e1that\u00f3 \u00e9s nem l\u00e1that\u00f3 poz\u00edci\u00f3t birtokl\u00f3 er\u0151s emberek legink\u00e1bb a vitapartnereink, riv\u00e1lisaink, s\u0151t n\u00e9ha az ellenfeleink is. Nem szem\u00e9lyes \u00fcgy ez, ink\u00e1bb struktur\u00e1lis. Ez a d\u00f6nt\u0151 k\u00e9rd\u00e9s, az \u00f6sszes t\u00f6bbi ennek a l\u00e9nyegi szellemi \u00e9s \u00e9rdekellent\u00e9tnek a kivet\u00fcl\u00e9se. Hogy mondjak egy p\u00e9ld\u00e1t: Br\u00fcsszel bele akar sz\u00f3lni az energia\u00e1rakba. Meg akarja tiltani a rezsics\u00f6kkent\u00e9st. Ezt nem fogjuk hagyni. A vil\u00e1g nem abba az ir\u00e1nyba megy, hogy Br\u00fcsszelb\u0151l dikt\u00e1ljanak a nemzet\u00e1llamoknak. Br\u00fcsszelben m\u00e9g mindig ford\u00edtva \u00fclnek a lovon, ez\u00e9rt nem l\u00e1tj\u00e1k, hogy egym\u00e1s ut\u00e1n buknak meg azok, akik szembemennek az emberek akarat\u00e1val. Az eur\u00f3pai emberek ragaszkodnak a nemzet\u00fckh\u00f6z, a nemzet\u00fck f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9hez.\nF\u0171r\u00e9sz G\u00e1bor: Nem arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy mintha mindenhol egy l\u00e1zad\u00e1s t\u00f6rne ki ezzel a status qu\u00f3val szemben?\nOrb\u00e1n Viktor: De igen. Meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy 2017 a l\u00e1zad\u00e1s \u00e9ve lesz. Hogy ezt a l\u00e1zad\u00e1st azt\u00e1n leverik-e vagy sem, az egy m\u00e1sik t\u00f6rt\u00e9net. Ausztri\u00e1ban egyel\u0151re siker\u00fclt k\u00e9sleltetni. Olaszorsz\u00e1gban nem tudt\u00e1k leverni, Amerik\u00e1ban nem tudt\u00e1k leverni. J\u00f6v\u0151re v\u00e1laszt\u00e1sok lesznek N\u00e9metorsz\u00e1gban, Hollandi\u00e1ban, Franciaorsz\u00e1gban. Sok minden t\u00f6rt\u00e9nhet. Az alapk\u00e9rd\u00e9seket tekintve k\u00e9t l\u00e1zad\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nik egyszerre. Van egyfel\u0151l egy l\u00e1zad\u00e1s a k\u00f6z\u00e9poszt\u00e1ly r\u00e9sz\u00e9r\u0151l. Ennek vil\u00e1ggazdas\u00e1gi gy\u00f6kere van. Amerik\u00e1ban szerintem a k\u00f6z\u00e9poszt\u00e1ly l\u00e1zad\u00e1s\u00e1t l\u00e1ttuk, ez\u00e9rt vesztett a Clinton kl\u00e1n. A Brexit is err\u0151l sz\u00f3lt. \u00c9s a legfrissebb elemz\u00e9sek azt mutatj\u00e1k, hogy valami hasonl\u00f3 megy v\u00e9gbe Franciaorsz\u00e1gban is: a magukra hagyottak, a kiszolg\u00e1ltatottak keresik a kiutat, \u00e9s ez a mag\u00e1rahagyatotts\u00e1g v\u00e1lik politikai szavazatt\u00e1. \u00c9s van egy nemzeti t\u00edpus\u00fa l\u00e1zad\u00e1s is. Az Eur\u00f3pai Egyes\u00fclt \u00c1llamok h\u00edvei most \u00e9ppen lopakodva csorb\u00edtj\u00e1k az egyes nemzetek szuverenit\u00e1s\u00e1t a menek\u00fclt\u00fcgy k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben. Hat\u00e1sk\u00f6r-\u00e1tcsoportos\u00edt\u00e1sokat hajtanak v\u00e9gre a nemzetek rov\u00e1s\u00e1ra. A nemzetek ez ellen l\u00e1zadnak. Ez egy val\u00f3s\u00e1gos szuverenit\u00e1sk\u00fczdelem. S mindezt k\u00f6rbefonja a politikai korrekts\u00e9g, az elszigetel\u00e9s, a megb\u00e9lyegz\u00e9s elleni szellemi l\u00e1zad\u00e1s. Ez a l\u00e1zad\u00e1s 2016-ban elkezd\u0151d\u00f6tt, j\u00f6v\u0151re m\u00e9g ink\u00e1bb kiteljesedik, ez\u00e9rt mondom, hogy 2017 a l\u00e1zad\u00e1s \u00e9ve lesz.\nGFG: Hogy lehet l\u00e1zadni korm\u00e1nyr\u00f3l? Nincs itt ellentmond\u00e1s?\nOrb\u00e1n Viktor: Nem a korm\u00e1ny l\u00e1zad, hanem az emberek, \u00e9s mi azt k\u00e9pviselj\u00fck, amit az emberek akarnak. Ez a mi politikai genomunk. Szabads\u00e1gharcos n\u00e9p vagyunk. Erej\u00e9vel vissza\u00e9l\u0151, elnyom\u00e1sra jelentkez\u0151 hatalmass\u00e1g van \u00e9pp el\u00e9g. Itt vannak a nagy konszernek, amelyek extraprofitot akarnak, \u00e9s ez nem esik egybe a magyar emberek \u00e9rdekeivel. Itt vannak az eur\u00f3pai int\u00e9zm\u00e9nyek, amelyek hat\u00e1sk\u00f6r\u00f6ket akarnak elvonni. Itt vannak ezek a szabadkereskedelmi szerz\u0151d\u00e9sek, amelyek \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben ak\u00e1r lehetn\u00e9nek j\u00f3k is nek\u00fcnk, de r\u00e9szleteikben m\u00e9gis rosszak. Minket nem zavar az elitellenes hangulat, s\u0151t! Term\u00e9szetes, hogy szembemenj\u00fcnk b\u00e1rmilyen nagyokossal. \u00c9s ha nem csontosodunk bele a korm\u00e1nyz\u00e1s karossz\u00e9keibe, akkor meg fogjuk tal\u00e1lni a k\u00f6z\u00f6s hangot az emberekkel.\nGFG: A sok gy\u0151zelem \u00e9s hatalom nem sz\u00e1llt a Fidesz fej\u00e9be?\nOrb\u00e1n Viktor: A Fidesz egy nagy n\u00e9pp\u00e1rt, t\u00f6bb t\u00edzezer fejet sz\u00e1ml\u00e1l. Nem l\u00e1tok bele mindegyikbe. A siker olyan, mint a szesz; kinek jobban meg\u00e1rt, kinek kev\u00e9sb\u00e9. Nem mond igazat, aki tagadja. De ezt minden politikusnak kezelnie kell, k\u00fcl\u00f6nben ugyan\u00fagy j\u00e1r, mint az alkohollal. J\u00f6n a durva kij\u00f3zanod\u00e1s, m\u00e1snaposs\u00e1g, fejf\u00e1j\u00e1s, \u00e9s kint tal\u00e1lhatja a c\u00f3km\u00f3kj\u00e1t az ajt\u00f3 el\u0151tt.\nGFG: Van korrupci\u00f3?\nOrb\u00e1n Viktor: A rosszra val\u00f3 hajlam egyid\u0151s az emberrel, \u00edgy a korrupci\u00f3 is. Ahogy minden b\u0171n ellen, a korrupci\u00f3 ellen is k\u00fczd\u00fcnk. Ez sohasem ker\u00fcl le a napirendr\u0151l. Igyekszik az ember olyan munkat\u00e1rsakat v\u00e1lasztani, akikben megb\u00edzik, akikr\u0151l felt\u00e9telezi, hogy nem engednek a k\u00eds\u00e9rt\u00e9snek. A korrupci\u00f3t bizony\u00edtani neh\u00e9z, korrupci\u00f3val v\u00e1dolni ann\u00e1l k\u00f6nnyebb. Azt bizony\u00edtani, hogy a v\u00e1d hamis, nem t\u00f6rt\u00e9nt korrupci\u00f3, gyakorlatilag lehetetlen. Bizony\u00edt\u00e9kok h\u00edj\u00e1n v\u00e1dolni b\u00e1rkit is r\u00e1galmaz\u00e1s, ami ugyanolyan b\u0171n, mint a korrupci\u00f3. Magyarorsz\u00e1gon negyven \u00e9v diktat\u00fara volt, a ravaszkod\u00e1s, a kiskapukeres\u00e9s, a tr\u00fckk\u00f6z\u00e9s, a pult alatti \u00fcgyesked\u00e9s az \u00e9let r\u00e9sz\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt. A m\u00e1sik cs\u00fanya \u00f6r\u00f6ks\u00e9ge annak a korszaknak az irigys\u00e9g, mint alap\u00e1ll\u00e1s. Az a mentalit\u00e1s, hogyha valaki sikeres, az csak gyan\u00fas lehet. Ez a hozz\u00e1\u00e1ll\u00e1s csak lefel\u00e9 vihet mindenkit, \u00e9s lefel\u00e9 viszi az eg\u00e9sz orsz\u00e1got. Egym\u00e1s siker\u00e9nek \u00f6r\u00fclni kell, az visz felfel\u00e9.\nHorv\u00e1th J\u00f3zsef Gy\u00f6rgy: Mi motiv\u00e1lja m\u00e9g, mi hajtja?\nOrb\u00e1n Viktor: Vagyis mikor \u00e9rzi az ember legink\u00e1bb \u00fcresnek mag\u00e1t? El\u00e1rulom: a gy\u0151zelem m\u00e1snapj\u00e1n. Ilyenkor sz\u00fcletik meg a felismer\u00e9s, hogy a gy\u0151zelem nem \u00f6nmag\u00e1\u00e9rt val\u00f3. B\u00e1r a tizenkettedik menetben mindent elhom\u00e1lyos\u00edt a k\u00fczdelem, de m\u00e1snap m\u00e1r tudja az ember: nem az volt a c\u00e9l, hogy nyerj\u00fcnk, az csak egy eszk\u00f6z. Ha az ember magyarnak sz\u00fcletik, akkor el\u0151bb-ut\u00f3bb r\u00e1j\u00f6n, hogy ezzel feladatot \u00e9s k\u00fcldet\u00e9st is kapott. Ezt a politik\u00e1ban k\u00f6nnyen le lehet ford\u00edtani. \u00c9n ebbe n\u0151ttem bele. Magyarnak lenni k\u00fcldet\u00e9s, feladat, misszi\u00f3, mel\u00f3. Egy magyar nyelven fel\u00e9p\u00fclt, magyar \u00e9szj\u00e1r\u00e1sra \u00e9p\u00fclt, nagyszer\u0171, ezer\u00e9ves civiliz\u00e1ci\u00f3t idegenek k\u00f6z\u00f6tt, mag\u00e1nyosan ezen a helyen megtartani, feler\u0151s\u00edteni, tov\u00e1bbvinni. \u00c9n ez\u00e9rt dolgozom, ez visz engem el\u0151re. Csak laz\u00e1n, g\u00f6rcs \u00e9s p\u00e1tosz n\u00e9lk\u00fcl, der\u0171sen, szeretettel.\nGFG: Ki a legkem\u00e9nyebb ellenf\u00e9l?\nOrb\u00e1n Viktor: Mindig \u00f6nmagad. A mindenkiben megb\u00faj\u00f3 rosszra val\u00f3 hajlamot kell legy\u0151zni. P\u00e9ld\u00e1ul, hogy reggel jobb \u00e1gyban maradni, mint felkelni. Az \u00e9letem sor\u00e1n erre j\u00f6ttem r\u00e1. (nevet\u00e9s) Saj\u00e1t magad legy\u0151z\u00e9se a legkem\u00e9nyebb ellenf\u00e9l, mert mindig t\u00f6bb van benned, mint amit kihozol magadb\u00f3l.\nHorv\u00e1th J\u00f3zsef Gy\u00f6rgy: Ki volt a legkem\u00e9nyebb politikai ellenf\u00e9l?\nOrb\u00e1n Viktor: Horn. \u0150 volt a legnehezebb. Isten nyugosztalja! Az \u00f6nmag\u00e1t t\u00fal\u00e9lt, sz\u00edv\u00f3s szoci vil\u00e1g \u00e1lneve Horn Gyula volt. Megtestes\u00edtette mindazt, amit le akartunk gy\u0151zni, magunk m\u00f6g\u00f6tt akartunk hagyni. Horn komoly ellenf\u00e9l volt, dac\u00e1ra annak, hogy \u0151t v\u00e9g\u00fcl legy\u0151ztem. Ez olyan brav\u00far volt, mint ahogy a tizenn\u00e9gy \u00e9ves Egerszegi Krisztina csusszant be els\u0151k\u00e9nt a k\u00e9t debella NDK-s \u00fasz\u00f3n\u0151 k\u00f6z\u00f6tt.\nGFG: Ki a faszagyerek?\nOrb\u00e1n Viktor: Pusk\u00e1s \u00d6csi. Ez eld\u0151lt, nincs kiad\u00f3 hely. A legnagyobb t\u00f6rt\u00e9net Pusk\u00e1s \u00d6csi\u00e9. \u00c9s ez a mi t\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk, velej\u00e9ig magyar t\u00f6rt\u00e9net.\nGFG: Mi lesz az orsz\u00e1ggal t\u00edz \u00e9v m\u00falva?\nOrb\u00e1n Viktor: Er\u0151sebbek lesz\u00fcnk \u00e9s gazdagabbak. Nem kell ezt t\u00falbonyol\u00edtani. Rajtunk m\u00falik. Rajtunk magyarokon, senki m\u00e1son. El\u0151sz\u00f6r is azon, hogy mire tartjuk magunkat. Hisz\u00fcnk-e Magyarorsz\u00e1gban \u00e9s a magyars\u00e1gunk erej\u00e9ben? Hisz\u00fcnk-e egym\u00e1sban? \u00d6r\u00fcl\u00fcnk egym\u00e1s sikereinek, vagy ink\u00e1bb irigyked\u00fcnk \u00e9s egym\u00e1s ellen \u00e1sk\u00e1l\u00f3dunk? Ha hisz\u00fcnk Magyarorsz\u00e1gban, a magyar emberekben, egym\u00e1sban, akkor sz\u00e9p j\u00f6v\u0151 el\u0151tt \u00e1llunk. Egy \u00f6sszetart\u00f3, er\u0151s nemzet kell, amelyik ki\u00e1ll mag\u00e1\u00e9rt, nem hagyja mag\u00e1t, nem huny\u00e1szkodik meg senki el\u0151tt, \u00e9s v\u00e9gigmegy az \u00faton, amin elindultunk. Sok m\u00falik azon is, hogy mit adunk \u00e1t a k\u00f6vetkez\u0151 nemzed\u00e9keknek. Egy orsz\u00e1g mindig olyann\u00e1 lesz, amilyenn\u00e9 a gyerekeinket nevelj\u00fck. Ha j\u00f3 p\u00e9ld\u00e1t mutatunk nekik, ha \u0151ket is arra nevelj\u00fck, hogy ne a k\u00f6nnyebb utat keress\u00e9k, hanem a saj\u00e1t \u00fatjukat m\u00e9g akkor is, amikor nehezebbnek t\u0171nik, akkor az orsz\u00e1g \u00fajra naggy\u00e1 lehet. Mit \u00fczen Amerika? Tegy\u00fck naggy\u00e1 \u00fajra Magyarorsz\u00e1got!\nGFG: K\u00f6zeleg az \u00e9v v\u00e9ge. Hogyan bulizik egy minisztereln\u00f6k? Egy\u00e1ltal\u00e1n: mi f\u00e9r bele egy napj\u00e1ba?\nOrb\u00e1n Viktor: \u00c9n r\u00e9g\u00f3ta a folyamatosan megfigyelt emberek kateg\u00f3ri\u00e1j\u00e1ban vagyok. Amit ti bulinak h\u00edvtok, az nekem m\u00e1r nem adatik meg. Borom viszont van otthon, felteszem Cseh Tam\u00e1st, \u00e9s akkor minden a hely\u00e9re ker\u00fcl. Az ember felkel reggel, \u00e9s b\u00e1r \u00e9jszaka is dolgozott, megk\u00fczd a kih\u00edv\u00e1ssal, hogy k\u00e9pes-e p\u00e9ld\u00e1t mutatni a gyerekeinek, hogy el\u0151bb kel fel, mint \u0151k. Azt\u00e1n az is eld\u0151l, hogy Anik\u00f3 viszi-e a gyerekeket az iskol\u00e1ba vagy \u00e9n. Ha ez megvan, bemegyek a tornyosba, az aut\u00f3 h\u00e1ts\u00f3 \u00fcl\u00e9s\u00e9n v\u00e9gigolvasom a Nemzeti Sportot, hogy a vil\u00e1g fontos esem\u00e9nyei nehogy elsurranjanak mellettem. Be\u00e9rve \u00e1tn\u00e9zem a h\u00edreket, erre adok f\u00e9l \u00f3r\u00e1t, reggeli vagy van, vagy nincs. Ink\u00e1bb nincs. Azt\u00e1n elkezd\u0151dik az \u00e9let. J\u00f6nnek az emberek \u00e9s az \u00fcgyek egym\u00e1s ut\u00e1n att\u00f3l f\u00fcgg\u0151en, hogy mir\u0151l sz\u00f3l a nap. Ma p\u00e9ld\u00e1ul inn\u00e9t hazamegyek, kivasalom a nadr\u00e1gomat, \u00e9s elmegyek a fideszes k\u00e9pvisel\u0151k \u00e9vz\u00e1r\u00f3 estj\u00e9re, ahol besz\u00e9det kell mondanom. Ami az eb\u00e9det illeti, ha katona lenn\u00e9k, akkor kantint mondan\u00e9k, \u00edgy ink\u00e1bb a menza a helyes kifejez\u00e9s, az Orsz\u00e1gh\u00e1zban l\u00e9v\u0151 menz\u00e1r\u00f3l fel szoktam hozatni a kosztomat. Tegnap ettem egy remek s\u00fclt diszn\u00f3m\u00e1jat. Kis \u00f6r\u00f6m is \u00f6r\u00f6m. K\u00f6zben persze olvasni kell, ez cs\u00faf szok\u00e1s. Nem polg\u00e1ri, tal\u00e1n m\u00e9g plebejusnak sem mondan\u00e1m, de annyi a mel\u00f3, hogy nem ker\u00fcl \u00e1t mag\u00e1t\u00f3l a munka az elv\u00e9gzend\u0151kb\u0151l az elv\u00e9gzettek oldal\u00e1ra. Azt\u00e1n verkli tov\u00e1bb. Ha szerencs\u00e9m van, lemegyek este edzeni Felcs\u00fatra, de \u00e1ltal\u00e1ban nincs szerencs\u00e9m. \u00dagyhogy bent maradok 10-ig, 11-ig, azt\u00e1n m\u00e1snap kezd\u0151dik minden el\u00f6lr\u0151l.\nP\u00f6rge B\u00e9la: Kinek szurkol?\nOrb\u00e1n Viktor: A focik\u00e9rd\u00e9sekt\u0151l a minisztereln\u00f6k el van tiltva, de az\u00e9rt elmondom: a Felcs\u00fatnak szurkolok, Akad\u00e9mi\u00e1t is alap\u00edtottam. Ha majd egyszer nyugd\u00edjba megyek, ide j\u00f6v\u00f6k vissza \u2013 ellenfeleim legnagyobb \u00f6r\u00f6m\u00e9re. A fiatalokban b\u00edzom. R\u00e1ad\u00e1sul vissza is fiatal\u00edtanak.\nKetipisz Sztavrosz: Van kedvenc filmje?\nOrb\u00e1n Viktor: Vannak kultikus filmek, amelyekre az ember eml\u00e9kszik, a \u201eVolt egyszer egy Vadnyugat\u201d ilyen. A Clint Eastwood-filmeket is szeretem. A Gran Torin\u00f3t a \u201eVolt egyszer egy Vadnyugat\u201d mell\u00e9 nyugodtan be is \u00edrhatjuk. Vagy Denzel Washington K\u00e9nyszerlesz\u00e1ll\u00e1s\u00e1t. A gyerekek is sokat seg\u00edtenek. Nekik kedvenc filmjeik vannak, \u00e9s ezeket k\u00f6telez\u0151 megn\u00e9zni. A nagy sl\u00e1ger a \u201eB\u00fcszkes\u00e9g \u00e9s bal\u00edt\u00e9let,\u201d ezt l\u00e1ttam legal\u00e1bb f\u00e9l tucatszor, az \u00f6sszes l\u00e1nygyerekem ott h\u00fcpp\u00f6g rajta.\n(888.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-kozep-europa-egy-terseg-sorsa-a-tortenelem-sodraban-cimu-wac-aw-felczak-professzor-szuletesenek-100-evforduloja-alkalmabol-szervezett-emlekulesen", "title": "Orban viktor beszede kozep europa egy terseg sorsa a tortenelem sodraban cimu wac aw felczak professzor szuletesenek 100 evforduloja alkalmabol szervezett emlekulesen", "talk": "\n\n  2016. december 9. Krakk\u00f3 (Krak\u00f3w)\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAmikor itt \u00e1llok \u00d6n\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt ebben az eleg\u00e1ns \u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gteljes teremben, az jut eszembe, hogy vajon j\u00f3l d\u00f6nt\u00f6ttem-e, amikor a tudom\u00e1nyba val\u00f3 bel\u00e9p\u00e9s helyett a politik\u00e1t v\u00e1lasztottam hivat\u00e1sul harminc-egyn\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt. Amikor ma itt tal\u00e1lkozunk, ez a tal\u00e1lkoz\u00f3 egy olyan pillanatban j\u00f6n l\u00e9tre, amikor a mi t\u00e1gabb haz\u00e1nk, Eur\u00f3pa egy politikai, gazdas\u00e1gi \u00e9s technol\u00f3giai korszakv\u00e1lt\u00e1s hat\u00e1r\u00e1n \u00e1ll. Eur\u00f3paiak vagyunk, lengyelek is \u00e9s magyarok is, \u00e9s az ilyen korszakv\u00e1lt\u00e1sok mindig \u00f6nreflexi\u00f3t v\u00e1ltanak ki bel\u0151l\u00fcnk, \u00e9s ez\u00e9rt \u00e9rt\u00e9krendek vit\u00e1j\u00e1v\u00e1 is v\u00e1lnak. Ide kapcsol\u00f3dik az, amit az el\u0151bb hallhattunk, hogy a magyarok tehets\u00e9gtelenek a konspir\u00e1ci\u00f3ban. Ez igaz, hiszen mi egy k\u00e1v\u00e9h\u00e1zi n\u00e9p vagyunk, \u00e9s a k\u00e1v\u00e9h\u00e1z l\u00e9nyege nem a k\u00e1v\u00e9, hanem a j\u00f3l \u00e9rtes\u00fclts\u00e9g. Ez\u00e9rt is vezett\u00fck be a magyar politik\u00e1ban azt a paradoxonnak t\u0171n\u0151 kifejez\u00e9st, ami \u00fagy hangzik, hogy ny\u00edlt \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s. \u00c9s most, amikor Eur\u00f3pa korszakv\u00e1lt\u00e1s hat\u00e1r\u00e1n \u00e1ll, \u00e9s mi a kereszt\u00e9ny gy\u00f6kerekhez val\u00f3 visszat\u00e9r\u00e9st szeretn\u00e9nk el\u00e9rni Eur\u00f3p\u00e1ban, akkor egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt ezt egy ny\u00edlt \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9snek tekintj\u00fck.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAz \u00e9n tisztem ma itt az, hogy egy eml\u00e9kbesz\u00e9dben eml\u00e9kezzek meg Felczak professzor \u00farr\u00f3l. A mai napon, ezen a konferenci\u00e1n \u2013 jobb, ha ezt egyenesen bevallom \u00d6n\u00f6knek \u2013 elfogult vagyok. Az elfogults\u00e1got manaps\u00e1g hibak\u00e9nt, v\u00e9tekk\u00e9nt kezelik, pedig alapja val\u00f3j\u00e1ban egy er\u00e9ny, ugyanis ez nem m\u00e1s, mint a bar\u00e1ts\u00e1g. Amikor bar\u00e1tokkal vagyunk egy\u00fctt, nem tudunk elfogulatlanok lenni; ha m\u00e9gis, g\u00f6rcs\u00f6sen \u00fagy tesz\u00fcnk, mintha elfogulatlanok lenn\u00e9nk, s abb\u00f3l csak mesterk\u00e9lts\u00e9g, hamiss\u00e1g vagy k\u00ednos id\u00e9tlens\u00e9g fakad. Minket, magyarokat sokszor v\u00e1doltak p\u00e9ld\u00e1ul Berlinben a II. vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa idej\u00e9n, \u00e9s v\u00e1doltak Moszkv\u00e1ban az \u00f6tvenes \u00e9vekben, hogy rendk\u00edv\u00fcl elfogultak vagyunk a lengyelek ir\u00e1nt. Mi ezt a v\u00e1dat mindig dics\u00e9retnek vett\u00fck azzal a kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9ssel, hogy a lengyelek \u00e9s magyarok k\u00f6z\u00f6tt ez az elfogults\u00e1g k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s. Sz\u00f3val j\u00f3 magyar szok\u00e1s szerint szeretn\u00e9m kifejezni Lengyelorsz\u00e1g, Krakk\u00f3 v\u00e1rosa \u00e9s a Jagell\u00f3 Egyetem fel\u00e9 Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a magyar nemzet tisztelet\u00e9t \u00e9s nagyrabecs\u00fcl\u00e9s\u00e9t. El\u00e9g csak k\u00f6rbepillantani az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban, \u00e9s l\u00e1thatjuk, hogy a lengyel \u00e9s a magyar t\u00f6rt\u00e9nelem nem v\u00e9letlen egybees\u00e9sek, hanem szem\u00e9lyes k\u00f6tel\u00e9kek s\u0171r\u0171 sz\u00f6ved\u00e9ke. Ez a bar\u00e1ts\u00e1g hozz\u00e1tartozik a magyar nemzeti azonoss\u00e1ghoz. Hozz\u00e1tartozik a magyarok hazaszeretetr\u0151l \u00e9s a szabads\u00e1gr\u00f3l alkotott k\u00f6z\u00f6s k\u00e9p\u00e9hez. Mi, magyarok \u00fagy tekintj\u00fck, hogy a lengyelekkel \u00e9let-, eml\u00e9kezet- \u00e9s sorsk\u00f6z\u00f6ss\u00e9gben vagyunk, \u00fagy gondoljuk, hogy ez a lengyel\u2013magyar bar\u00e1ts\u00e1g tal\u00e1n p\u00e9ld\u00e1tlan jelens\u00e9g is a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelemben. Ennek a sorsk\u00f6z\u00f6ss\u00e9gnek a s\u00faly\u00e1t tal\u00e1n az is mutatja \u2013 reflekt\u00e1lok most itt az el\u0151ttem elhangzott el\u0151ad\u00e1sokra \u2013, hogy a II. vil\u00e1gh\u00e1bor\u00faban mi a vesztes \u00e9s b\u0171n\u00f6s oldalon voltunk, a lengyelek pedig a gy\u0151ztes \u00e9s az \u00e1ldozat oldal\u00e1n, de v\u00e9g\u00fcl az t\u00f6rt\u00e9nt, hogy a lengyelek azt kapt\u00e1k jutalmul, amit a magyarok b\u00fcntet\u00e9s\u00fcl: szovjet megsz\u00e1ll\u00e1st \u00e9s kommunizmust. Mi ez, ha nem a sorsk\u00f6z\u00f6ss\u00e9g bizony\u00edt\u00e9ka?\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nHasonl\u00f3k\u00e9ppen: \u00e9n most ezt a r\u00f6gt\u00f6nz\u00f6tt kis eml\u00e9kbesz\u00e9det annak az egyetemnek a term\u00e9ben tartom, amelyet egy magyar kir\u00e1lyl\u00e1nyb\u00f3l lett lengyel kir\u00e1lyn\u0151 tett Eur\u00f3pa egyik legel\u0151kel\u0151bb fels\u0151oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9ny\u00e9v\u00e9 m\u00e9g a XV. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben, \u00e9s egy olyan egyetem term\u00e9ben besz\u00e9lhetek, amelynek egyik f\u00e9nykor\u00e1ban minden \u00f6t\u00f6dik di\u00e1k Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l \u00e9rkezett. \u00c9s persze elfogult vagyok, hiszen itt van Ko\u017ami\u0144ski professzor \u00far is a t\u00e1rsas\u00e1gunkban, \u00e9s m\u00e9g j\u00f3l eml\u00e9kszem az \u0151 tett\u00e9re, amellyel egy mor\u00e1lis l\u00e9ket \u00fct\u00f6tt a magyar kommunizmus haj\u00f3test\u00e9n m\u00e9g a nyolcvanas \u00e9vek v\u00e9ge fel\u00e9, amikor kez\u00fcnkbe adta, az \u0151 koll\u00e9gium\u00e1val \u00e1tellenben l\u00e9v\u0151 koll\u00e9giumban lak\u00f3 di\u00e1kok kez\u00e9be adta a Molotov\u2013Ribbentrop-paktum lengyel nyelv\u0171 sz\u00f6veg\u00e9t, ami Magyarorsz\u00e1gon nem volt el\u00e9rhet\u0151. \u00c9s persze elfogult vagyok, mert Kov\u00e1cs professzor \u00far is itt van a t\u00e1rsas\u00e1gunkban, aki egy \u00e9jszaka alatt leford\u00edtotta, hogy azt\u00e1n a k\u00f6vetkez\u0151 napon mi egy f\u00e9lleg\u00e1lis dokument\u00e1ci\u00f3ban, publik\u00e1ci\u00f3ban mindezt k\u00f6zz\u00e9 tegy\u00fck \u2013 nagy szenz\u00e1ci\u00f3t, politikai szenz\u00e1ci\u00f3t kiv\u00e1ltva abban az id\u0151ben. \u00c9s persze van egy d\u00f6nt\u0151 ok, ami miatt elfogult vagyok, \u00e9s ez az ok nem m\u00e1s, mint a Jagell\u00f3 Egyetem legend\u00e1s tan\u00e1ra: Wac\u0142aw Felczak, akire val\u00f3s\u00e1gos h\u0151sk\u00e9nt tekintett annak idej\u00e9n az \u00e9n nemzed\u00e9kem.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nWac\u0142aw Felczak k\u00f6zel \u00e1ll a mi sz\u00edv\u00fcnkh\u00f6z, mert meg\u00edrta lengyel\u00fcl Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t. Ez \u00f6nmag\u00e1ban sem kis teljes\u00edtm\u00e9ny, de k\u00f6zel \u00e1ll az\u00e9rt is, mert a legjobb pillanatban siker\u00fclt megac\u00e9loznia azoknak a magyaroknak a lelk\u00e9t, akik nem voltak hajland\u00f3ak elfogadni azt az ap\u00e1ti\u00e1t, amely az \u201956-os forradalom ut\u00e1n r\u00e1nk, magyarokra telepedett. J\u00f3l ac\u00e9lozta meg azoknak a lelk\u00e9t, akik nem akart\u00e1k elfogadni azt a l\u00e9lek\u00f6l\u0151 rendszert, amelyet a szocializmusnak bec\u00e9zett kommunizmus keltett maga k\u00f6r\u00fcl. J\u00f3l eml\u00e9kszem \u2013 a nyolcvanas \u00e9vek v\u00e9ge fel\u00e9 j\u00e1runk, tal\u00e1n \u201987-ben \u2013, amikor \u00e1tmentem hozz\u00e1 az E\u00f6tv\u00f6s Collegium \u00e9p\u00fclet\u00e9be a mi koll\u00e9giumunkb\u00f3l, \u00e9s arra k\u00e9rtem \u0151t, a budapesti E\u00f6tv\u00f6s Collegium neves vend\u00e9gtan\u00e1r\u00e1t, hogy j\u00f6jj\u00f6n \u00e1t hozz\u00e1nk, \u00e9s tartson nek\u00fcnk el\u0151ad\u00e1st az akkori Lengyelorsz\u00e1gr\u00f3l \u00e9s a m\u00e9g mindig \u00e9letben l\u00e9v\u0151 \u00e9s harcol\u00f3 Szolidarit\u00e1sr\u00f3l. Mi az igazs\u00e1got akartuk hallani egy hiteles embert\u0151l, egy vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fas h\u0151st\u0151l, aki egyar\u00e1nt megj\u00e1rta a n\u00e1cik \u00e9s a kommunist\u00e1k b\u00f6rt\u00f6n\u00e9t. Felczak professzor pedig \u2013 ahogyan az evang\u00e9lium is tan\u00edtja, v\u00e9g\u00fcl nem egy m\u00e9rf\u00f6ldre j\u00f6tt el vel\u00fcnk, hanem kett\u0151re \u2013 nem egy el\u0151ad\u00e1st tartott, hanem kett\u0151t, s\u0151t m\u00e9g enn\u00e9l is t\u00f6bbet tett, mert medret szabott a mi politikai elk\u00e9pzel\u00e9seinknek. Azt tan\u00e1csolta nek\u00fcnk, most id\u00e9zem \u0151t: \u201eAlak\u00edtsatok politikai p\u00e1rtot. Val\u00f3sz\u00edn\u0171leg lecsuknak benneteket \u00e9rte, de minden arra mutat, hogy nem kell sokat \u00fcln\u00f6t\u00f6k.\u201d Ilyen egy j\u00f3 bar\u00e1t. Azt is hozz\u00e1tette, hogy n\u00e9mi b\u00f6rt\u00f6n nem is \u00e1rt a politikusoknak. Most azonban, hogy \u00e9n is politikus vagyok, m\u00e1r nem vagyok annyira biztos abban, hogy igaza volt. Ak\u00e1rhogy is, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, \u00edgy Felczak professzor \u00far tan\u00e1cs\u00e1ra alakult meg a Fidesz, amely Magyarorsz\u00e1gon a sok ellenz\u00e9ki mozgalom ut\u00e1n az els\u0151 szil\u00e1rd szervezeti keretekkel rendelkez\u0151 politikai szervezet volt. \u00c9s m\u00e9g csak le sem csuktak benn\u00fcnket vagy legfeljebb csak n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1ra. \u00cdgy lett \u0151, Felczak professzor \u00far 1991-t\u0151l a mi p\u00e1rtunk \u00e9s politikai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk tiszteletbeli tagja \u2013 tal\u00e1n valahol a hagyat\u00e9k\u00e1ban m\u00e9g meg is van a fideszes tags\u00e1gi igazolv\u00e1nya \u2013, \u00edgy lett \u0151 a mi alap\u00edt\u00f3 szellemi aty\u00e1nk is.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nFelczak t\u00f6rt\u00e9n\u00e9szk\u00e9nt mindenn\u00e9l t\u00f6bbre becs\u00fclte a forr\u00e1sokat, \u00e9s szerintem a mai, bev\u00e1ndorl\u00e1st\u00f3l s\u00fajtott Eur\u00f3p\u00e1ban szint\u00e9n \u00e9rv\u00e9nyes az \u0151 elve: ad fontes! Vissza a forr\u00e1sokhoz, vissza a kereszt\u00e9ny, nemzeti \u00e9s eur\u00f3pai gy\u00f6kereinkhez, amelyek mindig is tart\u00e1st adtak K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1nak. Felczak tudta, hogy legyen sz\u00f3 b\u00e1r tudom\u00e1nyos \u00e9letr\u0151l vagy az \u00e9let tudom\u00e1ny\u00e1r\u00f3l, tiszta forr\u00e1sb\u00f3l kell mer\u00edteni. Ahogy azt is vallotta, id\u00e9zem: \u201eaki forr\u00e1sb\u00f3l iszik, annak le kell t\u00e9rdelnie, \u00e9s fejet kell hajtania, \u00e9s min\u00e9l egyenesebb der\u00e9kkal akar j\u00e1rni valaki a vil\u00e1gban, ann\u00e1l m\u00e9lyebbre kell hajolnia.\u201d\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nWac\u0142aw Felczak annak a vaj\u00fad\u00e1sszer\u0171 esem\u00e9nynek a k\u00f6z\u00e9p\u00e9n sz\u00fcletett sz\u00e1z \u00e9vvel ezel\u0151tt, amely sor\u00e1n a hossz\u00fa XIX. sz\u00e1zad \u00e1tadta a staf\u00e9t\u00e1t a r\u00f6vid XX. sz\u00e1zadnak. Egy olyan t\u00f6rt\u00e9nelmi hat\u00e1rhelyzetben l\u00e1tta meg a napvil\u00e1got, annak a nemzetnek a fiak\u00e9nt, amelynek akkor m\u00e9g orsz\u00e1ga sem volt, de m\u00e1r k\u00e9szen \u00e1llt arra, hogy minden erej\u00e9t \u00f6sszegy\u0171jtve egy \u00fajabb k\u00eds\u00e9rletet tegyen Lengyelorsz\u00e1g felt\u00e1maszt\u00e1s\u00e1ra. K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ban akkor a r\u00e9gi keretek boml\u00e1snak indultak, \u00e9s egy \u00faj vil\u00e1g sz\u00fcletett a romjaikon. Wac\u0142aw Felczak m\u00e1r ennek az \u00faj K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1nak lett a gyermeke, de \u0151 j\u00f3l ismerte K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa r\u00e9gi aranykorait is, ez\u00e9rt k\u00e9pes volt a B\u00e9cset felment\u0151 Sobieski J\u00e1nos \u00e9s a Duna-menti K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1got meg\u00e1lmod\u00f3 Kossuth Lajos szemmagass\u00e1g\u00e1b\u00f3l l\u00e1tni a mi k\u00f6z\u00f6s r\u00e9gi\u00f3nkat. A hat\u00e1r ez\u00e9rt az \u0151 sz\u00e1m\u00e1ra, amely hat\u00e1ron egy\u00e9bk\u00e9nt sz\u00e1mtalanszor kelt \u00e1t a Honi Hadsereg fut\u00e1rjak\u00e9nt, olyan s\u00e1vot jelentett, amely sokkal ink\u00e1bb \u00f6sszek\u00f6ti a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai n\u00e9peket, semmint elv\u00e1lasztja \u0151ket egym\u00e1st\u00f3l. Val\u00f3di k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai polg\u00e1r volt, aki minden b\u00e1nat\u00e1val, a b\u00f6rt\u00f6n\u00e9vekkel \u00e9s a h\u00e1trat\u00e9telekkel egy\u00fctt is otthon \u00e9rezte mag\u00e1t ebben a Nyugat \u00e9s Kelet k\u00f6z\u00e9 \u00e9p\u00edtett k\u00f6ztes vil\u00e1gban. Olyan csal\u00e1dban n\u0151tt fel, amelynek tagjai a haz\u00e1\u00e9rt hozott \u00e1ldozatot k\u00f6teless\u00e9g\u00fcknek tekintett\u00e9k; d\u00e9dapja az 1831-es, nagyapja az 1863-as szabads\u00e1gharc ut\u00e1n ker\u00fclt Szib\u00e9ri\u00e1ba, n\u00e9gy testv\u00e9r\u00e9t vesz\u00edtette el a II. vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa alatt. A magyar t\u00f6rt\u00e9nelem ir\u00e1nti \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00e9t \u00e9s a magyarok ir\u00e1nti rokonszenv\u00e9t az elemi iskol\u00e1ban \u00e9s a gimn\u00e1ziumban sz\u00edvta mag\u00e1ba. \u00cdgy lett a pozna\u0144i di\u00e1kb\u00f3l el\u0151bb a budapesti E\u00f6tv\u00f6s Collegium \u00f6szt\u00f6nd\u00edjasa, majd a vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa alatt fut\u00e1r Vars\u00f3 \u00e9s Budapest k\u00f6z\u00f6tt. Egy b\u00e1tor, minden megalkuv\u00e1st visszautas\u00edt\u00f3, j\u00f3zan gondolkod\u00e1s\u00fa hazafi, akit mai szemmel n\u00e9zve akkoriban tal\u00e1n a legnagyobb megtiszteltet\u00e9s \u00e9rt, olyasmi, ami fel\u00e9r egy becs\u00fcletrenddel, ugyanis 1947 ut\u00e1n ugyanannak a f\u00e9nyk\u00e9pnek alapj\u00e1n k\u00f6r\u00f6zte az NKVD, mint 1945 el\u0151tt a Gestapo.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAzoknak a nyugati \u00e9s keleti diktat\u00far\u00e1knak, amelyek ki akart\u00e1k terjeszteni az \u00e1rny\u00e9kukat K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ra, mindig sz\u00e1molniuk kellett a magyar \u00e9s a lengyel n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tti er\u0151s k\u00f6tel\u00e9kkel. Ez a k\u00f6tel\u00e9k mindig akad\u00e1lyozta mind a keleti, mind a nyugati elnyom\u00f3 terveket, ez\u00e9rt mind a keletiek, mind a nyugatiak meg is tettek mindent az\u00e9rt, hogy ezeket a sz\u00e1lakat sz\u00e9tzil\u00e1lj\u00e1k. \u00cdgy gondolkodtak egy\u00e9bk\u00e9nt fiatalkoromban a magyarorsz\u00e1gi kommunist\u00e1k is, akik a nyolcvanas \u00e9vekben a lengyelek \u00e9s a Szolidarit\u00e1s ellen pr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k hangolni a magyar embereket. Az, hogy az \u0151 aknamunk\u00e1juk nem tudott c\u00e9lt \u00e9rni Magyarorsz\u00e1gon, jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9kben Wac\u0142aw Felczaknak volt k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151, aki addigra m\u00e1r bar\u00e1ti kapcsolatban \u00e1llt az akkori magyar \u00e9rtelmis\u00e9g jelent\u0151s r\u00e9sz\u00e9vel Cso\u00f3ri S\u00e1ndort\u00f3l G\u00f6ncz \u00c1rp\u00e1dig, akik a lengyelek mellett emelt\u00e9k f\u00f6l hangjukat \u00e9s tollukat ebben az id\u0151ben is. \u0150 a kommunizmus alatt is ugyanazt a fut\u00e1ri, \u00f6sszek\u00f6t\u0151 szolg\u00e1latot l\u00e1tta el Vars\u00f3 \u00e9s Budapest k\u00f6z\u00f6tt, mint a II. vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa idej\u00e9n. \u00cdgy lett \u0151 a Honi Hadsereg fut\u00e1r\u00e1b\u00f3l n\u00e9gy \u00e9vtizeddel k\u00e9s\u0151bb a Szolidarit\u00e1s magyarorsz\u00e1gi nagyk\u00f6vete. \u00cdgy lett \u0151 is egy abb\u00f3l a sok-sok er\u0151s k\u00f6tel\u00e9kb\u0151l, amelyek az \u0151sid\u0151kt\u0151l kezdve Stefan Batoryn \u00e9s Bem J\u00f3zsefen \u00e1t 1956-ig \u00e9s mind a mai napig \u00f6sszek\u00f6tik a lengyel \u00e9s a magyar n\u00e9pet.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nWac\u0142aw Felczak, aki meg\u00edrta a magyarok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t, v\u00e9g\u00fcl ennek a t\u00f6rt\u00e9netnek nemcsak egyik szerepl\u0151je, de alak\u00edt\u00f3ja is lett. Tiszta forr\u00e1s, akinek m\u00e9g a hal\u00e1la napja is a mi t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnket id\u00e9zte. Eml\u00e9ke \u00e9s \u00e9letm\u0171ve el\u0151tt ma k\u00f6z\u00f6sen hajtunk fejet. Ez mind sz\u00e9p, hely\u00e9nval\u00f3 \u00e9s kegyes, de mern\u00e9nk-e vajon ma a szem\u00e9be n\u00e9zni? A dolgok mai \u00e1ll\u00e1sa szerint, \u00e9s az el\u0151ttem sz\u00f3l\u00f3k is err\u0151l gy\u0151ztek meg engem, a helyes v\u00e1lasz: igen. K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa ma k\u00f6zel ker\u00fclt ahhoz, ahogy \u0151 akarta azt l\u00e1tni. R\u00e9gi\u00f3nkat kor\u00e1bban a Habsburgok, azt\u00e1n a n\u00e9metek, azt\u00e1n a szovjetek pr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k megszervezni, \u00e9s ha ezekkel a mint\u00e1kkal \u00f6sszevetem azt, ami ma t\u00f6rt\u00e9nik, amikor ezt a r\u00e9gi\u00f3t az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 szervezi egys\u00e9gbe, \u00f6leli \u00e1t \u00e9s v\u00e9delmezi, akkor azt kell mondanom, hogy ez minden kor\u00e1bbin\u00e1l kedvez\u0151bb \u00e1llapot sz\u00e1munkra. A r\u00e9gi\u00f3nak az uni\u00f3n bel\u00fcl bet\u00f6lt\u00f6tt jelenlegi politikai szerepe \u00e9s ereje, a visegr\u00e1di orsz\u00e1gok egym\u00e1s melletti ki\u00e1ll\u00e1sa, k\u00f6z\u00f6s f\u00f6ll\u00e9p\u00e9s az eur\u00f3pai reformok \u00e9s a bev\u00e1ndorl\u00e1s \u00fcgy\u00e9ben, K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa gazdas\u00e1gi f\u00f6lemelked\u00e9se mind-mind olyan jelens\u00e9gek, amelyek a t\u00e9rs\u00e9g szebbik arc\u00e1t mutatj\u00e1k. Biztos vagyok benne, hogy Wac\u0142aw Felczak el\u00e9gedett lenne azzal, amit ma l\u00e1t. Ma gazdas\u00e1gilag \u00e9s politikailag is Eur\u00f3pa legstabilabb t\u00e9rs\u00e9ge vagyunk, K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa a renesz\u00e1nsz\u00e1t \u00e9li, folyamatosan er\u0151s\u00f6dik \u00e9s fejl\u0151dik, m\u00e9ghozz\u00e1 dinamikusan. Ne engedj\u00fck, hogy kritikusaink elhom\u00e1lyos\u00edts\u00e1k a helyzet pontos \u00e9rtelmez\u00e9s\u00e9t.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nMindez az\u00e9rt lehet \u00edgy, mert mi, lengyelek \u00e9s magyarok meg\u00e9rtett\u00fck, hogy v\u00e9g\u00fcl is nek\u00fcnk magunknak kell kez\u00fcnkbe venni a sorsunkat. A t\u00f6rt\u00e9nelemt\u0151l kaptunk egy es\u00e9lyt arra, hogy meger\u0151s\u00edts\u00fck \u00e9s kisz\u00e9les\u00edts\u00fck szabads\u00e1gunkat. Kaptunk egy es\u00e9lyt, hogy egym\u00e1ssal \u00f6sszefogva Eur\u00f3pa \u00e9s a vil\u00e1g legsikeresebb t\u00e9rs\u00e9g\u00e9v\u00e9 tegy\u00fck K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1t. Ezen dolgozunk most mi, visegr\u00e1diak egy\u00fctt, kisebb c\u00e9lt nem \u00e9rdemes kit\u0171zn\u00fcnk. K\u00f6zelebb l\u00e9pt\u00fcnk teh\u00e1t Felczak K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1j\u00e1hoz, de m\u00e9g nem \u00e9rkezt\u00fcnk meg oda, ahol \u0151 szerette volna l\u00e1tni ezt a t\u00e9rs\u00e9get. Ez\u00e9rt meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy helyes d\u00f6nt\u00e9s a lengyel \u00e9s a magyar korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, hogy r\u00f3la nevezz\u00fck el azt a lengyel\u2013magyar szellemi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st t\u00e1mogat\u00f3 alapot, amelyet k\u00f6z\u00f6sen hozunk l\u00e9tre, \u00e9s amelyet mindk\u00e9t orsz\u00e1g \u00e9vente egy-egy milli\u00f3 eur\u00f3val fog t\u00e1mogatni.\nAzt k\u00edv\u00e1nom v\u00e9gezet\u00fcl mindannyiunknak, hogy vigy\u00e1zva arra, amit eddig el\u00e9rt\u00fcnk, legy\u00fcnk olyan b\u00e1trak \u00e9s elsz\u00e1ntak, mint Wac\u0142aw Felczak volt. K\u00edv\u00e1nom mindannyiunknak, hogy maradjunk meg az \u00e1ltala kitaposott \u00f6sv\u00e9nyen!\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m megtisztel\u0151 figyelm\u00fcket!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-az-1956-os-forradalom-es-szabadsagharc-elott-tisztelgo-tabla-avatasan", "title": "Orban viktor beszede az 1956 os forradalom es szabadsagharc elott tisztelgo tabla avatasan", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor besz\u00e9d\u00e9nek sz\u00f3 szerinti leirata, amely 2016. december 9-\u00e9n hangzott el az 1956-os forradalom \u00e9s szabads\u00e1gharc el\u0151tt tisztelg\u0151 eml\u00e9kt\u00e1bla avat\u00e1s\u00e1n Krakk\u00f3ban.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! M\u00e9lyen tisztelt Polg\u00e1rmester \u00dar!\nK\u00f6sz\u00f6nj\u00fck, hogy itt vannak vel\u00fcnk. A lengyel\u2013magyar bar\u00e1ts\u00e1g k\u00fcl\u00f6nleges dolog. Szerintem Lengyelorsz\u00e1gr\u00f3l \u00e9s a lengyel emberekr\u0151l sehol nincsenek olyan j\u00f3 v\u00e9lem\u00e9nnyel a vil\u00e1gon, mint a magyarok k\u00f6r\u00e9ben, \u00e9s a magyarokr\u00f3l sincsenek sehol olyan j\u00f3 v\u00e9lem\u00e9nnyel, mint itt, Lengyelorsz\u00e1gban. A k\u00fcl\u00f6nleges ebben az, hogy ez m\u00e1r ezer \u00e9ve \u00edgy van. A bar\u00e1ts\u00e1g nem azt jelenti, hogy ne lenn\u00e9nk tiszt\u00e1ban egym\u00e1s hib\u00e1ival; a bar\u00e1ts\u00e1g azt jelenti, hogy eln\u00e9zz\u00fck ezeket a hib\u00e1kat egym\u00e1snak, \u00e9s a bar\u00e1ts\u00e1g azt jelenti, hogy az er\u00e9nyeinket pedig fel\u00fcl\u00e9rt\u00e9kelj\u00fck. Egyesek szerint ez romantika, de mi hisz\u00fcnk abban, hogy az \u00e9let romantikus dolog, \u00e9s fontosnak tartjuk, hogy \u00e9let\u00fcnk r\u00e9sze maradjon a lengyel\u2013magyar romantikus bar\u00e1ts\u00e1g. Ez\u00e9rt hely\u00e9nval\u00f3, hogy megeml\u00e9kezz\u00fcnk olyan esem\u00e9nyekr\u0151l, mint az \u201956-os magyar forradalom. Hallhattuk: ez lengyel forradalom is volt, v\u00e9g\u00fcl is Pozna\u0144b\u00f3l indult, \u00e9s miut\u00e1n levert\u00e9k Magyarorsz\u00e1gon, Lengyelorsz\u00e1gban szimp\u00e1tiat\u00fcntet\u00e9sekkel m\u00e9g folytat\u00f3dott. Az \u00d6n\u00f6k eln\u00f6ke, Duda eln\u00f6k \u00far l\u00e1togat\u00e1st tett okt\u00f3ber 23-\u00e1n Magyarorsz\u00e1gon \u2013 ez nagy megtiszteltet\u00e9s volt a magyaroknak \u2013, sz\u00f3lt hozz\u00e1nk, mondott egy sz\u00e9p besz\u00e9det, elmes\u00e9lte nek\u00fcnk, hogy a lengyelek t\u00f6bb sz\u00e1z liter v\u00e9rt k\u00fcldtek Magyarorsz\u00e1gra. A v\u00e9r a magyar t\u00f6rt\u00e9nelemben komoly dolog, t\u00f6bb fontos szavunk tapad hozz\u00e1. Mondjuk azt, hogy az ember a v\u00e9r\u00e9t adja, s ez azt jelenti, hogy minden\u00e9t odaadja a bar\u00e1tj\u00e1nak. Mondjuk azt a sz\u00f3t, hogy v\u00e9rtan\u00fa, amikor az \u00e9lete \u00e1r\u00e1n is ki\u00e1ll valami\u00e9rt. \u00c9s a magyar nyelvben van egy sz\u00f3, \u00fagy hangzik: v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s, amikor a magyarok elfoglalt\u00e1k a mai Magyarorsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9t ezeregysz\u00e1z \u00e9vvel ezel\u0151tt, akkor a h\u00e9t t\u00f6rzsf\u0151 \u00f6sszegy\u00fclekezett, \u00e9s egy ed\u00e9nybe a v\u00e9r\u00fcket \u00f6sszevegy\u00edtett\u00e9k annak kifejez\u00e9sek\u00e9nt, hogy akivel \u00f6sszekeveredik a v\u00e9r\u00fcnk, az t\u00f6bb\u00e9 a testv\u00e9r\u00fcnk. A lengyeleknek \u00e9s a krakk\u00f3iaknak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en a magyarok \u00e9s a lengyelek v\u00e9re t\u00f6bb sz\u00e1z liter erej\u00e9ig \u00f6sszekeveredett, ez\u00e9rt 1956 ut\u00e1n a lengyeleket a magyarok nemcsak bar\u00e1tjuknak tekintett\u00e9k, hanem olyan testv\u00e9reknek is, akikkel v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9st k\u00f6t\u00f6ttek. Ez a t\u00e1bla erre eml\u00e9keztet benn\u00fcnket, \u00e9s h\u00e1l\u00e1sak vagyunk Krakk\u00f3 v\u00e1ros\u00e1nak, hogy ezt lehet\u0151v\u00e9 tette.\nAz\u00e9rt itt szeretn\u00e9k sz\u00f3lni n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t a fiatalokhoz is. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck sz\u00e9pen, hogy elj\u00f6ttek, komoly feladat v\u00e1r \u00d6n\u00f6kre, mert arra a k\u00e9rd\u00e9sre, hogy a lengyelek \u00e9s magyarok a XX. sz\u00e1zadban mi\u00e9rt voltak bar\u00e1tok, k\u00f6nny\u0171 v\u00e1laszt adni, hiszen k\u00f6z\u00f6s volt a szenved\u00e9st\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk. \u00dagyhogy tudjuk, hogyan kell bar\u00e1tnak lenni szenved\u00e9ses id\u0151kben. De, kedves Fiatalok, most egy m\u00e1sik j\u00f6v\u0151re k\u00e9sz\u00fcl\u00fcnk, egy nagy k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai renesz\u00e1nszra \u00e9s f\u00f6lemelked\u00e9sre k\u00e9sz\u00fcl\u00fcnk, arra k\u00e9sz\u00fcl\u00fcnk, hogy a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai \u00e9let b\u00e9k\u00e9s, szabad, der\u0171s \u00e9s j\u00f3m\u00f3d\u00fa lesz, \u00e9s arra a k\u00e9rd\u00e9sre, hogy hogyan kell a lengyel\u2013magyar bar\u00e1ts\u00e1got \u00fajra\u00e9p\u00edteni ebben a f\u00f6l\u00edvel\u0151 t\u00f6rt\u00e9nelmi id\u0151szakban, \u00d6n\u00f6knek kell megtal\u00e1lni a v\u00e1laszt. Ennek \u00e9rdek\u00e9ben v\u00e1rjuk \u00d6n\u00f6ket Magyarorsz\u00e1gon \u00e9s Budapesten, k\u00e9rj\u00fck a lengyel fiatalokat \u00e9s tan\u00e1raikat, j\u00f6jjenek el hozz\u00e1nk. A mostani lengyel korm\u00e1nnyal k\u00f6z\u00f6sen komoly \u00f6szt\u00f6nd\u00edjakat \u00e1ll\u00edtunk f\u00f6l, nagy \u00e9rt\u00e9k\u0171 kultur\u00e1lis alap\u00edtv\u00e1nyokat hozunk l\u00e9tre \u00e9ppen az\u00e9rt, hogy \u00d6n\u00f6k tov\u00e1bb vihess\u00e9k a lengyel\u2013magyar bar\u00e1ts\u00e1got.\nA magyar n\u00e9p nev\u00e9ben k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m azt, amit a krakk\u00f3iak a magyarok\u00e9rt tettek.\nIsten \u00e9ltesse Lengyelorsz\u00e1got!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-interjuja-az-erdelyi-magyar-televizio-merlegen-cimu-musoranak", "title": "Orban viktor interjuja az erdelyi magyar televizio merlegen cimu musoranak", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor interj\u00faj\u00e1nak leirata, amelyet 2016. december 9-\u00e9n vet\u00edtettek az Erd\u00e9lyi Magyar Telev\u00edzi\u00f3 \u201eM\u00e9rlegen\u201d c\u00edm\u0171 m\u0171sor\u00e1ban.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, Minisztereln\u00f6k \u00far, tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m Szatm\u00e1rn\u00e9metiben.\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok! \u00d6r\u00fcl\u00f6k, hogy itt lehetetek.\nEzel\u0151tt egy h\u00e9ttel a Magyar \u00c1lland\u00f3 \u00c9rtekezlet \u00fcl\u00e9s\u00e9n azt mondta, hogy az elm\u00falt hat \u00e9v legnagyobb siker\u00e9nek a nemzetegyes\u00edt\u00e9st tartja. Hogy l\u00e1tja, mi lesz a pozit\u00edv hozad\u00e9ka ennek az erd\u00e9lyi magyarok sz\u00e1m\u00e1ra?\nAzt gondolom, hogy az anyaorsz\u00e1gban \u00e9s a mai hat\u00e1rokon k\u00edv\u00fcl \u00e9l\u0151 magyarok k\u00f6zelebb vannak egym\u00e1shoz, mint voltak hat \u00e9vvel ezel\u0151tt. K\u00f6zelebb vannak egym\u00e1shoz l\u00e9lekben, k\u00f6zelebb vannak egym\u00e1shoz kult\u00far\u00e1ban, \u00e9s k\u00f6zelebb \u00e1llnak egym\u00e1shoz gazdas\u00e1gi kapcsolatok tekintet\u00e9ben is. Az a term\u00e9szetes sz\u00f6vet, amely a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben ma m\u00e1r k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e1llamok ter\u00fclet\u00e9n \u00e9l\u0151 magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9geket r\u00e9gebben \u00f6sszekapcsolta, most \u00fajra l\u00e9trej\u00f6n, \u00e9s az \u00e1llamhat\u00e1rokt\u00f3l f\u00fcggetlen\u00fcl besz\u00e9lhet\u00fcnk majd K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyars\u00e1gr\u00f3l, amelynek megvan a maga nyelve, megvan a maga kult\u00far\u00e1ja, a magyar gazdas\u00e1ga, megvan a kapcsolatrendszere, \u00e9s amely k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ghez tartoz\u00f3 emberek \u00e9s csal\u00e1dok tudat\u00e1ban is vannak annak, hogy ugyanahhoz a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ghez tartoznak, \u00e9s mint nemzett\u00e1rsakra tekintenek egym\u00e1sra is. Szerintem ez egy olyan folyamat, amely az elm\u00falt negyven-\u00f6tven \u00e9vben, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a kommunista id\u0151kben blokkolt folyamat volt, az 1990-es \u00e9vekben, a liber\u00e1lis vil\u00e1gban pedig nem sz\u00e1m\u00edtott term\u00e9szetes gondolatnak. 2010-ben Magyarorsz\u00e1gon egy nemzeti fordulat t\u00f6rt\u00e9nt, nemzeti korm\u00e1nyz\u00e1s val\u00f3sul meg, \u00e9s ennek hozad\u00e9ka mindaz, amir\u0151l az el\u0151bb besz\u00e9ltem.\nAzt tapasztaljuk az elm\u00falt \u00e9vekben, hogy az erd\u00e9lyi magyarok jogai csorbulnak, a kommunista diktat\u00far\u00e1ra eml\u00e9keztet\u0151 m\u00f3dszerekkel r\u00e1ngatj\u00e1k el\u0151 a magyar vezet\u0151ket, eltiltj\u00e1k p\u00e9ld\u00e1ul munk\u00e1juk v\u00e9gz\u00e9s\u00e9t\u0151l Erd\u00e9ly legeredm\u00e9nyesebb k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi vezet\u0151it. Mir\u0151l sz\u00f3l ez \u00d6n szerint, Minisztereln\u00f6k \u00far, \u00e9s miben l\u00e1tja ennek a probl\u00e9m\u00e1nak a rendez\u00e9s\u00e9t?\nVan egy alaphelyzet term\u00e9szetesen: a magyars\u00e1g egy r\u00e9sze a r\u00e9gi magyar ter\u00fcletek ut\u00f3d\u00e1llamaiban \u00e9s ut\u00f3d\u00e1llamokhoz tartoz\u00f3 ter\u00fcleteken \u00e9l, ez\u00e9rt v\u00e1ltoz\u00f3 az a viszony, ami ezt a magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get az ut\u00f3d\u00e1llamok t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9hez k\u00f6ti. Vannak id\u0151szakok, amikor az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s j\u00f3, amikor olyanok a t\u00f6bbs\u00e9gi korm\u00e1nyzatok, amelyek lehet\u0151s\u00e9geket \u00e9s \u00e9rt\u00e9ket l\u00e1tnak a magyarokkal val\u00f3 egy\u00fctt\u00e9l\u00e9sben \u00e9s egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sben, \u00e9s vannak olyan korm\u00e1nyzatok, amelyek ezt ink\u00e1bb vesz\u00e9lynek tekintik, \u00e9s ellens\u00e9gk\u00e9nt tekintenek a magyarokra. Ez egy hull\u00e1mz\u00f3 dolog, ez mindig is \u00edgy volt, \u00e9s val\u00f3sz\u00edn\u0171leg mindig is \u00edgy lesz. Amit el tudunk \u00e9rni, az, hogy az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s \u00e1ltal motiv\u00e1lt \u00e9s ihletett t\u00f6bbs\u00e9gi korm\u00e1nyzatok hosszabb id\u0151tartamokra tudjanak j\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st kialak\u00edtani a magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gekkel, de megsz\u00fcntetni a magyarelleness\u00e9get vagy a magyarelleness\u00e9g lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t egy ilyen k\u00f6zegben szinte lehetetlen, hiszen a t\u00f6rt\u00e9nelem bel\u00e9nk vagy a helyzetbe k\u00f3dolja. Most, ebben a pillanatban sz\u00e9ttart\u00f3 folyamatokat l\u00e1tunk, mert vannak olyan ut\u00f3d\u00e1llamok, amelyeknek ter\u00fclet\u00e9n \u00e9l\u0151 magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek olyan lehet\u0151s\u00e9geket \u00e9lveznek, amelyekkel kor\u00e1bban soha nem rendelkeztek. Nem akarok bezzeg orsz\u00e1gokat emlegetni, de p\u00e9ld\u00e1ul Szerbi\u00e1ban ma sokkal k\u00f6nnyebb a magyarok helyzete, mint b\u00e1rmikor kor\u00e1bban volt, \u00e9s a fejl\u0151d\u00e9si perspekt\u00edv\u00e1ik is sz\u00e9lesebbek \u00e9s magasabbak, mint kor\u00e1bban lehettek. Ezzel szemben Erd\u00e9lyben ink\u00e1bb egy visszal\u00e9p\u00e9st, illetve Rom\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n visszal\u00e9p\u00e9st tapasztalunk, \u00e9s nagyon nehezen tudjuk k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lasztani, nehezen tudjuk elv\u00e1lasztani a Rom\u00e1ni\u00e1ban zajl\u00f3, jogszer\u0171s\u00e9get helyre\u00e1ll\u00edtani akar\u00f3 folyamatokat a magyarelleness\u00e9ggel motiv\u00e1lt politikai cselekv\u00e9sekt\u0151l. Ezt nem mi mondjuk, mert Budapest ink\u00e1bb ezt csak figyeli, ezt az itt \u00e9l\u0151 magyarok mondj\u00e1k. Az\u00e9rt van s\u00falya ennek a sz\u00f3nak vagy ennek a kijelent\u00e9snek \u00e9s gondolatnak, mert az itt \u00e9l\u0151 magyarok \u00edgy \u00e9lik meg azt, ami t\u00f6rt\u00e9nik vel\u00fck. Nek\u00fcnk Budapesten az a dolgunk, hogy ezt \u00fagy vegy\u00fck, ahogy az itt \u00e9l\u0151 magyarok ezt l\u00e1tj\u00e1k, ez\u00e9rt benn\u00fcnket is aggasztanak ezek a jelens\u00e9gek.\nA cs\u00edksomly\u00f3i b\u00facs\u00fa minden \u00e9vben k\u00f6zel f\u00e9lmilli\u00f3 magyar zar\u00e1ndok helye. Bizony\u00e1ra tud arr\u00f3l, hogy a rom\u00e1n kultur\u00e1lis \u00e1llamtitk\u00e1r m\u00e9gis elg\u00e1ncsolta a b\u00facs\u00fanak a v\u00e9dett szellemi kultur\u00e1lis \u00f6r\u00f6ks\u00e9gek list\u00e1j\u00e1ra val\u00f3 felv\u00e9tel\u00e9t. Mi a magyar korm\u00e1ny \u00e1ll\u00e1spontja ezzel kapcsolatban?\nAz a v\u00e9lem\u00e9nyem, hogy a sz\u0171kkebl\u0171s\u00e9g egy r\u00fat, cs\u00fanya emberi tulajdons\u00e1g. Amikor pedig egy felebar\u00e1ts\u00e1gra ok\u00edt\u00f3 \u00e9s nevel\u0151 kereszt\u00e9ny hagyom\u00e1nyr\u00f3l van sz\u00f3, azt elg\u00e1ncsolni azt pedig k\u00e9tszeres hiba.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, a december 11-i v\u00e1laszt\u00e1sokkal kapcsolatban azt mondta, hogy sorsd\u00f6nt\u0151 szavaz\u00e1s el\u0151tt \u00e1llunk. Hogy l\u00e1tja, mi a t\u00e9tje ennek a voksol\u00e1snak az erd\u00e9lyi magyarok sz\u00e1m\u00e1ra? Mi lehet a helyes d\u00f6nt\u00e9s?\nVan egy vesz\u00e9ly. A vesz\u00e9ly az, hogy a magyarok kimaradnak a bukaresti parlamentb\u0151l. Err\u0151l r\u00e9gen az elm\u00falt h\u00fasz \u00e9vben nagy vit\u00e1k voltak, de soha nem ker\u00fclt t\u00f6bbs\u00e9gbe az az \u00e1ll\u00e1spont, hogy az lenne a magyarok \u00e9rdeke, ha ne lenn\u00e9nek k\u00e9pviselve Bukarestben. \u00c9s magam is \u00fagy l\u00e1tom, hogy nagy hiba lenne kimaradni a rom\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sb\u00f3l, ugyanis aki nem \u00e1ll ki saj\u00e1t mag\u00e1\u00e9rt, azon a t\u00f6bbs\u00e9g egyszer\u0171en \u00e1tn\u00e9z, \u00e1tl\u00e9p, \u00e9s m\u00e9g j\u00f3, ha \u00e1t- \u00e9s nem r\u00e1l\u00e9p. Azt gondolom, ha a magyarok itt m\u00e9lt\u00f3, nekik kij\u00e1r\u00f3 tisztelettel alak\u00edtott \u00e9letet akarnak, \u00e9s elv\u00e1rj\u00e1k, hogy a rom\u00e1ns\u00e1g adja meg nekik, ami nekik j\u00e1r tiszteletben, megbecs\u00fcl\u00e9sben, elismer\u00e9sben \u00e9s jogokban is, akkor nekik, m\u00e1rmint nek\u00fcnk, magyaroknak is ki kell \u00e1llnunk saj\u00e1t magunk\u00e9rt. Ha nem \u00e1llunk ki, mell\u0151z\u00f6ttek lesz\u00fcnk, \u00e9s a bukaresti parlamentben ha nem vagyunk jelen, az nem tud m\u00e1s \u00fczenetet k\u00f6zvet\u00edteni az itteni rom\u00e1ns\u00e1g fel\u00e9, minthogy a magyarok m\u00e1r saj\u00e1t maguk\u00e9rt sem \u00e1llnak ki, teh\u00e1t annyit sem kell vel\u00fck t\u00f6r\u0151dni, mint amennyit eddig t\u00f6r\u0151dtek. Gyenges\u00e9get mutatni, jelent\u00e9ktelens\u00e9gbe s\u00fcllyedni a legrosszabb politika, ami elk\u00e9pzelhet\u0151. M\u00e1rpedig csak akkor lesz ott a magyars\u00e1g a bukaresti t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban, hogyha a magyar emberek elmennek v\u00e1lasztani, \u00e9s ki\u00e1llnak saj\u00e1t maguk mellett, \u00e9s f\u00f6lhatalmazz\u00e1k az \u00f6sszefog\u00e1st l\u00e9trehozott politikai er\u0151ket arra, hogy k\u00e9pviselj\u00e9k az \u0151 \u00e9rdek\u00fcket, \u00e9s hallass\u00e1k az \u0151 hangjukat. A t\u00e9t teh\u00e1t, m\u00e1rmint a mostani v\u00e1laszt\u00e1s t\u00e9tje a lehet\u0151 legszorosabb \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben van az erd\u00e9lyi \u00e9s a partiumi magyars\u00e1g megmarad\u00e1s\u00e1val.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen az interj\u00fat!\n\u00c9n is k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m a lehet\u0151s\u00e9get!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-nyilatkozata-kelemen-hunorral-az-rmdsz-elnokevel-folytatott-targyalas-utan", "title": "Orban viktor nyilatkozata kelemen hunorral az rmdsz elnokevel folytatott targyalas utan", "talk": "\n\n2016. december 8. Szatm\u00e1rn\u00e9meti (Satu Mare)\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m Kelemen Hunor eln\u00f6k urat \u00e9s minden kedves jelenl\u00e9v\u0151t. El\u0151sz\u00f6r is engedj\u00e9k meg, hogy gratul\u00e1ljak az eln\u00f6k \u00farnak ahhoz, hogy az adott k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9trehozhat\u00f3 legsz\u00e9lesebb \u00f6sszefog\u00e1st teremtette meg az elm\u00falt h\u00f3napokban erre a v\u00e1laszt\u00e1sra. \u00d6sszefogni mindig jobb, mint sz\u00e9th\u00fazni \u2013 ezt biztosan \u00e1ll\u00edthatjuk. \u00c9s ha valakik, akkor mi, magyarok ezt pontosan tudjuk.Szeretn\u00e9k n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t sz\u00f3lni a rom\u00e1n\u2013magyar kapcsolatok \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s\u00e9ben is a v\u00e1laszt\u00e1sr\u00f3l. A magyar korm\u00e1nynak az a kiindul\u00f3pontja, hogy Magyarorsz\u00e1g egy sikeres Rom\u00e1ni\u00e1ban \u00e9rdekelt. R\u00e9szben felebar\u00e1ti okokb\u00f3l k\u00edv\u00e1nunk sikert Rom\u00e1nia minden polg\u00e1r\u00e1nak, r\u00e9szben pedig az\u00e9rt k\u00edv\u00e1nunk sikert, mert Rom\u00e1nia sikere f\u00f6l\u00e9rt\u00e9keli Magyarorsz\u00e1got is, hiszen k\u00e9t szomsz\u00e9dos orsz\u00e1gr\u00f3l van sz\u00f3, \u00e9s azt mindenki tudhatja, aki telektulajdonos, hogy a telek \u00e9rt\u00e9k\u00e9t az is befoly\u00e1solja, hogy milyen \u00e1llapotban van a szomsz\u00e9dja. Ebb\u0151l a szempontb\u00f3l teh\u00e1t a felebar\u00e1ti kereszt\u00e9ny megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sen t\u00fal van magyar nemzeti k\u00f6z\u00e9rdek is, ami Rom\u00e1nia siker\u00e9t \u00e9rt\u00e9kesnek mutatja a szem\u00fcnkben, \u00fagyhogy sok sikert k\u00edv\u00e1nunk Rom\u00e1ni\u00e1nak, \u00e9s k\u00edv\u00e1njuk, hogy fejl\u0151djenek \u00fagy a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben is, mint ahogy ennek a jeleit ma is l\u00e1thatjuk.M\u00e1sfel\u0151l azonban nem mindegy sz\u00e1munkra, hogy ebben a politikai t\u00e9rben, a bukaresti parlamentben a nagysz\u00e1m\u00fa magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g k\u00e9pviselteti-e mag\u00e1t, vagy sem. \u00c9n egy optimista ember vagyok, \u00e9s a magyar k\u00e9pviselet melletti \u00e9rveket nem a fenyegetetts\u00e9g szempontj\u00e1b\u00f3l fogalmazom meg, de okosnak lenni \u00e9s optimist\u00e1nak lenni nem azonos a vaks\u00e1ggal. \u00c9s term\u00e9szetesen nem mehet\u00fcnk el amellett sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl, hogy vannak olyan jelens\u00e9gek, \u00e9s vannak olyan fejlem\u00e9nyek ma a rom\u00e1niai magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n, az \u0151t k\u00f6r\u00fcl\u00f6lel\u0151 rom\u00e1n politikai vil\u00e1gban, amely fenyegetetts\u00e9get jelent. Ezek kifejezetten kedvez\u0151tlen tendenci\u00e1k. \u00dagy \u00e9rezz\u00fck, hogy nem mindig kapj\u00e1k meg az itt \u00e9l\u0151 magyarok az \u0151ket megillet\u0151 tiszteletet, \u00e9s \u00fagy \u00e9rezz\u00fck, hogy a fejl\u0151d\u00e9s\u00fck el\u0151l nem seg\u00edt a rom\u00e1n hatalom minden lehets\u00e9ges akad\u00e1lyt elt\u00e1vol\u00edtani, de azt gondolom, hogy ez egy pozit\u00edv hozz\u00e1\u00e1ll\u00e1s eset\u00e9ben ink\u00e1bb csak z\u00e1r\u00f3jeles megjegyz\u00e9s kell, hogy legyen. Mert \u00e9n szent\u00fcl hiszek abban, hogyha Rom\u00e1nia megfelel\u0151 politikai vezet\u00e9st v\u00e1laszt a maga sz\u00e1m\u00e1ra, \u00e9s a magyar korm\u00e1nyban is meglesz az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre val\u00f3 hajlam, akkor annak az Erd\u00e9lyben \u00e9l\u0151, illetve Rom\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n \u00e9l\u0151 magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g is el\u0151nyeit fogja \u00e9lvezni. \u00dagyhogy mi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre fogunk t\u00f6rekedni, de azt meg az itt \u00e9l\u0151 magyaroknak kell tudom\u00e1sul venni, hogy aki nem \u00e1ll ki saj\u00e1t mag\u00e1\u00e9rt, m\u00e9g arr\u00f3l sem gondoskodik, hogy k\u00e9pviselete legyen azokon a helyeken, ahol lenne k\u00e9pviselend\u0151 magyar \u00e9rdek, azon a t\u00f6bbs\u00e9g \u00e1t fog n\u00e9zni. \u00c9s aki nem k\u00e9pviselteti mag\u00e1t, nem is \u00e9rdemel m\u00e1st, minthogy eln\u00e9zzenek mellette, vagy \u00e1tn\u00e9zzenek rajta. \u00c9s azt szeretn\u00e9m, hogyha a magyars\u00e1g nem hozn\u00e1 saj\u00e1t mag\u00e1t ebbe a helyzetbe itt, Rom\u00e1ni\u00e1ban. Azt szeretn\u00e9m, ha nem lehetne \u00e1tn\u00e9zni a magyarokon. Azt szeretn\u00e9m, hogyha a magyarok ki\u00e1lln\u00e1nak a saj\u00e1t \u00e9rdekeik\u00e9rt, ha lenne saj\u00e1t hangjuk, ha f\u00f6lsz\u00f3lamlan\u00e1nak a saj\u00e1t \u00e9rdek\u00fckben, \u00e9s egy\u00e9bk\u00e9nt j\u00f3t\u00e9kony eszk\u00f6zk\u00e9nt szolg\u00e1ln\u00e1nak a rom\u00e1n\u2013magyar egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s tekintet\u00e9ben is, hiszen nyilv\u00e1nval\u00f3, hogy a rom\u00e1n\u2013magyar egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s min\u0151s\u00e9g\u00e9t jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9kben befoly\u00e1solja az itteni magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g ereje \u00e9s k\u00f6z\u00e9rzete. \u00dagyhogy arra szeretn\u00e9m biztatni az \u00f6sszes magyar embert, aki ma Rom\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n \u00e9l, illetve a mai Rom\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n \u00e9l, hogy a most el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 parlamenti v\u00e1laszt\u00e1son min\u00e9l nagyobb sz\u00e1mban \u00e9s teljes er\u0151vel vegyen r\u00e9szt. Ez befoly\u00e1solni fogja az \u0151 szem\u00e9lyes \u00e9letmin\u0151s\u00e9g\u00e9t, a telep\u00fcl\u00e9se lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, befoly\u00e1solni fogja az itteni magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g erej\u00e9t \u00e9s \u00e9letlehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, \u00e9s befoly\u00e1solja a rom\u00e1n\u2013magyar kapcsolatokat \u00e9s ezen kereszt\u00fcl az anyaorsz\u00e1got is. Nek\u00fcnk, anyaorsz\u00e1gbeli magyaroknak is fontos, hogy az itteni magyarok elmenjenek v\u00e1lasztani, ez\u00e9rt tisztelettel arra k\u00e9rem \u0151ket, hogy ezt tegy\u00e9k meg.Ha m\u00e1r viszont \u00f6sszej\u00f6tt\u00fcnk itt, ahogyan az eln\u00f6k \u00far mondta: val\u00f3ban, a v\u00e1laszt\u00e1si esem\u00e9ny adta ennek az aprop\u00f3j\u00e1t, de ha m\u00e1r \u00f6sszej\u00f6tt\u00fcnk itt, Szatm\u00e1rn\u00e9metiben, akkor besz\u00e9lt\u00fcnk Szatm\u00e1rn\u00e9meti helyzet\u00e9r\u0151l is. Tal\u00e1lkozhattam a polg\u00e1rmester \u00farral, h\u00e1l\u00e1s vagyok neki, hogy \u0151 is fogadott, \u00e9s megosztotta velem a v\u00e1rosra vonatkoz\u00f3 gondolatait. T\u00f6bb javaslata is volt, amit az itt \u00e9l\u0151k \u00e9rdek\u00e9ben f\u00f6lvetett. Az volt a k\u00e9rd\u00e9s, hogy tud-e vajon Magyarorsz\u00e1g seg\u00edteni abban, hogy Szatm\u00e1rn\u00e9metiben \u2013 f\u00fcggetlen\u00fcl, hogy az itt \u00e9l\u0151k rom\u00e1nok vagy magyarok, teh\u00e1t \u2013 minden szatm\u00e1rn\u00e9metinek k\u00f6nnyebb, egyszer\u0171bb \u00e9s jobb legyen az \u00e9lete. Egy konkr\u00e9t dologban meg\u00e1llapodtunk. A polg\u00e1rmester \u00far azt mondta, hogy fontos lenne, hogy Szatm\u00e1rn\u00e9meti k\u00f6zvetlen\u00fcl r\u00e1 legyen k\u00f6tve a magyarorsz\u00e1gi \u00e9s ezen kereszt\u00fcl az eur\u00f3pai aut\u00f3p\u00e1lya-rendszerre. Ez egy 35-40 kilom\u00e9teres aut\u00f3p\u00e1lya-szakasz meg\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t jelenti Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l a mostani hat\u00e1rig. \u00c9s \u00e9n erre kezet is adtam a polg\u00e1rmester \u00farnak, \u00e9s Budapesten meg fogjuk kezdeni ennek az \u00fatvonalnak a megtervez\u00e9s\u00e9t \u00e9s kivitelez\u00e9s\u00e9t a k\u00f6zelj\u00f6v\u0151ben, \u00e9s Szatm\u00e1rn\u00e9metib\u0151l ez\u00e9rt az eur\u00f3pai aut\u00f3p\u00e1lya-rendszer sokkal k\u00f6nnyebben lesz el\u00e9rhet\u0151, mint ahogyan az eddig volt. Ez csak egy konkr\u00e9t k\u00e9rd\u00e9s a sok k\u00f6z\u00fcl, amit \u00e1ttekintett\u00fcnk. Ma nem ez volt a tal\u00e1lkoz\u00f3nak a f\u0151 t\u00e9m\u00e1ja. Lesz majd m\u00e9g lehet\u0151s\u00e9g, hogy a polg\u00e1rmester \u00farral a k\u00e9s\u0151bbiekben is t\u00e1rgyaljuk. Ma ink\u00e1bb a v\u00e1laszt\u00e1sokra szeretn\u00e9m visszaford\u00edtani a reflektor l\u00e1mp\u00e1kat \u00e9s a figyelm\u00fcnket.Ha azt akarjuk, hogy Szatm\u00e1rn\u00e9meti fejl\u0151dj\u00f6n, az itt \u00e9l\u0151 magyarok er\u0151s\u00f6djenek, ha azt akarjuk, hogy a partiumi magyarok er\u0151sek legyenek, ha azt akarjuk, hogy a mai Rom\u00e1ni\u00e1ban \u00e9l\u0151 magyarok er\u0151sek legyenek, akkor ki kell \u00e1llni a saj\u00e1t \u00e9rdek\u00fck\u00e9rt a magyaroknak, el kell menni v\u00e1lasztani, hallatni kell a hangjukat, nem szabad megengedni, hogy \u00e1tn\u00e9zzenek rajtuk, vagy eln\u00e9zzenek a fej\u00fck felett. \u00dagyhogy nagy tisztelettel m\u00e9g egyszer arra biztatom az itt \u00e9l\u0151 magyarokat, a Rom\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n \u00e9l\u0151 magyarokat, hogy min\u00e9l nagyobb sz\u00e1mban vegyenek r\u00e9szt a vas\u00e1rnap esed\u00e9kes v\u00e1laszt\u00e1sokon.K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-a-kossuth-radio-180-perc-cimu-musoraban-20161202", "title": "Orban viktor a kossuth radio 180 perc cimu musoraban 20161202", "talk": "\n\nA minisztereln\u00f6kkel Kocsis \u00c9va besz\u00e9lgetett 2016. december 2-\u00e1n a Kossuth R\u00e1di\u00f3 \u201e180 perc\u201d c\u00edm\u0171 m\u0171sor\u00e1ban.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\n\u2013 B\u00e9remel\u00e9s, versenyk\u00e9pess\u00e9g, nyugd\u00edjemel\u00e9s, k\u00fclpolitikai \u00fcgyek a k\u00f6vetkez\u0151 f\u00e9l \u00f3ra t\u00e9m\u00e1i. Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k a st\u00fadi\u00f3ban. J\u00f3 reggelt! \u2013 J\u00f3 reggelt k\u00edv\u00e1nok a kedves hallgat\u00f3knak! \u2013 Ott fejezt\u00fck be a m\u00faltkor a besz\u00e9lget\u00e9s\u00fcnket, amikor a gazdas\u00e1gr\u00f3l volt sz\u00f3, hogy a b\u00e9remel\u00e9s hogyan val\u00f3s\u00edthat\u00f3 meg a munkaer\u0151piac minden szintj\u00e9n. Az\u00f3ta m\u00e1r tudjuk, megsz\u00fcletett a meg\u00e1llapod\u00e1s a minim\u00e1lb\u00e9rrel kapcsolatban is, a b\u00e9rminimummal kapcsolatban is, \u00e9s akkor viszonylag magabiztos volt azzal kapcsolatban, hogy minden t\u00e9ren meglesz ez a n\u00f6veked\u00e9s. Mi\u00e9rt olyan egy\u00e9rtelm\u0171 \u00d6n sz\u00e1m\u00e1ra, hogy mindenki ki fogja tudni ezt gazd\u00e1lkodni? \u2013 N\u00e9zze, 1990 \u00f3ta vagyok parlamenti k\u00e9pvisel\u0151, ami azt jelenti, hogy 26 k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s vit\u00e1j\u00e1ban vettem r\u00e9szt. Egy r\u00e9sz\u00e9t ezeknek korm\u00e1nyz\u00f3p\u00e1rti poz\u00edci\u00f3b\u00f3l mi alkottuk, van m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk tapasztalat. Kell\u0151 szer\u00e9nys\u00e9ggel, de az\u00e9rt magabiztosan mondhatom azt, hogy kitanultuk, hogy minek mi a k\u00f6vetkezm\u00e9nye. Teh\u00e1t van tud\u00e1sunk arr\u00f3l, hogyha a gazdas\u00e1g mai g\u00e9pezet\u00e9nek valamelyik sr\u00f3fj\u00e1t eltekerj\u00fck, akkor hogyan kell a t\u00f6bbit hozz\u00e1igaz\u00edtani ahhoz, hogy a gazdas\u00e1g \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben j\u00f3l m\u0171k\u00f6dj\u00f6n. \u00c9s \u00e9n azt is megtanultam, hogyha vil\u00e1gos c\u00e9lokat t\u0171z\u00fcnk ki, \u00e9s ezekr\u0151l a c\u00e9lokr\u00f3l azok kit\u0171z\u00e9se el\u0151tt \u00e9rdemben besz\u00e9lt\u00fcnk a gazdas\u00e1g szerepl\u0151ivel, \u00e9s \u0151k ismerik a korm\u00e1nyzati gazdas\u00e1gpolitika ir\u00e1nyait \u00e9s sz\u00e1nd\u00e9kait, akkor l\u00e9trej\u00f6het az az \u00f6sszhangzat vagy \u00f6sszhangzattan a korm\u00e1ny, a munkaad\u00f3k \u00e9s a munkav\u00e1llal\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt, amely a c\u00e9lok el\u00e9r\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges. B\u00e1tran, vil\u00e1gosan, egyesen kell besz\u00e9lni, \u00e9s b\u00e1tor c\u00e9lokat kell kit\u0171zni. \u00c9n biztos vagyok abban, hogy nem v\u00e9letlen, hogy 2010 ut\u00e1n, amikor, ugye, egy gazdas\u00e1gi cs\u0151d sz\u00e9l\u00e9r\u0151l kellett visszar\u00e1ngatni az orsz\u00e1got, mi nem azt mondtuk, hogy cs\u00f6kkenjen a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g, amely 12 sz\u00e1zal\u00e9k magass\u00e1g\u00e1ban volt, hanem azt k\u00e9rtem a munkaad\u00f3kt\u00f3l \u00e9s a munkav\u00e1llal\u00f3kt\u00f3l, hogy t\u0171zz\u00fck ki c\u00e9lul a teljes foglalkoztatotts\u00e1got. \u00c9s ma 5 sz\u00e1zal\u00e9k alatt van a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g. Ugyan\u00edgy most is azt k\u00e9rtem t\u0151l\u00fck, hogy \u00e1llapodjuk meg arr\u00f3l, hogy v\u00e9grehajtunk egy jelent\u0151s ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9st b\u00e9remel\u00e9s\u00e9rt cser\u00e9be. \u00c9s t\u0171zz\u00fck ki k\u00f6z\u00f6sen azt a c\u00e9lt, hogy Magyarorsz\u00e1gon ne csak mindenkinek legyen munk\u00e1ja, mert ma m\u00e1r, aki akar, Magyarorsz\u00e1gon dolgozhat; j\u00f3szerivel ezt elmondhatjuk. Most t\u0171zz\u00fck ki c\u00e9lul azt, hogy Magyarorsz\u00e1gon egyre jobban meg\u00e9rje dolgozni. \u00c9s mindenki kap ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9st, ha cser\u00e9be v\u00e9grehajt b\u00e9remel\u00e9st. Ez az egyszer\u0171 logika, ami a d\u00f6nt\u00e9seim m\u00f6g\u00f6tt \u00e1ll. \u2013 Na, most hogyha magasabb b\u00e9rt kell kifizetni, akkor az azt is jelenti, hogy az adott c\u00e9geknek azt ki kell gazd\u00e1lkodniuk, felel\u0151sebben kell gondolkodniuk. Hat\u00e1ssal lehet ez \u00d6n szerint a versenyk\u00e9pess\u00e9g n\u00f6veked\u00e9s\u00e9re? \u2013 Term\u00e9szetesen \u00e9n hiszek abban, hogy az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9s mindig n\u00f6veli a versenyk\u00e9pess\u00e9get, \u00e9s abban is hiszek, hogy a b\u00e9remel\u00e9s bizonyos \u00e1tt\u00e9teleken kereszt\u00fcl el\u0151id\u00e9zi a munkaer\u0151 min\u0151s\u00e9g\u00e9nek a javul\u00e1s\u00e1t is, teh\u00e1t versenyk\u00e9pesebbek lesz\u00fcnk. \u2013 Arr\u00f3l is besz\u00e9lt\u00fcnk m\u00e1r a m\u00faltkor, legal\u00e1bbis elkezdt\u00fcnk arr\u00f3l besz\u00e9lni, hogy ennek a bizonyos \u00f6t \u00e9v alatt megval\u00f3s\u00edtand\u00f3 40 sz\u00e1zal\u00e9kos b\u00e9remel\u00e9snek, re\u00e1lb\u00e9remel\u00e9snek milyen pill\u00e9rei vannak. Besz\u00e9lt\u00fcnk a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9sr\u0151l, arr\u00f3l, hogy a kamatterhek cs\u00f6kken\u00e9se ehhez hogyan j\u00e1rul hozz\u00e1, \u00e9s ennek fontos eleme a munkahelyteremt\u00e9s. Err\u0151l kevesebbet besz\u00e9lt\u00fcnk. Fontos eleme a r\u00e9gi\u00f3s b\u00e9rh\u00e1nyad miatt felz\u00e1rk\u00f3z\u00e1s. N\u00e9zz\u00fck a munkahelyteremt\u00e9st. \u2013 N\u00e9zze, ugye, 12 sz\u00e1zal\u00e9kos munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9gr\u0151l indultunk, \u00e9s ma 5 sz\u00e1zal\u00e9k alatt vagyunk. 2010-ben a munkan\u00e9lk\u00fcliek rangsor\u00e1t tekintve \u2013 teh\u00e1t hogy milyen s\u00falyos \u00e9s magas a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g \u2013 Magyarorsz\u00e1g valahol a 19. helyen volt Eur\u00f3p\u00e1ban, ma pedig m\u00e1r tal\u00e1n az els\u0151 \u00f6tbe ker\u00fclt\u00fcnk, teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1g a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9gt\u0151l legkev\u00e9sb\u00e9 s\u00fajtott ter\u00fclet. \u00c9n ma azt ki merem jelenteni, hogy aki akar, valamilyen munk\u00e1t tal\u00e1l mag\u00e1nak Magyarorsz\u00e1gon. Az igaz, hogy m\u00e9g nem ide\u00e1lis a helyzet, teh\u00e1t h\u00e1tra ne d\u0151lj\u00fcnk az\u00e9rt, \u00e9s l\u00e1ssuk, hogy vannak region\u00e1lis k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek, az is igaz, hogy nem mindig k\u00f6nny\u0171 el\u00e9rni a munkahelyet, \u00e9s az is igaz, hogy nem mindig azt kapja a munkav\u00e1llal\u00f3, amit szeretne, vagy ami\u00e9rt tanult. De azt az\u00e9rt mondhatjuk, hogy valamilyen munk\u00e1hoz, legrosszabb esetben k\u00f6zmunk\u00e1hoz mindenki hozz\u00e1juthat. Ez\u00e9rt mondom \u00e9n azt, hogy ma m\u00e1r nem a munkahelyteremt\u00e9s, hanem sokkal ink\u00e1bb a \u201emeg\u00e9rje dolgozni\u201d c\u00e9lt \u00e9rdemes kit\u0171zni magunk el\u00e9. \u2013 Itt van el\u0151ttem egy tanulm\u00e1ny, mert ugye \u00d6n is utalt r\u00e1, tulajdonk\u00e9ppen \u00fagy rekord alacsony a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g, hogy k\u00f6zben az\u00e9rt r\u00e9gi\u00f3s neh\u00e9zs\u00e9gekkel is k\u00fczdenek. Ennek nyilv\u00e1n sok pill\u00e9rje van a mobilit\u00e1st\u00f3l kezdve, de itt van el\u0151ttem a Sz\u00e1zadv\u00e9g egyik tanulm\u00e1nya, hogy hogyan hangolhat\u00f3 \u00f6ssze a munkaer\u0151hi\u00e1ny \u00e9s a munkaer\u0151-felesleg, \u00e9s ennek az egyik fontos pill\u00e9re a k\u00f6znevel\u00e9s \u00e1talak\u00edt\u00e1sa, a szakk\u00e9pz\u00e9snek az \u00e1talak\u00edt\u00e1sa, illetve az el\u0151regondolkod\u00e1s, hogy a munkaer\u0151piacnak mire lesz majd egy-k\u00e9t, f\u00e9l \u00e9v m\u00falva sz\u00fcks\u00e9ge. \u2013 N\u00e9zze, term\u00e9szetesen sz\u00e1mos gonddal kell megk\u00fczden\u00fcnk, mindenki l\u00e1tja, aki ismeri a val\u00f3s\u00e1got Magyarorsz\u00e1gon, hogy m\u00e9g nem tartunk ott, ahol szeretn\u00e9nk, de azt is nyugodtan mondhatjuk, hogy 1990 \u00f3ta a helyzet m\u00e9g egyszer sem volt olyan biztat\u00f3, mint ma. Teh\u00e1t nem arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy meg\u00e9rkezt\u00fcnk, hanem arr\u00f3l, hogy \u00faton vagyunk, \u00e9s az ir\u00e1ny, ami szerint haladunk, sikerrel kecsegtet. Azt tudom mondani, hogy az elm\u00falt 27 \u00e9vben most van a legnagyobb es\u00e9ly\u00fcnk arra, hogy egyszerre cs\u00f6kkenjen az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g, egyszerre javuljon a versenyk\u00e9pess\u00e9g, cs\u00f6kkenjenek az ad\u00f3k, \u00e9s n\u0151jenek a b\u00e9rek. \u00c9n fontosnak tartom azt is, hogy mindenki \u00e9rezze, vagy gondolkodjon arr\u00f3l, hogy nem lott\u00f3n nyert\u00fck, teh\u00e1t nem a szerencse f\u00fajta be nek\u00fcnk ezt az eredm\u00e9nyt, mint ahogy nem egy nemzetk\u00f6zi konjunkt\u00fara k\u00fcls\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nye adta meg az alapj\u00e1t ezeknek a b\u00e9remel\u00e9seknek, hanem az elm\u00falt hat \u00e9vben v\u00e9gzett sziszifuszi munka. Ebben az orsz\u00e1gban az elm\u00falt hat \u00e9vben j\u00f3szerivel mindenki dolgozott. Most nem a korm\u00e1nyr\u00f3l besz\u00e9lek, mert az term\u00e9szetes, hanem minden egyes magyar ember 2010 \u00f3ta elfogadta azt a gondolatot, hogy t\u00f6bb er\u0151fesz\u00edt\u00e9st kell tenn\u00fcnk annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy ne omoljon \u00f6ssze a gazdas\u00e1g, \u00e9s elinduljunk a m\u00e9g huszon-egyn\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel a rendszerv\u00e1lt\u00e1s elej\u00e9n kit\u0171z\u00f6tt c\u00e9loknak az ir\u00e1ny\u00e1ba, \u00e9s ezt megcsin\u00e1lt\u00e1k a magyarok. Teh\u00e1t a XX. sz\u00e1zadban megvert \u00e9s ez\u00e9rt gyakran kishit\u0171v\u00e9 tett n\u00e9pnek furcs\u00e1n hangzanak azok a mondatok, amiket \u00e9n mondok, de szeretn\u00e9m kir\u00e1ngatni ebb\u0151l az \u00e1llapot\u00e1b\u00f3l az orsz\u00e1got, mert igenis a magyarok azon t\u00fal, hogy tehets\u00e9gesek meg szorgalmasak, most sikeresek is. Teh\u00e1t eltal\u00e1ltuk az ir\u00e1nyt, j\u00f3 fele megy\u00fcnk, siker\u00fclt \u00f6sszetartanunk, megj\u00f6ttek az eredm\u00e9nyek, a gy\u0151ztes orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00e9 tartozunk, teh\u00e1t a javul\u00f3 helyzet\u0171 orsz\u00e1gok, a gy\u0151ztes orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00e9 tartozunk. Ez szokatlan \u00e9lm\u00e9ny, ebben nagyon r\u00e9gen nem volt r\u00e9sz\u00fcnk, de ha ezt nem \u00e9rezz\u00fck meg, ha ezt nem \u00e9rtj\u00fck, ha ezt nem tudjuk, akkor nem tudunk j\u00f3 k\u00f6vetkeztet\u00e9seket \u00e9s \u00fajabb helyes c\u00e9lokat kit\u0171zni. \u2013 Most mindaz, amit elmondott, a versenyk\u00e9pess\u00e9gnek, a hossz\u00fa t\u00e1v\u00fa gondolkod\u00e1snak az alappill\u00e9rei, de tulajdonk\u00e9ppen a sz\u00e1mokra leford\u00edtva, mondjuk, a j\u00f6v\u0151 \u00e9vre milyen adatokkal sz\u00e1molnak? \u2013 Biztat\u00f3 adatokkal sz\u00e1molunk \u2013 r\u00f6viden ezt tudom mondani, mert minden dimenzi\u00f3j\u00e1ban javulni fog a helyzet. Cs\u00f6kkenni fog az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g, cs\u00f6kkenni fog a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si hi\u00e1ny, vagy legal\u00e1bbis szinten marad, teh\u00e1t nem romlik. Az infl\u00e1ci\u00f3t siker\u00fcl k\u00e9zben tartani, m\u00e9g ha magasabb is lesz, mint az id\u00e9n. Sz\u00e1molunk a kor\u00e1bban tervezett kisebb m\u00e9rt\u00e9k\u0171 nyugd\u00edjemel\u00e9s helyett egy j\u00f3val nagyobb nyugd\u00edjemel\u00e9ssel, sz\u00e1molunk egy tov\u00e1bb cs\u00f6kken\u0151 munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9ggel. Ez egy tr\u00fckk\u00f6s dolog, mert egyszerre mondjuk azt, hogy nincs munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g, meg hogy cs\u00f6kkenni fog, ami az emberi elme logik\u00e1ja szerint k\u00e9t ellent\u00e9tes \u00e1ll\u00edt\u00e1s, de a val\u00f3s\u00e1g az, hogy valamennyi munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g mindig van, mert mindig sz\u0171nnek meg munkahelyek. A k\u00e9rd\u00e9s az, hogy j\u00f6nnek-e l\u00e9tre p\u00e1rhuzamosan \u00fajak, teh\u00e1t valamennyi \u00e1tmeneti munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g mindig van, 3-4 sz\u00e1zal\u00e9kos ilyen adatn\u00e1l mondja azt a k\u00f6zgazdas\u00e1gtudom\u00e1ny, hogy l\u00e9nyeg\u00e9ben teljes k\u00f6zfoglalkoztatotts\u00e1g van, ehhez nagyon k\u00f6zel vagyunk m\u00e1r. L\u00e1tom a lak\u00e1s\u00e9p\u00edt\u00e9si ig\u00e9nyeknek a n\u00f6veked\u00e9s\u00e9t, h\u00faszezer f\u00f6l\u00f6tt adtak ki \u00e9p\u00edt\u00e9si enged\u00e9lyt az elm\u00falt id\u0151szakban, teh\u00e1t megindul a csal\u00e1dokn\u00e1l is a lak\u00e1s\u00e9p\u00edt\u00e9s, ugye a k\u00e9tgyerekesekn\u00e9l is tudtuk n\u00f6velni a gyerekek ut\u00e1n j\u00e1r\u00f3 ad\u00f3kedvezm\u00e9nyt, teh\u00e1t \u00e9n \u00fagy \u00e9rzem, hogy a nyugd\u00edjasokt\u00f3l a keres\u0151k\u00f6n \u00e1t a meglett kor\u00fa embereken kereszt\u00fcl a fiatalokig mindenki tud egyet el\u0151rel\u00e9pni. \u00dagy, ahogy azt egy\u00e9bk\u00e9nt \u00e9n 2010-ben mindenkinek meg\u00edg\u00e9rtem, amikor el\u0151sz\u00f6r k\u00e9rtem bizalmat a v\u00e1laszt\u00e1sokon. \u2013 Az el\u0151bb eml\u00edtette a nyugd\u00edjemel\u00e9st. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben mennyire fogja, mondjuk, az r\u00e1nyomni a b\u00e9lyeg\u00e9t, hogyha az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1g kivezeti az eur\u00f3pai piacr\u00f3l az \u00e1ram hat\u00f3s\u00e1gi \u00e1r\u00e1nak a szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1t? \u2013 El\u0151sz\u00f6r is nem engedj\u00fck, hogy kivezesse. R\u00e1nyomn\u00e1, ha engedn\u00e9nk, de nem fogjuk engedni. Teh\u00e1t arra kell k\u00e9sz\u00fclni, hogy az ellenz\u00e9ki poz\u00edci\u00f3nk Br\u00fcsszelben tov\u00e1bb er\u0151s\u00f6dik, mert ism\u00e9t itt egy t\u00e9ma. \u00c9n sz\u00edvesen \u00e1lln\u00e9k a br\u00fcsszeli t\u00f6bbs\u00e9gnek az oldal\u00e1ra minden k\u00e9rd\u00e9sben, teh\u00e1t \u00e9n is hiszek az \u00f6sszefog\u00e1s erej\u00e9ben, hiszek abban, hogy az eur\u00f3pai n\u00e9pek, ha egyfel\u00e9 h\u00fazn\u00e1nak, akkor t\u00f6bbre jutn\u00e1nk, de buta, a magyarok sz\u00e1m\u00e1ra k\u00e1ros javaslatok mell\u00e9 nem tudok oda\u00e1llni, \u00e9s Magyarorsz\u00e1g nem \u00e1llhat oda. Ez azt jelenti, hogy az a gondolat, hogy vezess\u00fck ki a hat\u00f3s\u00e1gi \u00e1rszab\u00e1lyoz\u00e1st az eur\u00f3pai energiarendszerb\u0151l, azt jelenten\u00e9, meg kell sz\u00fcntetn\u00fcnk a rezsics\u00f6kkent\u00e9st. \u00c9s a bizotts\u00e1g, illetve az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 t\u00e9ved, amikor azt gondolja, hogy a verseny az \u00e1rak cs\u00f6kken\u00e9s\u00e9hez vezet. \u00c9n azt tapasztaltam, hogy az energiaszektorban ez nem \u00edgy van. A verseny nem az \u00e1rak cs\u00f6kken\u00e9s\u00e9hez vezet, hanem mindenfajta h\u00e1tt\u00e9ralkuk eredm\u00e9nye k\u00f6vetkezt\u00e9ben az \u00e1rak emelked\u00e9s\u00e9hez vezet. Ez\u00e9rt szerintem Eur\u00f3p\u00e1ban \u2013 \u00e9n nem mondom, hogy mindenhol, Amerik\u00e1r\u00f3l meg egy\u00e1ltal\u00e1n nem besz\u00e9lek, de Eur\u00f3p\u00e1ban \u2013, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ban, ha nincs \u00e1rszab\u00e1lyoz\u00e1s, akkor a nyugd\u00edjasok, a csal\u00e1dosok, a neh\u00e9z helyzetben l\u00e9v\u0151k bizony j\u00f3val magasabb energia\u00e1rat fizetnek, mintha lenne ilyen \u00e1rszab\u00e1lyoz\u00e1s. Ez\u00e9rt Magyarorsz\u00e1g ragaszkodik a rezsics\u00f6kkent\u00e9shez, \u00e9s azt meg fogjuk v\u00e9deni, hab\u00e1r ebben az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 \u00e9vben ez egy nagyon neh\u00e9z k\u00fczdelem lesz, de van es\u00e9ly\u00fcnk a sikerre. \u2013 Igen, ezt akartam k\u00e9rdezni, hogy ez nem egy \u00fajabb front? \u2013 De, egy \u00fajabb front, de n\u00e9zze, nem mi nyitottuk. Teh\u00e1t \u00e9n nem szeretn\u00e9k egy k\u00f6t\u00f6zk\u00f6d\u0151 orsz\u00e1g vagy k\u00f6t\u00f6zk\u00f6d\u0151 minisztereln\u00f6k szerep\u00e9be cs\u00faszni, mert nem ez a mi karakter\u00fcnk, az eny\u00e9m sem ez. Mi \u00e9sszer\u0171 megold\u00e1sokat keres\u00fcnk, \u00e9s a meg\u00e1llapod\u00e1sokat el\u0151nyben r\u00e9szes\u00edtj\u00fck a k\u00fczdelemmel szemben. Na, de rossz dolgokban nem szabad meg\u00e1llapodni, \u00e9s nem mi akarjuk megv\u00e1ltoztatni a mostani rendszert, hanem Br\u00fcsszel, teh\u00e1t \u0151k kinyitottak egy frontot, \u00e9s nincs mese, fel kell venni a v\u00e9rtjeinket meg a sisakot, \u00e9s be kell l\u00e9pni a soromp\u00f3ba. \u2013 Ide, Br\u00fcsszelhez vissza fogunk m\u00e9g t\u00e9rni, m\u00e9g egy mondatot besz\u00e9lj\u00fcnk a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9sr\u0151l, merthogy nyilv\u00e1n erre hat\u00e1ssal vannak k\u00fclgazdas\u00e1gi k\u00fcls\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek is. P\u00e9ld\u00e1ul az, hogy a n\u00e9metek saj\u00e1t maguk is 2018-ig a saj\u00e1t gazdas\u00e1gukban lassul\u00f3 gazdas\u00e1ggal sz\u00e1molnak. Ez nem fog minket\u2026 \u2013 K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl az \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s, amit \u00d6n mond, l\u00e9tezik, hiszen a magyar gazdas\u00e1g teljes\u00edtm\u00e9nye tekint\u00e9lyes r\u00e9szben exportra termel. Ez azt jelenti, hogyha nincs, aki megvegye a term\u00e9keinket, akkor a magyar gazdas\u00e1g n\u00f6veked\u00e9se is lassul. De \u00e9n nem engedn\u00e9m, hogy visszas\u00fcllyedj\u00fcnk abba a gondolkod\u00e1sm\u00f3dba, ami \u00e1lland\u00f3an \u00e1ldozatnak tekinti Magyarorsz\u00e1got, \u00e9s amib\u0151l cs\u00f6p\u00f6g az \u00f6nsajn\u00e1lat. Mert az \u00f6nsajn\u00e1lat az a legk\u00e1rosabb dolgok egyike, \u00e9s amikor azt mondjuk, hogy a vil\u00e1gban rosszul mennek a dolgok, \u00e9s akkor majd nek\u00fcnk is rosszul megy majd \u2013 ez az \u00f6nsajn\u00e1latnak egy bizonyos form\u00e1ja. Ezt nem javaslom. Teh\u00e1t ha lassul a vil\u00e1ggazdas\u00e1g n\u00f6veked\u00e9se, vagy a mi piacainkon kedvez\u0151tlen tendenci\u00e1k v\u00e1rhat\u00f3k, akkor elv\u00e1rhat\u00f3 mindenkit\u0151l, a gazdas\u00e1gi kamar\u00e1t\u00f3l, a szakszervezetekt\u0151l meg a korm\u00e1nyt\u00f3l is, hogy tal\u00e1ljon olyan politikai ir\u00e1nyvonalat, amely a gazdas\u00e1g n\u00f6veked\u00e9s\u00e9t roml\u00f3 k\u00fclgazdas\u00e1gi felt\u00e9telek mellett is fenntartja, vagy legal\u00e1bbis amilyen m\u00e9rt\u00e9kig csak lehet, megv\u00e9di. Teh\u00e1t nem tessz\u00fck le a fegyvert, igenis nagyobb n\u00f6veked\u00e9st akarunk. \u2013 Ez a keleti, d\u00e9li \u00faj\u00edt\u00e1s, ez az ir\u00e1ny.. \u2013 A vil\u00e1g nemcsak N\u00e9metorsz\u00e1gb\u00f3l \u00e1ll, b\u00e1r N\u00e9metorsz\u00e1got r\u00e9szben mi tisztelj\u00fck, r\u00e9szben a munkafegyelem, a teljes\u00edt\u0151k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s a min\u0151s\u00e9g szempontj\u00e1b\u00f3l p\u00e9ldak\u00e9pnek tekintj\u00fck, \u00e9s az exportterm\u00e9keink nagy r\u00e9sze is, egy tekint\u00e9lyes r\u00e9sze is N\u00e9metorsz\u00e1gba megy. De N\u00e9metorsz\u00e1g nem azonos az eg\u00e9sz vil\u00e1ggal, vannak m\u00e1s sarkai is a vil\u00e1gnak, a keleti nyit\u00e1s eredm\u00e9nyek\u00e9ppen, mik\u00f6zben Oroszorsz\u00e1ggal szemben szankci\u00f3k voltak, m\u00e9gis egy jelent\u0151s n\u00f6veked\u00e9st tudtunk el\u00e9rni, \u00e9s a d\u00e9li nyit\u00e1s is megkezd\u0151d\u00f6tt, teh\u00e1t elkezdt\u00fck a magyar term\u00e9keket a t\u0151l\u00fcnk d\u00e9lre elhelyezked\u0151 t\u00e9rs\u00e9gekbe is elhelyezni. \u2013 Na, most itt a gazdas\u00e1ggal kapcsolatban, az ir\u00e1nnyal kapcsolatban sok mindent elsorolt, a b\u00e9remel\u00e9st\u0151l a nyugd\u00edjig, a k\u00fclgazdas\u00e1gi pill\u00e9rekig sok mindent, de a k\u00f6vetkez\u0151 gyakorlati l\u00e9p\u00e9s, amikor a korm\u00e1ny\u00fcl\u00e9sen \u00fclnek, a k\u00f6vetkez\u0151 f\u00e9l \u00e9vnek mik az operat\u00edv l\u00e9p\u00e9s r\u00e9szei gazdas\u00e1gi szempontb\u00f3l. \u2013 Ez egy ravasz k\u00e9rd\u00e9s. Bonyolult dolgot kellene egyszer\u0171en elmondanom, nem biztos, hogy siker\u00fclni fog. Ugye, \u00fagy kell elk\u00e9pzelni egy korm\u00e1nyt, mint aminek h\u00e1rom agya van egyszerre, teh\u00e1t h\u00e1rom fejjel kell gondolkodnia. Ugye, vannak a strat\u00e9giai c\u00e9lok, a k\u00f6vetkez\u0151 t\u00edz-h\u00fasz \u00e9v, mint egy ilyen esthajnalcsillag, teh\u00e1t azt mindig l\u00e1tni kell, f\u00fcggetlen\u00fcl att\u00f3l, hogyha nem is \u00e9pp arr\u00f3l van sz\u00f3, ak\u00e1rmit is csin\u00e1lunk, nem mehet\u00fcnk ellenkez\u0151 ir\u00e1nyba, mint ahol azok a c\u00e9lok tal\u00e1lhat\u00f3k, amit t\u00edz-h\u00fasz \u00e9v t\u00e1vlat\u00e1ban t\u0171zt\u00fcnk ki. Teh\u00e1t folyamatosan van egy agy, amely a strat\u00e9giai k\u00e9rd\u00e9sek k\u00f6r\u00fcl forog. \u00c9s akkor van egy olyan agyunk, amely azt n\u00e9zi, hogy a legut\u00f3bb meghozott d\u00f6nt\u00e9seink egybeesnek-e a sz\u00e1nd\u00e9kainkkal, mert d\u00f6nt valamit egy korm\u00e1ny, azt\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nik, ami t\u00f6rt\u00e9nik, a gazdas\u00e1g, meg az emberek nem mindig \u00fagy reag\u00e1lnak egy d\u00f6nt\u00e9sre, mint ahogy azt mi felt\u00e9telezz\u00fck, j\u00f3 esetben persze ez bek\u00f6vetkezik, \u00e9s a tapasztalat ilyenkor seg\u00edt, mert m\u00e1r csin\u00e1ltunk k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st, mint eml\u00edtettem, meg nem ez az els\u0151 gazdas\u00e1gpolitikai programunk, de az\u00e9rt a d\u00f6nt\u00e9seink hat\u00e1s\u00e1t folyamatosan vizsg\u00e1lni kell. \u00c9s a harmadik agynak pedig az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3, r\u00f6vid t\u00e1v\u00fa j\u00f3 d\u00f6nt\u00e9sek kialak\u00edt\u00e1s\u00e1n kell gondolkodnia. \u00dagyhogy mind a h\u00e1rom dimenzi\u00f3ban gondolkodunk egyszerre, a mi munk\u00e1nk ett\u0151l egy izgalmas dolog, ez egy komoly kih\u00edv\u00e1s, nem is szokott mindig mindenkinek siker\u00fclni. A mai vil\u00e1gban a sikeres gazdas\u00e1gpolitik\u00e1k sz\u00e1ma meglehet\u0151sen korl\u00e1tozott, nagy er\u0151ket kell mozg\u00f3s\u00edtani nemcsak a v\u00e9grehajt\u00e1s, hanem a gondolkod\u00e1s \u00e9rdek\u00e9ben is. Szerintem Magyarorsz\u00e1gnak ma \u2013 most nem a korm\u00e1nyr\u00f3l besz\u00e9lek mind\u00f6sszesen, hanem besz\u00e9lek az egyetemi vil\u00e1gr\u00f3l, az \u00e9rtelmis\u00e9gi vil\u00e1gr\u00f3l, a gazdas\u00e1gpolitik\u00e1r\u00f3l gondolkod\u00f3, gazdas\u00e1gi szerepl\u0151k vil\u00e1g\u00e1r\u00f3l. \u2013 el\u00e9g j\u00f3l megy, teh\u00e1t versenyk\u00e9pesek vagyunk gondolkod\u00e1sban is. Nem sz\u00e9p dolog az \u00f6ndics\u00e9ret, de tal\u00e1n ennyit Magyarorsz\u00e1g mellett elmondhatok. Nem v\u00e9letlen, hogy ezeket az \u00f3ri\u00e1si csat\u00e1kat, amiknek gazdas\u00e1gfiloz\u00f3fiai dimenzi\u00f3i is voltak, sorban megnyert\u00fck. Az\u00e9rt az a vita, nem tudom, eml\u00e9kszik-e m\u00e9g arra, amikor hazak\u00fcldt\u00fck az IMF-t, \u00e9s akkor azt mondt\u00e1k, hogy ez egy unortodox gazdas\u00e1gpolitika, \u00e9s ez \u00f6sszeoml\u00e1shoz fog vezetni. A magyar ellenz\u00e9k is folyamatosan ezt mondta. Azt sem felejts\u00fck el, hogy a magyar ellenz\u00e9k egyetlen \u00fcgyben sem t\u00e1mogatott benn\u00fcnket; sem ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9sben, sem b\u00e9remel\u00e9sben, sem nyugd\u00edjemel\u00e9sben mi semmilyen t\u00e1mogat\u00e1st nem kaptunk. Teh\u00e1t a korm\u00e1nynak, a nemzetk\u00f6zi sz\u00e9lj\u00e1r\u00e1ssal meg a magyar ellenz\u00e9kkel szemben kellett sikeresnek lenni. Ezt \u00e9n k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e9rt\u00e9kesnek tartom, \u00e9s nagy csat\u00e1kat nyert\u00fcnk meg. Feketeb\u00e1r\u00e1nyb\u00f3l Magyarorsz\u00e1g lassan, de biztosan sikert\u00f6rt\u00e9nett\u00e9 v\u00e1lt. Ezt fanyalogva ugyan, de lassan az ellenfeleink is elismerik.  \u2013 Ha m\u00e1r a csat\u00e1kat eml\u00edtette, k\u00e9t h\u00e9t m\u00falva ism\u00e9t csata lesz, gondolom az eur\u00f3pai uni\u00f3s porondon a kv\u00f3t\u00e1kkal kapcsolatban, de most m\u00e1r oda \u00fagy megy, hogy az Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g, ugye, szerd\u00e1n k\u00f6zz\u00e9tette a honlapj\u00e1n, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 int\u00e9zm\u00e9nyei \u00fatj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9n\u0151 k\u00f6z\u00f6s hat\u00e1sk\u00f6rgyakorl\u00e1st vizsg\u00e1lhatja a magyar Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g, hogy ez s\u00e9rti-e az emberi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got, az alapvet\u0151 jogot, az orsz\u00e1g szuverenit\u00e1s\u00e1t. Vagy p\u00e9ld\u00e1ul a t\u00f6rt\u00e9neti alkotm\u00e1nyon alapul\u00f3 \u00f6nazonoss\u00e1got. \u2013 N\u00e9zze, az egy elvont jogfiloz\u00f3fiai meg alkotm\u00e1nyjogi k\u00e9rd\u00e9snek t\u0171nik, de nem az. \u2013 De ez\u00e9rt vagyok k\u00edv\u00e1ncsi a forgat\u00f3k\u00f6nyvre, a gyakorlati r\u00e9szre. \u2013 A helyzet az, amikor ezt meghallottam, akkor el\u0151sz\u00f6r megemeltem az Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g d\u00f6nt\u00e9se \u00e9s a magyar alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3k el\u0151tt, ut\u00e1na pedig feldob\u00e1ltam az \u00e9gnek, mert \u00f3ri\u00e1si seg\u00edts\u00e9get kaptam ahhoz a csat\u00e1hoz, amit Br\u00fcsszelben meg kell v\u00edvni. Teh\u00e1t most m\u00e1r nem arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy mit gondol a magyar korm\u00e1ny, meg nem arr\u00f3l van sz\u00f3, hogyan \u00e9rtelmezz\u00fck a n\u00e9pszavaz\u00e1st, ahol 3 milli\u00f3 300 ezer ember vil\u00e1gosan kifejezte az akarat\u00e1t \u00e9s l\u00e9trehozott egy \u00faj egys\u00e9get Magyarorsz\u00e1g megv\u00e9d\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben. \u00c9s most m\u00e1r z\u00e1r\u00f3jelbe tehetj\u00fck az ellenz\u00e9knek a g\u00e1ncsoskod\u00e1s\u00e1t is, teh\u00e1t elfelejthetj\u00fck azt, hogy az ellenz\u00e9k \u00e1t\u00e1llt Br\u00fcsszel oldal\u00e1ra, vagy a Jobbik keresztbe fek\u00fcdt, mert most siker\u00fclt a keresztbe fekv\u0151 ellenz\u00e9ket is kiker\u00fcln\u00fcnk. Mert a magyar alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1 tette, hogy alkotm\u00e1nym\u00f3dos\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl is \u2013 b\u00e1r jobb lett volna, ha egy\u00e9rtelm\u0171bb a sz\u00f6veg\u00fcnk, de alkotm\u00e1nym\u00f3dos\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl is \u2013, a mostani alkotm\u00e1ny sz\u00f6vege alapj\u00e1n is joga, \u00e9s amit most mondok, az a legfontosabb: k\u00f6teless\u00e9ge a magyar korm\u00e1nynak mindenhol, \u00edgy Br\u00fcsszelben is ki\u00e1llni Magyarorsz\u00e1g \u00f6nazonoss\u00e1ga, alkotm\u00e1nyos identit\u00e1sa \u00e9s alapvet\u0151 \u00e9rdekei mellett. Teh\u00e1t nem t\u00e1mogathatunk olyan br\u00fcsszeli d\u00f6nt\u00e9st, ami megs\u00e9rti Magyarorsz\u00e1g szuverenit\u00e1s\u00e1t. Teh\u00e1t p\u00e9ld\u00e1ul azt a k\u00e9rd\u00e9st egy\u00e9rtelm\u0171en rendezte, ugye, az Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g, hogy nem mondhatja meg m\u00e1s rajtunk k\u00edv\u00fcl, hogy ki \u00e9ljen vel\u00fcnk egy\u00fctt, csak a Magyar Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, meg mi magunk, hiszen a n\u00e9pess\u00e9g az alkotm\u00e1nyos identit\u00e1shoz tartozik. Nem lehet Magyarorsz\u00e1g n\u00e9pess\u00e9g\u00e9t k\u00fcls\u0151 d\u00f6nt\u00e9ssel megv\u00e1ltoztatni, a n\u00e9pess\u00e9g ar\u00e1ny\u00e1t, \u00f6sszet\u00e9tel\u00e9t, az itt tart\u00f3zkod\u00e1s szab\u00e1lyait k\u00fcls\u0151 d\u00f6nt\u00e9ssel nem lehet megv\u00e1ltoztatni. \u00dagyhogy nagy megk\u00f6nnyebb\u00fcl\u00e9s ez minden olyan magyar ember sz\u00e1m\u00e1ra, j\u00f3 h\u00edr mindenkinek a sz\u00e1m\u00e1ra, akinek fontos Magyarorsz\u00e1g biztons\u00e1ga, aki nem akar bev\u00e1ndorl\u00e1st, nem akarja, hogy elfoglaljanak benn\u00fcnket, \u00e9s nem akarja, hogy Br\u00fcsszel idetoloncolja azokat, akik egy\u00e9bk\u00e9nt nem akarnak idej\u00f6nni, \u00e9s mi sem akarjuk \u0151ket itt l\u00e1tni. \u2013 Most m\u00e1r vissza kellene sz\u00e1molnom, hogy h\u00e1nyszor k\u00e9rdeztem azt, hogy ebben a t\u00e9m\u00e1ban a k\u00f6zelg\u0151 uni\u00f3s cs\u00facson lesz-e \u00e9rdemi el\u0151rel\u00e9p\u00e9s? \u00c9n pesszimista vagyok, \u00d6n \u2013 hogyha j\u00f3l \u00e9rzem \u2013 optimista. \u2013 Olyan ez, mint a lovagi torn\u00e1k, teh\u00e1t bevonulunk oda a tan\u00e1cskoz\u00e1sokra, b\u00e1r az el\u0151bb azt mondtam, hogy be kell menni a soromp\u00f3ba, akkor mindenki felveszi a v\u00e9rtj\u00e9t, a p\u00e1nc\u00e9lj\u00e1t, f\u00f6l\u00fcl a lov\u00e1ra, \u00f6sszecsapunk, akkor t\u00f6rnek a d\u00e1rd\u00e1k, \u00e9s a v\u00e9g\u00e9n van egy eredm\u00e9ny. Egyel\u0151re nem tudtak benn\u00fcnket kivetni a nyeregb\u0151l, igaz, hogy mi sem tudtuk \u0151ket, teh\u00e1t egyel\u0151re ez a m\u00e9rk\u0151z\u00e9s d\u00f6ntetlenre \u00e1ll, de aki id\u0151t nyer, az \u00e9letet nyer. \u2013 De akkor milyenek az er\u0151viszonyok? Ugye, a szlov\u00e1kok dolgoznak egy javaslaton. \u2013 D\u00e1vid \u00e9s G\u00f3li\u00e1t az er\u0151viszony. G\u00f3li\u00e1t van a m\u00e1sik oldalon, \u00e9s mi vagyunk ezen az oldalon, a visegr\u00e1di n\u00e9gyek. Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 d\u00f6nt\u00e9shozatali rendszere azonban olyan, hogy a minisztereln\u00f6k\u00f6k fontos k\u00e9rd\u00e9sekben csak egyhang\u00fa d\u00f6nt\u00e9seket hozhatnak, \u00edgy teh\u00e1t m\u00e9g D\u00e1vidnak is van lehet\u0151s\u00e9ge. Nem egy k\u00e9nyelmes helyzet, amikor az ember m\u00e1r sokadszor veti be ezt a fegyvert, nem is n\u00e9znek r\u00e1 kedvesen, ink\u00e1bb ferde szemmel, megv\u00e1dolj\u00e1k egys\u00e9gbont\u00e1ssal, \u00e9s a j\u00f3 \u00e9g tudja, hogy m\u00e9g mif\u00e9le cs\u00fanya dolgokkal, de itt nincs mese, a nemzet \u00e9rdekei mellett ki kell tartani. \u2013 Most csak a visegr\u00e1diakr\u00f3l besz\u00e9l, de egy tegnapi vagy egy szerdai h\u00edr szerint azt mondta Milo\u0161 Zeman, hogy se Csehorsz\u00e1g, se Franciaorsz\u00e1g nem t\u00e1mogatja a menek\u00fcltek eloszt\u00e1s\u00e1ra vonatkoz\u00f3 k\u00f6telez\u0151 kv\u00f3t\u00e1t, Olaszorsz\u00e1gban v\u00e1laszt\u00e1s lesz, Ausztri\u00e1ban v\u00e1laszt\u00e1s lett. Most Fran\u00e7ois Hollande-hoz az\u00e9rt tegy\u00fck hozz\u00e1, hogy tegnap este bejelentette, hogy nem indul \u00fajra. Teh\u00e1t most az, hogy \u0151 mit mond a kv\u00f3t\u00e1r\u00f3l, ebb\u0151l a szempontb\u00f3l m\u00e1r\u2026 \u2013 N\u00e9zze, \u00e9n szeretn\u00e9k itt egy er\u0151sebb megfogalmaz\u00e1st haszn\u00e1lni. Teh\u00e1t azok a korm\u00e1nyok \u00e9s azok az orsz\u00e1gok, amelyek nem \u00e9rtik meg, hogy az emberek nem akarnak bev\u00e1ndorl\u00e1st, nem akarnak idegeneket l\u00e1tni maguk k\u00f6z\u00f6tt, sz\u00edvesen seg\u00edtenek azokon, akik val\u00f3ban bajban vannak, de nem akarnak beengedni olyan embereket, akikkel nem fognak tudni egy\u00fctt \u00e9lni, akik miatt romlik a k\u00f6zbiztons\u00e1g, ami miatt n\u0151 a terrorvesz\u00e9ly. Egy\u00e1ltal\u00e1n nem gondolj\u00e1k, hogy a j\u00f3 \u00e9let mindenkinek j\u00e1r er\u0151fesz\u00edt\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, az\u00e9rt ide lehet j\u00f6nni, \u00e9s amit mi fel\u00e9p\u00edtett\u00fcnk, abban lehet osztozni, vagy el lehet t\u0151l\u00fcnk venni. Teh\u00e1t azok a korm\u00e1nyok, amelyek ezt a n\u00e9pi v\u00e9lem\u00e9nyt nem veszik figyelembe, mind el fognak bukni, \u00e9s ez csak id\u0151 k\u00e9rd\u00e9se. S ez t\u00f6rt\u00e9nik, csak nek\u00fcnk ki kell tartani, am\u00edg helyre\u00e1ll a demokr\u00e1cia, mert ma Eur\u00f3p\u00e1ban a demokr\u00e1cia megbomlott, nincs demokratikus egyens\u00faly. A n\u00e9p m\u00e1s gondol, mint amit a vezet\u0151i r\u00e1 akarnak er\u0151ltetni. Elj\u00f6n az id\u0151, amikor ez a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g elt\u0171nik, mert a demokr\u00e1cia szab\u00e1lyai szerint ez el fog t\u0171nni, \u00e9s Pet\u0151fi \u00f3ta tudjuk, hogy a v\u00edz az \u00far, \u00e9s nem a v\u00edz fog alkalmazkodni a haj\u00f3hoz, hanem a haj\u00f3 fog alkalmazkodni a v\u00edzhez. Ez vast\u00f6rv\u00e9ny, be fog k\u00f6vetkezni. Akik az elej\u00e9n nem ebb\u0151l a demokratikus attit\u0171db\u0151l indultak ki, azok is r\u00e1 fognak j\u00f6nni arra, hogy vagy demokrat\u00e1k lesznek, vagy elbuknak. S ez t\u00f6rt\u00e9nik ma Eur\u00f3p\u00e1ban. Sorban, l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre, s\u0151t ez t\u00f6rt\u00e9nt Amerik\u00e1ban is szerintem. Ez be fog k\u00f6vetkezni, csak nek\u00fcnk ki kell tartanunk, am\u00edg v\u00e9g\u00fcl mi lesz\u00fcnk t\u00f6bben, azok, akik vil\u00e1gosan azt mondj\u00e1k, hogy nem akarunk bev\u00e1ndorl\u00e1st Eur\u00f3p\u00e1ban. \u2013 Ezt most az olasz, az osztr\u00e1k, a francia vagy a n\u00e9met tartom\u00e1nyi v\u00e1laszt\u00e1sokra k\u00e9sz\u00fcl\u0151knek ism\u00e9tli? \u2013 Egyetlen orsz\u00e1g nev\u00e9t sem szeretn\u00e9m megeml\u00edteni. \u00cdgy is van el\u00e9g bajunk, nekem is szem\u00e9ly szerint, nem h\u00fazn\u00e9k \u00fajabb t\u00fczet a tet\u0151nkre, vagy nem dobn\u00e9k parazsat a tet\u0151re. \u2013 Mi lesz T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1ggal? \u2013 T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gnak j\u00f3 es\u00e9lyei vannak arra n\u00e9zve, hogy meg\u0151rizze a stabilit\u00e1s\u00e1t. Amikor T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gra n\u00e9z\u00fcnk, akkor sokfajta szempontb\u00f3l vizsg\u00e1lhatjuk mindazt, ami ott t\u00f6rt\u00e9nik. A magyar emberek \u00e9rdeke szempontj\u00e1b\u00f3l a legfontosabb szempont az, hogy ott stabil, kisz\u00e1m\u00edthat\u00f3, k\u00e9zben tartott korm\u00e1nyz\u00e1s legyen, mert hogyha T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gban zavar van, ne adj\u2019 Isten, z\u0171rzavar \u2013 ott volt puccsk\u00eds\u00e9rlet is nem olyan r\u00e9gen, az eln\u00f6k h\u00fasz-egyn\u00e9h\u00e1ny perc h\u00edj\u00e1n maradt \u00e9letben a csal\u00e1dj\u00e1val egy\u00fctt, hiszen meg akart\u00e1k \u0151t \u00f6lni, Ssker\u00fclt elmenek\u00fclnie, \u00edgy van vezet\u00e9se T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gnak, \u00e9s mi azt k\u00edv\u00e1njuk a vezet\u0151knek \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pnek, hogy \u0151rizz\u00e9k meg annak az orsz\u00e1gnak a stabilit\u00e1s\u00e1t \u2013, mert ha ott felbomlik a rend, ha ott nincs egy\u00e9rtelm\u0171, er\u0151s korm\u00e1nyz\u00e1s, akkor Eur\u00f3pa azt s\u00falyosan meg fogja szenvedni. \u2013 Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k\u00f6t hallott\u00e1k.\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-a-magyar-allando-ertekezlet-xv-ulesen", "title": "Orban viktor a magyar allando ertekezlet xv ulesen", "talk": "\n\n2016. december 1. Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m a M\u00c1\u00c9RT-tan\u00e1cskoz\u00e1s r\u00e9sztvev\u0151it!Nem l\u00e9nyeges, de aktu\u00e1lis az els\u0151 meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s, amit tenni szeretn\u00e9k, az, hogy a diaszp\u00f3ra tan\u00e1cs himnusz\u00e9nekl\u00e9sben j\u00f3l lef\u0151zte a M\u00c1\u00c9RT r\u00e9sztvev\u0151it, ezt tudom a tegnapi tan\u00e1cskoz\u00e1s \u00f6sszefoglal\u00e1sak\u00e9nt elmondani \u00d6n\u00f6knek. Val\u00f3sz\u00edn\u0171leg t\u00f6bb volt a k\u00e1ntor a diaszp\u00f3ra tan\u00e1cs tagjai k\u00f6z\u00f6tt, mint a M\u00c1\u00c9RT tagjai k\u00f6z\u00f6tt.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Nem id\u00e9tlenkedni akartam ezzel a megjegyz\u00e9ssel, hanem sokkal ink\u00e1bb azt a hangulatot akartam \u00e9rz\u00e9keltetni \u00d6n\u00f6kkel, amely m\u00e9lt\u00e1n jellemzi a nemzetpolitikai k\u00e9rd\u00e9sekkel foglalkoz\u00f3 tan\u00e1cskoz\u00e1sainkat mostan\u00e1ban. Tele voltunk k\u00e9ts\u00e9gekkel az elm\u00falt id\u0151szakban, most azonban mindannyian \u00fagy \u00e9rezz\u00fck \u2013 \u00d6n\u00f6k is \u00e9rezhetik \u2013, hogy egy gy\u0151ztes csapathoz tartozunk. Teh\u00e1t kor\u00e1bban egy megb\u00e9lyegzett, kiszor\u00edtott, kritiz\u00e1lt orsz\u00e1gb\u00f3l hirtelen Magyarorsz\u00e1g \u00e9s az a politika, amit mi folytatunk, a gy\u0151ztesek politik\u00e1ja lett. Azt gondolom, hogy szerte a vil\u00e1gban egyre k\u00f6nnyebb ki\u00e1llni Magyarorsz\u00e1g mellett. Az elm\u00falt \u00e9vekben ez egy\u00e1ltal\u00e1n nem volt k\u00f6nny\u0171. Ezt tegnap elmondtam a diaszp\u00f3ra tan\u00e1cs tagjainak is \u2013 kifejezve a magyarorsz\u00e1gi magyarok, teh\u00e1t az anyaorsz\u00e1gbeli magyarok k\u00f6sz\u00f6net\u00e9t az\u00e9rt a seg\u00edts\u00e9g\u00e9rt, amelyet az elm\u00falt n\u00e9gy-\u00f6t \u00e9v neh\u00e9z id\u0151szakaiban Magyarorsz\u00e1g becs\u00fclet\u00e9nek \u00e9s politikai poz\u00edci\u00f3j\u00e1nak megv\u00e9d\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben v\u00e9geztek a diaszp\u00f3ra tan\u00e1cs tagjai. Azt gondolom, hogy ezt most ebben a k\u00f6rben is \u00e9rdemes megism\u00e9telnem. K\u00f6sz\u00f6netet szeretn\u00e9k mondani a hat\u00e1ron t\u00fali magyarok vezet\u0151inek, k\u00e9pvisel\u0151inek \u00e9s minden egyes tagj\u00e1nak, akik az elm\u00falt n\u00e9gy-\u00f6t \u00e9v neh\u00e9z id\u0151szak\u00e1ban az ellensz\u00e9l ellen\u00e9re b\u00e1tran \u00e9s tiszta sz\u00edvvel ki\u00e1lltak a mellett a politika mellett, amit az anyaorsz\u00e1g pr\u00f3b\u00e1lt megval\u00f3s\u00edtani itt, Magyarorsz\u00e1gon \u00e9s az eg\u00e9sz K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben.Ha teh\u00e1t \u00fagy \u00e9rezz\u00fck, hogy egy gy\u0151ztes csapat tagjai vagyunk, akkor j\u00f3l \u00e9rezz\u00fck. \u00dagy t\u0171nik, minden gazdas\u00e1gi elemz\u00e9s, sz\u00e1madat arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy a gazdas\u00e1gi v\u00e1ls\u00e1gkezel\u00e9snek az a form\u00e1ja, amit Magyarorsz\u00e1g v\u00e1lasztott, sikeres volt. Amikor nem toldozgattuk-foltozgattuk a megbukott, a g\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gin\u00e1l egy\u00e9bk\u00e9nt Magyarorsz\u00e1got rosszabb helyzetbe sodr\u00f3 gazdas\u00e1gpolitik\u00e1t, hanem egy teljes meg\u00fajul\u00e1st, a reformok m\u00e9lys\u00e9g\u00e9t is meghalad\u00f3 teljes meg\u00fajul\u00e1st ind\u00edtottunk meg Magyarorsz\u00e1gon, \u00e9s a seg\u00e9lyalap\u00fa gazdas\u00e1gi rendszer helyett, amely mindm\u00e1ig oly sok nyugat-eur\u00f3pai orsz\u00e1got sodor a t\u00f6nk sz\u00e9l\u00e9re, egy munkaalap\u00fa gazdas\u00e1got \u00e9p\u00edtett\u00fcnk f\u00f6l annak minden k\u00f6vetkezm\u00e9ny\u00e9vel. A gazdas\u00e1gi szuverenit\u00e1s visszanyer\u00e9s\u00e9vel, az IMF hazak\u00fcld\u00e9s\u00e9vel, az ad\u00f3ss\u00e1gaink lecs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9vel, a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si fegyelem helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val \u00e9s a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s megind\u00edt\u00e1s\u00e1val, a csal\u00e1dokat a teljes\u00edtm\u00e9nyen kereszt\u00fcl t\u00e1mogat\u00f3 \u00faj ad\u00f3rendszerrel, \u00e9s sorolhatn\u00e1m tov\u00e1bb. Ezeket akkor mind unortodoxnak min\u0151s\u00edtett\u00e9k, amely kifejez\u00e9s azt az \u00e9rzetet kelti, mintha k\u00edv\u00fcl\u00e1ll\u00f3k lenn\u00e9nk, mintha valami olyasmi t\u00f6rt\u00e9nne, ami csak n\u00e9h\u00e1ny eszement, politikai k\u00eds\u00e9rletekt\u0151l vissza nem riad\u00f3 vezet\u0151 mag\u00e1n\u00fcgye lenne. Ehhez k\u00e9pest eltelt \u00f6t-hat esztend\u0151, \u00e9s a populista jelz\u0151t az\u00e9rt nem lehet haszn\u00e1lni Magyarorsz\u00e1gra, \u00e9s a logikus gondolkod\u00e1s\u00faak lassacsk\u00e1n le is szoknak err\u0151l, mert olyan populizmust m\u00e9g a vil\u00e1gon nem l\u00e1ttak, amely radik\u00e1lis m\u00e9rt\u00e9kben cs\u00f6kkenti az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1got, leszor\u00edtja a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si hi\u00e1nyt, megind\u00edtja a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9st, \u00e1ltal\u00e1ban: a gazdas\u00e1gi \u00e9sszer\u0171ss\u00e9gnek teret nyit a kor\u00e1bbi \u00e9sszer\u0171tlens\u00e9ggel szemben a gazdas\u00e1gpolitik\u00e1ban.Nos, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Ha teh\u00e1t \u00fagy \u00e9rezz\u00fck, hogy egy gy\u0151ztes csapathoz tartozunk, akkor kell\u0151 szer\u00e9nys\u00e9ggel, mert a gy\u0151zelemnek nagyon fontos tulajdons\u00e1ga, hogy szer\u00e9nynek kell lennie, teh\u00e1t kell\u0151 szer\u00e9nys\u00e9ggel, melld\u00f6nget\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, de hat\u00e1rozottan, az elv\u00e9gzett munka biztos tudat\u00e1ban azt kell mondanunk, hogy az a k\u00eds\u00e9rlet, amely a gazdas\u00e1gi rendszer\u00fcnk \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1t c\u00e9lozta meg, sikerrel j\u00e1rt. Hasonl\u00f3k\u00e9ppen gy\u0151ztes csapat tagjainak \u00e9rezhetj\u00fck magunkat az\u00e9rt is, mert Magyarorsz\u00e1g k\u00fclpolitikai elszigetelts\u00e9ge nem k\u00f6vetkezett be. B\u00e1r nagyon sokan dolgoztak rajta, itt az eur\u00f3pai politik\u00e1nak a p\u00e1rtdimenzi\u00f3ja nem l\u00e9nyegtelen k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, nagyon sokan dolgoztak azon, hogy Magyarorsz\u00e1got elszigetelj\u00e9k. Els\u0151sorban a kereszt\u00e9ny, nemzeti alapokon \u00e1ll\u00f3 \u00faj alkotm\u00e1nya ok\u00e1n, teh\u00e1t ideol\u00f3giai megfontol\u00e1sokb\u00f3l. Ez azonban nem t\u00f6rt\u00e9nt meg. Ennek legal\u00e1bb k\u00e9t fontos oka van, tal\u00e1n ink\u00e1bb h\u00e1rom. Az egyik az, hogy a magyar k\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9rium st\u00edlust v\u00e1ltott, \u00e9s \u00e1t\u00e1llt arra a politik\u00e1ra, amit \u00fagy \u00f6sszegezhetn\u00e9k a magyar n\u00e9pnyelvb\u0151l vett kifejez\u00e9st k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zve, hogy amilyen az adjonisten, olyan a fogadjisten. Nem udvariaskodtunk, nem hajlongtunk, nem cs\u00fasztunk be a k\u00fcsz\u00f6b \u00e9s az ajt\u00f3 k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sen, hanem visszautas\u00edtottunk mindent, ki\u00e1lltunk magunk\u00e9rt, \u00e9s megv\u00e9dt\u00fck az \u00e9rdekeinket. Ez\u00e9rt a k\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9riumnak tisztelettel tartozunk, k\u00f6sz\u00f6nettel \u00e9s tisztelettel tartozunk. A m\u00e1sodik ok az, hogy a magyars\u00e1g nemcsak az anyaorsz\u00e1gban nem hagyta mag\u00e1t, hanem nem hagyta mag\u00e1t a hat\u00e1ron k\u00edv\u00fcl sem, de err\u0151l m\u00e1r besz\u00e9ltem. Teh\u00e1t nem lehet elszigetelni egy olyan orsz\u00e1got, amely egy\u00e9bk\u00e9nt vil\u00e1gnemzet, a vil\u00e1gban mindenhol \u00e9lnek k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gei, a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben nagyobbak, a diaszp\u00f3ra ter\u00fcleteken kisebbek, \u00e9s ha egyszer egy nemzet egyszerre \u00e1ll ki az anyaorsz\u00e1g mellett, akkor azt az orsz\u00e1got, ami vil\u00e1gnemzet, amit sz\u00e9tsz\u00f3rt a vil\u00e1gban a t\u00f6rt\u00e9nelem, de meg\u0151rizte az egys\u00e9g\u00e9t \u00e9s az \u00f6sszetart\u00e1s\u00e1t, egy ilyen k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get nem lehet elszigetelni. \u00c9s a harmadik okot, ami\u00e9rt nem siker\u00fclt k\u00fclpolitikailag diszkredit\u00e1lni Magyarorsz\u00e1got, pedig egyszer\u0171en nevezz\u00fck j\u00f3 szerencs\u00e9nek. M\u00e1s orsz\u00e1gokban is hasonl\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1sok indultak meg, mint Magyarorsz\u00e1gon, de Nap\u00f3leon \u00f3ta tudjuk, hogy a gy\u0151zelemhez legink\u00e1bb szerencs\u00e9re van sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk, \u00e9s a Gondvisel\u00e9s ezt nem tagadta meg t\u0151l\u00fcnk az elm\u00falt esztend\u0151kben sem.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Azt tudjuk teh\u00e1t mondani, hogy kakukktoj\u00e1sb\u00f3l vagy feketeb\u00e1r\u00e1nyb\u00f3l f\u0151sodrat\u00fa politika lett ma a nyugati vil\u00e1gban az, amit kor\u00e1bban kiv\u00e9telnek gondoltak, s ez j\u00f3l l\u00e1that\u00f3an napr\u00f3l napra teret nyer a nyugati vil\u00e1gban. Ezt a v\u00e1laszt\u00e1sok eredm\u00e9nyei, a nyugati vil\u00e1gban zajl\u00f3 politikai vit\u00e1k \u00e9rvei, \u00e1ltal\u00e1ban azoknak a t\u00f3nusa, \u00e9rt\u00e9kv\u00e1laszt\u00e1sa vil\u00e1gosan mutatja a sz\u00e1munkra.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Amikor ide k\u00e9sz\u00fcltem \u00d6n\u00f6kh\u00f6z, akkor visszagondoltam az elm\u00falt hat \u00e9vre. 2010-ben ind\u00edtottuk \u00fajra a Magyar \u00c1lland\u00f3 \u00c9rtekezletet. T\u00fal vagyunk m\u00e1r azon, hogy ism\u00e9t elverj\u00fck a port az el\u0151deinken, \u00e9s elmondjuk, hogy \u00fajra kellett ind\u00edtani a M\u00c1\u00c9RT-et, micsoda hiba ez, hiszen a M\u00c1\u00c9RT arra val\u00f3, hogy legyen, nem az\u00e9rt, hogy egyes korm\u00e1nyok f\u00f6lsz\u00e1molj\u00e1k, m\u00e1sok meg \u00fajraind\u00edts\u00e1k. Eln\u00e9z\u00e9st, hogy ezzel untattam \u00d6n\u00f6ket, de a politika vil\u00e1ga olyan, hogy az apr\u00f3\u00e9rt is le kell hajolni. El\u0151vettem teh\u00e1t a 2010-es \u00fajraind\u00edt\u00e1skor kiadott z\u00e1r\u00f3nyilatkozatunkat, \u00e9s ide is id\u00e9zn\u00e9k abb\u00f3l n\u00e9h\u00e1ny mondatot, mert a z\u00e1r\u00f3nyilatkozat \u00fajraolvas\u00e1sa arra ind\u00edtja az embert, hogy elgondolkodjon azon, ment-e el\u0151r\u00e9bb \u00e1ltalunk, m\u00e1rmint a M\u00c1\u00c9RT \u00e1ltal a magyar vil\u00e1g az elm\u00falt hat \u00e9vben.Hat \u00e9vvel ezel\u0151tt ezt mondtuk: \u201eA 2010-es \u00e1prilisi v\u00e1laszt\u00e1sok politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi k\u00f6vetkezm\u00e9nyei lehet\u0151s\u00e9get teremtenek a magyar nemzet hat\u00e1rok feletti \u00fajraegyes\u00edt\u00e9s\u00e9re. Az \u00faj politikai rend \u00f6sszekapcsolja a soksz\u00edn\u0171 magyar nemzetet, amelynek egyenrang\u00fa tagjai a magyarorsz\u00e1gi, a K\u00e1rp\u00e1t-medencei, valamit a diaszp\u00f3r\u00e1ban \u00e9l\u0151 magyarok. A nemzetpolitik\u00e1ban megval\u00f3sul\u00f3 fordulat egy meg\u00fajult szeml\u00e9letet t\u00fckr\u00f6z, amelynek \u00e9rtelm\u00e9ben az elhanyagolt magyar\u2013magyar kapcsolatokat az egym\u00e1s ir\u00e1nti felel\u0151ss\u00e9g v\u00e1ltja fel.\u201d Azt tudom teh\u00e1t mondani \u00d6n\u00f6knek, hogy a k\u00f6z\u00f6s dolgaink ebben a szellemben haladtak az elm\u00falt hat \u00e9vben, de majd, mint hallani fogj\u00e1k semmi okunk nincs arra, hogy h\u00e1trad\u0151lj\u00fcnk, \u00e9s megel\u00e9gedj\u00fcnk azzal, amit eddig el\u00e9rt\u00fcnk.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!A 2010 \u00e9s 2016 k\u00f6z\u00f6tti esztend\u0151k legnagyszer\u0171bb sikere az a dolog, amire legink\u00e1bb b\u00fcszk\u00e9k lehet\u00fcnk, nem m\u00e1s, mint a nemzetegyes\u00edt\u00e9s, amit egy\u00fctt vitt\u00fcnk v\u00e9gbe. Sz\u00e1z \u00e9vvel a trianoni dikt\u00e1tum ut\u00e1n a magyar nemzet r\u00e9szei egym\u00e1sra tal\u00e1ltak, er\u0151s\u00edtj\u00fck egym\u00e1st, \u00e9s a magyar\u2013magyar egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s napi gyakorlatt\u00e1 v\u00e1lt. Egy adatot is szeretn\u00e9k mondani: az elm\u00falt \u00e9vek sor\u00e1n 860 ezer k\u00fclhoni magyar adta be az egyszer\u0171s\u00edtett honos\u00edt\u00e1s \u00e9s visszahonos\u00edt\u00e1s ir\u00e1nti k\u00e9relm\u00e9t, 810 ezren le is tett\u00e9k az \u00e1llampolg\u00e1rs\u00e1gi esk\u00fct, \u00e9s a diaszp\u00f3r\u00e1ban 100 ezer f\u0151 \u00e1llampolg\u00e1rs\u00e1g\u00e1t \u00e1llap\u00edtottuk meg.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Ez azt mutatja, hogy semmi okunk a kishit\u0171s\u00e9gre.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Az elm\u00falt id\u0151szakban sz\u00e1mos alkalommal besz\u00e9lt\u00fcnk t\u00f6bb hely\u00fctt is arr\u00f3l, hogy mennyivel javult az egyes magyar nemzetr\u00e9szek helyzete az ut\u00e1n, hogy csatlakoztunk az Eur\u00f3pai Uni\u00f3hoz. Itt \u0151szintes\u00e9gre van sz\u00fcks\u00e9g, \u00e9s ny\u00edltan meg kell mondanunk, hogy a kisebbs\u00e9gi jogok biztos\u00edt\u00e1s\u00e1val kapcsolatban a t\u00e9rs\u00e9g orsz\u00e1gainak az Eur\u00f3pai Uni\u00f3hoz val\u00f3 csatlakoz\u00e1sa csak szer\u00e9ny r\u00e9szben v\u00e1ltotta be a hozz\u00e1 f\u0171z\u00f6tt rem\u00e9nyeket. J\u00f3 p\u00e9lda erre a Sz\u00e9kely Mik\u00f3 Koll\u00e9gium \u00fcgye, a z\u00e1szl\u00f3- \u00e9s n\u00e9vhaszn\u00e1lat k\u00f6r\u00fcli perek \u00e9s a korrupci\u00f3ellenes harc \u00e1lc\u00e1j\u00e1ban zajl\u00f3 hadj\u00e1ratok az erd\u00e9lyi magyars\u00e1g vezet\u0151i ellen. Azt kell mondanom, hogy az uni\u00f3nak a nemzetis\u00e9gek jogaival kapcsolatos szab\u00e1lyai \u00e9ppoly halott bet\u0171k, mint a trianoni dikt\u00e1tum erre vonatkoz\u00f3 r\u00e9szei voltak. B\u00e1rmennyire is szomor\u00fa, jobb, hogyha \u0151szint\u00e9n \u00e9s egyenesen besz\u00e9l\u00fcnk, \u00e9s meg\u00e1llap\u00edtjuk ezt a t\u00e9nyt.R\u00e1ad\u00e1sul, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, \u00e9rint benn\u00fcnket az a t\u00e9ny is, hogy id\u0151k\u00f6zben az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 b\u0151v\u00edt\u00e9se elakadt. L\u00e9tezik egy \u00e9rz\u00e9s, egy helyzet, egy lelki\u00e1llapot, amit kell\u0151 euf\u00e9mizmussal Br\u00fcsszelben b\u0151v\u00edt\u00e9si f\u00e1rads\u00e1gnak neveznek. Ez arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy nem akarnak f\u00f6lvenni m\u00e1r senkit, csak ezt ilyen \u00e9rzelemd\u00fasan, a belef\u00e1radts\u00e1g \u00e9s hajszolts\u00e1g \u00e9let\u00e9rz\u00e9s\u00e9n kereszt\u00fcl fogalmazz\u00e1k meg. Ez k\u00e9t helyen \u00e9rint benn\u00fcnket f\u00e1jdalmasan: Szerbia eset\u00e9ben \u00e9s Ukrajna eset\u00e9ben, ugyanis Szerbia csatlakoz\u00e1sa az Eur\u00f3pai Uni\u00f3hoz elemi magyar nemzeti \u00e9rdek, \u00e9s meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem szerint Ukrajn\u00e1nak a l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre t\u00f6rt\u00e9n\u0151, majd tags\u00e1gi jogviszonyban v\u00e9gz\u0151d\u0151 integr\u00e1l\u00e1sa az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ba szint\u00e9n magyar nemzeti \u00e9rdek.\u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl azt kell mondanom, hogy k\u00f6zben zajlik az a modernkori n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s, amelyet mindannyian l\u00e1tunk, \u00e9s amellyel szemben Br\u00fcsszel tehetetlennek l\u00e1tszik, s\u0151t tehetetlen is, \u00e9s ez a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s bizony elemi \u00e9rdekeit s\u00e9rti a K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyars\u00e1gnak. Meg kell jegyeznem, hogy egy altalajcsere-k\u00eds\u00e9rlet zajlik, teh\u00e1t most m\u00e1r nem szellemi, ideol\u00f3giai k\u00fczdelmet v\u00edvunk, hanem vannak olyan er\u0151k Eur\u00f3p\u00e1ban, akik egyszer\u0171en ki akarj\u00e1k cser\u00e9lni az eur\u00f3pai k\u00f6z\u00e9let \u00e9s politika altalaj\u00e1t, \u00e9s tudjuk, hogy az altalaj meghat\u00e1rozza azt, hogy abb\u00f3l mifajta n\u00f6v\u00e9ny tud sz\u00e1rba sz\u00f6kni. Ez nincs m\u00e1sk\u00e9ppen a politik\u00e1ban sem. Ez\u00e9rt sajn\u00e1lattal kell meg\u00e1llap\u00edtanom, hogy a modernkori n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1st nemcsak k\u00edv\u00fclr\u0151l, hanem bel\u00fclr\u0151l, a c\u00e9lorsz\u00e1gokb\u00f3l is seg\u00edtik. Az eur\u00f3pai vit\u00e1k tekint\u00e9lyes r\u00e9sze nem arr\u00f3l sz\u00f3l, hogyan \u00e1ll\u00edtsuk meg a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1st, hanem arr\u00f3l, hogyan biztos\u00edtsuk a legkisebb kock\u00e1zat mellett a beutaztat\u00e1s\u00e1t \u00e9s besz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t azoknak a n\u00e9pt\u00f6megeknek, akiket mi, speciel Magyarorsz\u00e1g polg\u00e1rai nem szeretn\u00e9nk az uni\u00f3n bel\u00fcl l\u00e1tni, m\u00e1sok azonban igen.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Ezek ut\u00e1n hadd mondjak n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t a j\u00f6v\u0151r\u0151l is. \u00dagy l\u00e1tom, hogy a K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyars\u00e1g megmarad\u00e1s\u00e1nak \u00e9s \u2013 mint mondtam: ne legy\u00fcnk kishit\u0171ek, ez\u00e9rt tegy\u00fck hozz\u00e1 \u2013 er\u0151s\u00f6d\u00e9s\u00e9nek \u00fcgy\u00e9t tov\u00e1bbra is k\u00e9t pill\u00e9rre \u00e9rdemes helyezn\u00fcnk. Egy gazdas\u00e1gilag folyamatosan er\u0151s\u00f6d\u0151 anyaorsz\u00e1gra, amely felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llal minden magyar\u00e9rt, \u00e9s a hat\u00e1ron t\u00fali nemzetr\u00e9szek egys\u00e9g\u00e9re \u00e9s azok helyi \u00e9rdek\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u0151 erej\u00e9re.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Mindek\u00f6zben, amikor a feladatainkat sorba vessz\u00fck, \u00e9s a nemzetpolitik\u00e1nk pill\u00e9reit meghat\u00e1rozzuk, akkor azt is \u00e9rdemes elmondanunk, hogy a vil\u00e1gpolitik\u00e1ban egy a kor\u00e1bbiakhoz k\u00e9pest jelent\u0151sen megfordult sz\u00e9lj\u00e1r\u00e1st tapasztalhatunk. Pesten erre azt mondan\u00e1k, hogy helyzet van. Ez azt jelenti, hogy \u00fajra r\u00e1 kell k\u00e9rdezn\u00fcnk kor\u00e1bban mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rtet\u0151d\u0151nek t\u0171n\u0151 dolgokra. Tabuk d\u0151lnek meg, olyan k\u00e9rd\u00e9seket tehet\u00fcnk f\u00f6l, amelyek kor\u00e1bban be voltak tiltva. R\u00e1ad\u00e1sul ez ellen a folyamat ellen, ezzel szemben, j\u00f3l l\u00e1that\u00f3an a f\u0151sodrat\u00fa hagyom\u00e1nyos eur\u00f3pai politikai \u00e9s szellemi elit foggal k\u00fczd, \u00e9s a kor\u00e1bbi status qu\u00f3hoz foggal-k\u00f6r\u00f6mmel ragaszkodni. Ez\u00e9rt ha olyan \u00e9rz\u00e9s alakult volna ki \u00d6n\u00f6kben az elm\u00falt id\u0151szakban, hogy Budapest, illetve Magyarorsz\u00e1g \u2013 k\u00e9s\u0151bb majd besz\u00e9lek arr\u00f3l, hogy tal\u00e1n ez nemcsak r\u00e1nk igaz, hanem a V4-ekre is, de hogy Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a magyar korm\u00e1ny \u2013 az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban ellenz\u00e9kben lenne, ha ez az \u00e9rzet alakult volna ki \u00d6n\u00f6kben, akkor ez nem pontatlan le\u00edr\u00e1sa a helyzetnek. Val\u00f3ban: egyfajta ellenz\u00e9ki helyzetben, ha \u00fagy tetszik, az eur\u00f3pai reformellenz\u00e9k helyzet\u00e9ben vagyunk Br\u00fcsszelben. Hogy milyen szellemi z\u0171rzavar uralkodik ma a vil\u00e1gban, illetve a nyugati vil\u00e1gban, arra mi sem jellemz\u0151bb, mint a Fidel Castro hal\u00e1la ut\u00e1n kialakult abszurd helyzet. Az ember kegyeleti okokb\u00f3l term\u00e9szetesen nem id\u00e9zi fel ilyenkor egy ilyen politikusnak az \u00e9let\u00fatj\u00e1t, nem h\u00e1nytorgat fel semmit, mert egy kereszt\u00e9ny meggy\u0151z\u0151d\u00e9sb\u0151l egy m\u00e1sfajta magatart\u00e1s k\u00f6vetkezik. Teh\u00e1t a v\u00e9gtisztess\u00e9get mindenkinek meg kell adni, de m\u00e9gis: akik elemz\u00e9sekbe bocs\u00e1tkoznak, azok olyanokat mondanak, olyan dolgokat, olyan abszurd dolgokat, hogy az embernek \u00e9gnek \u00e1ll t\u0151le a haja.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy Castro menteget\u00e9se \u00e9s a val\u00f3s\u00e1g elhazud\u00e1sa a most \u00f6sszeoml\u00f3, v\u00e1ls\u00e1gban l\u00e9v\u0151 balliber\u00e1lis vil\u00e1grendnek a jele. J\u00f3l mutatja, hogy teljes \u00f6sszevisszas\u00e1g van annak az elitnek a fej\u00e9ben, amely ma felel\u0151ss\u00e9get visel Eur\u00f3pa sors\u00e1\u00e9rt, \u00e9s azt kell mondanom, hogy a \u201968-as \u00e1lmodoz\u00f3k, illetve az \u00e1lmodoz\u00f3k k\u00f6z\u00fcl kiker\u00fclt jelenlegi elit Eur\u00f3p\u00e1ban m\u00e9g mindig nem \u00e9rti, hogy mi volt a szocialista \u00e9s a kommunista r\u00f6gval\u00f3s\u00e1g itt, Eur\u00f3p\u00e1ban meg olyan orsz\u00e1gokban, mint Kuba.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Enn\u00e9l a t\u00e9ved\u00e9sn\u00e9l, meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem szerint a diktat\u00fara \u00e1ldozataival szembeni \u00e9rz\u00e9ketlens\u00e9gn\u00e9l m\u00e9g nagyobb probl\u00e9ma azonban, hogy a mai eur\u00f3pai politikai \u00e9s szellemi elit egy jelent\u0151s r\u00e9sze nemcsak t\u00e9ved, hanem hisz is abban az \u00e1lomvil\u00e1gban, amit a kommunizmushoz meg a kor\u00e1bbi szocialista \u00e1lmaihoz k\u00f6t\u00f6tt, illetve abb\u00f3l sz\u00e1rmaztatott. Meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy ez az oka annak, hogy a mai napig nem \u00e9rtett\u00e9k meg nagyon sokan Br\u00fcsszelben a Brexitet, vagyis a britek kil\u00e9p\u00e9s\u00e9t, \u00e9s szerintem ez az oka annak is, hogy a mai napig nem tudj\u00e1k megem\u00e9szteni Donald Trump eln\u00f6ki gy\u0151zelm\u00e9t az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban. Holott ez az amerikai v\u00e1laszt\u00e1s meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem szerint nem mutat m\u00e1st, mint a val\u00f3s\u00e1g gy\u0151zelm\u00e9t az ideol\u00f3gi\u00e1k \u00e9s az ut\u00f3pi\u00e1k f\u00f6l\u00f6tt, illetve egy olyan korm\u00e1nyzati rendszer felett, amely a teend\u0151it az ideol\u00f3gi\u00e1kb\u00f3l \u00e9s a val\u00f3s\u00e1gt\u00f3l elrugaszkodott \u00e1lmokb\u00f3l pr\u00f3b\u00e1lta levezetni. Eur\u00f3p\u00e1ban is van egy hasonl\u00f3 \u00e9let\u00e9rz\u00e9s. Valljuk be \u0151szint\u00e9n, nek\u00fcnk is eleg\u00fcnk van abb\u00f3l, \u00e9s az eur\u00f3pai embereknek nemzetis\u00e9gi hovatartoz\u00e1sra val\u00f3 tekintet n\u00e9lk\u00fcl eleg\u00fck van abb\u00f3l, hogy folyamatos lelkiismeret-furdal\u00e1st pr\u00f3b\u00e1lnak benn\u00fcnk \u00e9breszteni, mert amikor, mondjuk, magyarnak, vagy tegy\u00fck f\u00f6l, d\u00e1nnak vagy angolnak vagy franci\u00e1nak valljuk magunkat, \u00e9s err\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, akkor a politikai ellenfeleink nacionalist\u00e1nak min\u0151s\u00edtenek benn\u00fcnket. Amikor a csal\u00e1dok fontoss\u00e1g\u00e1r\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, akkor homof\u00f3bnak min\u0151s\u00edtenek benn\u00fcnket, amikor pedig a kereszt\u00e9ny gy\u00f6kerek fontoss\u00e1g\u00e1r\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, akkor meg klerik\u00e1lisnak b\u00e9lyegeznek. Ebb\u0151l elege van az embereknek nemcsak az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban, nemcsak Magyarorsz\u00e1gon, hanem eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ban, \u00e9s meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy ez az a lelki gy\u00faanyag \u00e9s horder\u0151, viv\u0151er\u0151, amely a mostani politikai v\u00e1ltoz\u00e1sok m\u00f6g\u00f6tt f\u00f6llelhet\u0151.M\u00e9giscsak az t\u00f6rt\u00e9nt, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, hogy k\u00e9t, a demokr\u00e1cia mintap\u00e9ld\u00e1jak\u00e9nt emlegetett orsz\u00e1gban a v\u00e1laszt\u00f3polg\u00e1rok visszavett\u00e9k a d\u00f6nt\u00e9s jog\u00e1t. Ez t\u00f6rt\u00e9nt a Brexittel \u00e9s ez t\u00f6rt\u00e9nt az egyes\u00fclt \u00e1llamokbeli v\u00e1laszt\u00e1ssal is. Olyan emberek d\u00f6nt\u00f6ttek a v\u00e1ltoz\u00e1sok mellett, akik egy\u00e9bk\u00e9nt szeretik a haz\u00e1jukat, szeretik a kult\u00far\u00e1jukat, \u00e9s f\u00e9ltik a j\u00f6v\u0151j\u00fcket. Nem neh\u00e9z megtal\u00e1lni a p\u00e1rhuzamot ezek m\u00f6g\u00f6tt a v\u00e1ltoz\u00e1sok \u00e9s a 2010-ben megindult magyarorsz\u00e1gi v\u00e1ltoz\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tt, hiszen mi sem akartunk m\u00e1st, hogy v\u00e9gre ism\u00e9t a val\u00f3s\u00e1g uralkodjon Magyarorsz\u00e1gon, hogy a realit\u00e1sokb\u00f3l induljon ki a politika, \u00e9s hogy ne legyen m\u00e1s t\u00f6rekv\u00e9se a mindenkori korm\u00e1nyoknak, mint az, hogy v\u00e9gre \u00e1ll\u00edts\u00e1k az orsz\u00e1got a saj\u00e1t l\u00e1b\u00e1ra, \u00e9s ne engedj\u00e9k meg, hogy b\u00e1rki ir\u00e1ny\u00e1ba kiszolg\u00e1ltatottak legyenek a magyarok.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Tal\u00e1n m\u00e9g annyit \u00e9rdemes elmondanom ebben a k\u00f6rben, hogy az eur\u00f3pai \u00e9s a tengerent\u00fali v\u00e1ltoz\u00e1sok azt mutatj\u00e1k, hogy a politikai rendszerek v\u00e1ltoz\u00e1s el\u0151tt \u00e1llnak a nyugati vil\u00e1gban. Miut\u00e1n p\u00e1rtpolitikai dimenzi\u00f3t nem szeretn\u00e9k megnyitni, mert r\u00e9szben m\u00e9ltatlan lenne a tan\u00e1cskoz\u00e1shoz, meg r\u00e9szben unfair helyzetbe hozn\u00e1m a jelen l\u00e9v\u0151, nem jobboldali politikai p\u00e1rtok k\u00e9pvisel\u0151it, ez\u00e9rt csak annyit mondan\u00e9k, hogy j\u00f3l l\u00e1that\u00f3an a baloldal eszm\u00e9i teret vesztettek ebben az id\u0151szakban, tal\u00e1n ezt t\u00e9nyszer\u0171en meg\u00e1llap\u00edthatjuk, f\u00fcggetlen\u00fcl att\u00f3l, hogy a j\u00f6v\u0151h\u00f6z milyen rem\u00e9nyeket k\u00f6t\u00fcnk. De t\u00e9nyszer\u0171en meg\u00e1llap\u00edthatjuk az eur\u00f3pai helyzetet \u00e1ttekintve. De a jobboldal sem dicsekedhet k\u00fcl\u00f6n\u00f6sk\u00e9ppen, mert j\u00f3l l\u00e1that\u00f3an a hagyom\u00e1nyos jobboldalnak is v\u00e1ltoznia kell, mert ha \u00edgy meg tov\u00e1bb, akkor mi is \u2013 hasonl\u00f3an a baloldalhoz \u2013, a hagyom\u00e1nyos jobboldal is teret fog vesz\u00edteni. Teh\u00e1t nemcsak a baloldal t\u00e9rveszt\u00e9s\u00e9r\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk jelen pillanatban, hanem a hagyom\u00e1nyos jobboldal t\u00e9rveszt\u00e9s\u00e9r\u0151l isMeggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogyha j\u00f3l meg\u00e9rtj\u00fck, az Egyes\u00fclt \u00c1llamok eln\u00f6k\u00e9nek mi is volt a programja, amir\u0151l persze azt \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, hogy nem is volt neki programja, \u00e9s k\u00f6nnyen lehet, hogy persze a mi k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai \u00e9rtelmis\u00e9gi felfog\u00e1sunk szerint essz\u00e9 form\u00e1j\u00e1ban k\u00f6zz\u00e9tett, mindenfajta bels\u0151 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9seket taglal\u00f3, szakmai programja tal\u00e1n nem volt \u2013 b\u00e1r ezt ink\u00e1bb az Amerik\u00e1b\u00f3l \u00e9rkezett vend\u00e9geink tudj\u00e1k pontosan megmondani \u2013, de m\u00e9g innen messzir\u0151l, egy \u00f3ce\u00e1nnyi t\u00e1vols\u00e1gb\u00f3l is az\u00e9rt h\u00e1rom dolgot el\u00e9g j\u00f3l ki tudtunk h\u00fcvelyezni abb\u00f3l, ami abban a kamp\u00e1nyban elhangzott. \u00c9s azt kell mondanom, hogy ez a h\u00e1rom dolog bizony \u00e9rv\u00e9nyes itt, Eur\u00f3p\u00e1ban is. Azt az\u00e9rt meg lehetett \u00e9rteni, hogy azt mondt\u00e1k, hogy olyan vil\u00e1gkereskedelem-politik\u00e1t, amelynek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen Amerik\u00e1ban megsz\u0171nnek a hagyom\u00e1nyos k\u00f6z\u00e9poszt\u00e1ly \u00e1ll\u00e1sai, nem \u00e9sszer\u0171 dolog t\u00e1mogatni. Szerintem ez igaz Eur\u00f3p\u00e1ra is. Az a v\u00e9lem\u00e9ny, hogy a demokr\u00e1ci\u00e1t \u00fagy export\u00e1lni a vil\u00e1gba, ahogy ez \u00e9vtizedeken kereszt\u00fcl t\u00f6rt\u00e9nt, aminek az eredm\u00e9nye nem a demokr\u00e1cia meghonos\u00edt\u00e1sa lett a nyugati vil\u00e1gt\u00f3l t\u00e1voli pontjain a f\u00f6ldtek\u00e9nek, hanem sokkal ink\u00e1bb instabilit\u00e1s, aminek a k\u00f6vetkezm\u00e9nyeit azt\u00e1n k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 form\u00e1ban \u2013 p\u00e9ld\u00e1ul terrorizmus \u2013 el kellett szenvedn\u00fcnk, ez is egy olyan gondolat, ami az\u00e9rt Eur\u00f3p\u00e1ban \u00e1ltal\u00e1nosnak mondhat\u00f3. \u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl az az \u00e1ll\u00edt\u00e1s, hogy egy orsz\u00e1gnak vannak hat\u00e1rai, \u00e9s egy orsz\u00e1gba akkor lehet bemenni, ha oda beengedik az embert, \u00e9s betartja a t\u00f6rv\u00e9nyeket, \u00e9s aki ezt nem teszi, azt meg kell akad\u00e1lyozni a bel\u00e9p\u00e9sben, ha meg bejutott, akkor meg ki kell onnan vinni; ez megint egy olyan gondolat az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban, amelynek van \u00e9rv\u00e9nye Eur\u00f3p\u00e1ra n\u00e9zve.N\u00e9zem a mai nemzetk\u00f6zi sajt\u00f3t, amely komment\u00e1lja azt a b\u00edr\u00f3i \u00edt\u00e9letet, amit egy\u00e9bk\u00e9nt \u00e9n egy helyes b\u00edr\u00f3i \u00edt\u00e9letnek gondolok, amelyben egy s\u00falyos b\u00f6rt\u00f6nb\u00fcntet\u00e9st kapott az az ember, aki nekivezette a migr\u00e1nsokat n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3nappal ezel\u0151tt R\u00f6szk\u00e9n\u00e9l a hat\u00e1rker\u00edt\u00e9snek, illetve az azt v\u00e9d\u0151 magyar rend\u0151r\u00f6knek, \u00e9s kapott egy s\u00falyos b\u00f6rt\u00f6nb\u00fcntet\u00e9sr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 \u00edt\u00e9letet. Csak annyit szeretn\u00e9k mondani, hogy mi tiszta lapokkal j\u00e1tszunk. Azt nem \u00e1ll\u00edtjuk, hogy mindig igazunk van, \u00e9s azt sem akarjuk mondani, hogy mi erk\u00f6lcsileg k\u00fcl\u00f6nbek lenn\u00e9nk, mint m\u00e1sok, ha ez m\u00e9gis \u00edgy volna, akkor ilyesmit csak egy vita ut\u00e1n lehet meg\u00e1llap\u00edtani, kinyilatkoztatni semmik\u00e9ppen nem, ett\u0151l \u00f3vn\u00e1m is magunkat. De a helyzet az, hogy mi tiszta lapokkal j\u00e1tszunk, \u00e9s megmondtuk el\u0151re, teleplak\u00e1toltuk vele az orsz\u00e1got. Nem v\u00e9letlen\u00fcl, mert tudtuk, hogy milyen konfliktusok el\u0151tt \u00e1llunk. Megmondtuk: hogyha ide j\u00f6ssz, akkor be kell tartanod a t\u00f6rv\u00e9nyeinket, \u00e9s ha nem tartod be, akkor jogk\u00f6vetkezm\u00e9nyeket fogunk f\u0171zni ahhoz, hogy te megs\u00e9rtetted a t\u00f6rv\u00e9nyeinket. Ezt megmondtuk mindenkinek, ezt mindenki tudhatta, mindenki ismerte. A nemzetk\u00f6zi sajt\u00f3 is sz\u00e9les k\u00f6rben bemutatta, ez\u00e9rt \u00f6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy a magyar \u00e1llam jog\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u0151 szervei k\u00f6vetkezetesen \u00e9rv\u00e9nyt szereznek a magyar t\u00f6rv\u00e9nyeknek.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Visszat\u00e9rve teh\u00e1t a hagyom\u00e1nyos eur\u00f3pai politikai er\u0151k t\u00e9rveszt\u00e9s\u00e9re azt kell mondanom, hogy innov\u00e1ci\u00f3ra, \u00faj gondolatokra, \u00faj megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sre, szellemi \u00e9s politikai b\u00e1tors\u00e1gra van \u00e9s lesz sz\u00fcks\u00e9g a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben, hogyha Eur\u00f3p\u00e1t a mostani stagn\u00e1l\u00f3 helyzet\u00e9b\u0151l \u00e9s a hagyom\u00e1nyos politikai er\u0151k t\u00e9rveszt\u00e9s\u00e9nek \u00e1llapot\u00e1b\u00f3l ki akarjuk billenteni.Nos, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Van itt m\u00e9g egy dolog, amir\u0151l besz\u00e9lnem kell ebben a k\u00f6rben. Ez pedig az, hogy az elm\u00falt hat \u00e9v folyamatai mik\u00e9ppen terelt\u00e9k egybe a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gokat. Azt kell mondanom, hogy t\u00f6rt\u00e9nelmi probl\u00e9m\u00e1kat siker\u00fclt z\u00e1r\u00f3jelbe tenni, megoldani term\u00e9szetesen nem, de z\u00e1r\u00f3jelbe tenni, \u00e9s t\u00fall\u00e9pni rajtuk, \u00e9s kialak\u00edtani egy olyan egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st a csehekkel, a szlov\u00e1kokkal meg a lengyelekkel, amire kor\u00e1bban gondolni sem lehetett volna. Azt kell mondanom, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n bel\u00fcl 2004 ut\u00e1n elfoglalt helyzet\u00fcnk is \u2013 amit nevezz\u00fcnk az eur\u00f3pai integr\u00e1ci\u00f3s tags\u00e1gunk k\u00f6z\u00f6s szenved\u00e9st\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek \u2013 arra sarkallt benn\u00fcnket, hogy \u00f6sszefogjuk egym\u00e1ssal, mert az uni\u00f3n bel\u00fcl is mindig h\u00e1tt\u00e9rbe fognak benn\u00fcnket szor\u00edtani, hogyha ez a n\u00e9gy orsz\u00e1g nem fog \u00f6ssze, \u00e9s a lovak nem h\u00faznak egy ir\u00e1nyba. Term\u00e9szetesen ennek az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9snek van egy k\u0151kem\u00e9ny gazdas\u00e1gi vonzata. Ez szellemt\u00f6rt\u00e9netileg is izgalmas, hiszen a monarchia sz\u00e9tes\u00e9se ut\u00e1n mindig el\u0151ker\u00fclt az a gondolat, s\u0151t a monarchi\u00e1t sz\u00e9tszedni akar\u00f3k fej\u00e9ben m\u00e1r a XIX. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben is mindig el\u0151ker\u00fclt az a gondolat, hogy az\u00e9rt valamifajta k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9ssel csak ki kellene v\u00e1ltani el\u0151sz\u00f6r csak gondolatban, azt\u00e1n a val\u00f3s\u00e1gban is a hal\u00e1lra \u00edt\u00e9lt monarchi\u00e1t. Azonban ez a politika, ez a v\u00e1gy, amit egy\u00e9bk\u00e9nt nagyon decens, tiszteletre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s komoly \u00fariemberek k\u00e9pviseltek az elm\u00falt sz\u00e1z-sz\u00e1z\u00f6tven \u00e9vben, az\u00e9rt nem lett n\u00e9pszer\u0171, \u00e9s az\u00e9rt nem lett sikere, mert hi\u00e1nyoztak a gazdas\u00e1gi alapjai. Most azt kell mondanom, hogy ennek a V4-es mostani egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9snek az adja az erej\u00e9t, hogy a politik\u00e1b\u00f3l le\u00e9r a dolog l\u00e1ba a f\u00f6ldre: van gazdas\u00e1gi alapja. Nem szeretn\u00e9m \u00d6n\u00f6ket untatni statisztikai adatokkal, de az\u00e9rt az m\u00e9giscsak figyelemre m\u00e9lt\u00f3 dolog, hogy a 64 milli\u00f3 lakos\u00fa visegr\u00e1di csoport ebben a hat h\u00f3napban, amelyr\u0151l tud\u00e1ssal rendelkez\u00fcnk a 2016-os \u00e9vet tekintve, lebonyol\u00edtott 128 milli\u00e1rd eur\u00f3 \u00e9rt\u00e9k\u0171 \u00e9s szerintem eg\u00e9szs\u00e9ges szerkezet\u0171 kereskedelmet N\u00e9metorsz\u00e1ggal. Egy 64 milli\u00f3 lakos\u00fa orsz\u00e1gcsoport csin\u00e1lt 128 milli\u00e1rd eur\u00f3 \u00e9rt\u00e9k\u0171 kereskedelmet N\u00e9metorsz\u00e1ggal. Ami \u00f6nmag\u00e1ban is nagyon nagy sz\u00e1m, de ha \u00f6sszevetj\u00fck azzal, hogy ugyanebben az id\u0151szakban, amikor mi 128 milli\u00e1rdos kereskedelmet csin\u00e1ltunk, a n\u00e9met\u2013francia kereskedelem 86 milli\u00e1rd volt, a n\u00e9met\u2013USA kereskedelem meg 82 milli\u00e1rd, akkor j\u00f3l mutatja, hogy ma az eur\u00f3pai gazdas\u00e1gnak a s\u00falypontja lassan, de biztosan K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa ir\u00e1ny\u00e1ba mozdul el. Az eur\u00f3pai gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9st tov\u00e1bbra is N\u00e9metorsz\u00e1g \u00e9s a hozz\u00e1 j\u00f3l megszervezett m\u00f3don \u00e9s okosan kapcsol\u00f3d\u00f3 k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai t\u00e9rs\u00e9g adja, \u00e9s fogja majd adni a j\u00f6v\u0151ben is. Ez nagyon sok k\u00e9rd\u00e9st vet f\u00f6l, amivel most nem szeretn\u00e9k foglalkozni, de az eg\u00e9sz Mitteleuropa k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6rt \u00fajra az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba helyezheti.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Term\u00e9szetesen nek\u00fcnk k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnk az is, hogy Ukrajn\u00e1t a k\u00e1rp\u00e1taljai magyarok, Szerbi\u00e1t a vajdas\u00e1gi magyarok, Rom\u00e1ni\u00e1t az erd\u00e9lyi magyarok szem\u00e9n kereszt\u00fcl l\u00e1ssuk, \u00e9s ez igaz term\u00e9szetesen Szlov\u00e9ni\u00e1ra, Horv\u00e1torsz\u00e1gra, s\u0151t szerintem Ausztri\u00e1ra is. Ez j\u00f3l mutatja, hogy sz\u00e1munkra, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen, ha Szerbi\u00e1ra \u00e9s Ukrajn\u00e1ra gondolunk, j\u00f3l mutatja, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3, illetve a schengeni \u00f6vezet a mi sz\u00e1munkra nem \u00e9r v\u00e9get k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 orsz\u00e1ghat\u00e1rokn\u00e1l, teh\u00e1t nek\u00fcnk m\u00e1sk\u00e9ppen kell gondolkodni. Az orsz\u00e1ghat\u00e1rokat nem tekintj\u00fck kiindul\u00f3pontnak, a l\u00e9tez\u00e9s\u00fckkel egy\u00fctt \u00e9l\u00fcnk, de nem tekintj\u00fck kiindul\u00f3pontnak, amikor meghat\u00e1rozzuk, mondjuk, a gazdas\u00e1gpolitik\u00e1nk hat\u00f3k\u00f6r\u00e9t \u00e9s \u00e9rv\u00e9ny\u00e9t. Kor\u00e1bban az ilyen gondolkod\u00e1sm\u00f3dot a szomsz\u00e9dos orsz\u00e1gok mind \u00e1ltal\u00e1ban saj\u00e1t magukkal szembeni ellens\u00e9ges gondolatnak fogt\u00e1k f\u00f6l, \u00e9s Magyarorsz\u00e1gnak ezt a gazdas\u00e1gi gondolkod\u00e1s\u00e1t, teh\u00e1t a K\u00e1rp\u00e1t-medence t\u00e9rs\u00e9g\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9n\u0151 gondolkod\u00e1s\u00e1t a saj\u00e1t nemzeti \u00e9rdekeikkel szembeni szellemi ir\u00e1nyzatnak min\u0151s\u00edtett\u00e9k. \u00dagy \u00e9rzem, hogy ebben a tekintetben t\u00f6rt\u00e9nelmi v\u00e1ltoz\u00e1s \u00e1llt be, azt l\u00e1tom, hogy az a magyar t\u00f6rekv\u00e9s, hogy a magyar gazdas\u00e1got, illetve a magyar emberek alkotta gazdas\u00e1gi h\u00e1l\u00f3t, amely t\u00falny\u00falik az orsz\u00e1ghat\u00e1ron, nem orsz\u00e1ghat\u00e1rok szerint kell megk\u00f6zel\u00edteni, hanem t\u00e9rs\u00e9gben kell gondolkodni. Ennyiben tal\u00e1n az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 j\u00f3t\u00e9kony hat\u00e1s\u00e1t is azonos\u00edthatjuk itt. T\u00e9rs\u00e9gekben, hat\u00e1rokon \u00e1tny\u00fal\u00f3 t\u00e9rs\u00e9gekben kell gondolkodni. \u00c9s a vajdas\u00e1gi magyarok meger\u0151s\u00f6d\u00e9se nem vesz\u00e9ly Szerbia sz\u00e1m\u00e1ra, hanem el\u0151ny\u00f6s Szerbia sz\u00e1m\u00e1ra, a k\u00e1rp\u00e1taljai magyarok meger\u0151s\u00f6d\u00e9se nem rossz Ukrajna sz\u00e1m\u00e1ra, hanem j\u00f3, \u00e9s ez igaz Rom\u00e1ni\u00e1ban, \u00e9s igaz Horv\u00e1torsz\u00e1gban, term\u00e9szetesen m\u00e9retar\u00e1nyosan Szlov\u00e9ni\u00e1ban is \u2013 ez a gondolat polg\u00e1rjogot nyert. Ez egy \u00f3ri\u00e1si v\u00e1ltoz\u00e1s meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem szerint, \u00e9s alapjaiban kell, hogy f\u00f6lfriss\u00edtse a mi K\u00e1rp\u00e1t-medencei politik\u00e1nkat. Vagyis k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6sen el\u0151ny\u00f6s \u00fczleteket, ha \u00fagy tetszik, \u00edgy szokt\u00e1k ezt modern\u00fcl mondani, sznobul: win-win szitu\u00e1ci\u00f3kat hoz l\u00e9tre, \u00e9s lehet\u0151s\u00e9geket nyit meg el\u0151tt\u00fcnk. A fogad\u00f3 orsz\u00e1gok gazdas\u00e1ga sz\u00e1m\u00e1ra is el\u0151ny\u00f6s dolgokr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, ez\u00e9rt nemcsak gazdas\u00e1gilag, hanem politikailag is szerintem helyes az az ir\u00e1nyvonalunk, amelyben gazdas\u00e1gi er\u0151forr\u00e1sokat bocs\u00e1tunk a hat\u00e1ron t\u00fali ter\u00fcletek rendelkez\u00e9s\u00e9re. Most ezeket nem fogom f\u00f6lsorolni, mert \u00d6n\u00f6k, akik itt \u00fclnek, ezeket a sz\u00e1mokat n\u00e1lam jobban ismerik, de m\u00e9giscsak r\u00f6gz\u00edts\u00fcnk annyit, hogy gazdas\u00e1gt\u00f6rt\u00e9neti fordul\u00f3pont az, hogy a magyar nemzetgazdas\u00e1g olyan er\u0151ss\u00e9 tudta mag\u00e1t tenni itthon, az anyaorsz\u00e1g k\u00e9pes \u00fagy megszervezni mag\u00e1t, hogy forr\u00e1sokat tud f\u00f6lszabad\u00edtani annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy a Vajdas\u00e1gban \u00e9l\u0151 magyarok, hogy a K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n \u00e9l\u0151 magyarok \u00e9s ukr\u00e1nok, \u00e9s m\u00e9g sz\u00e1mos orsz\u00e1gban, Erd\u00e9lyben p\u00e9ld\u00e1ul fiatal magyar v\u00e1llalkoz\u00f3k sz\u00e1m\u00e1ra er\u0151forr\u00e1sokat, gazdas\u00e1gi lehet\u0151s\u00e9geket teremts\u00fcnk. Itt nem csek\u00e9lys\u00e9gekr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk. Vajdas\u00e1g eset\u00e9ben besz\u00e9l\u00fcnk egy majd\u2019 50 milli\u00e1rdos programr\u00f3l, K\u00e1rp\u00e1talja eset\u00e9ben is besz\u00e9l\u00fcnk egy 15-20 milli\u00e1rdos programr\u00f3l, \u00e9s csak a tegnapi korm\u00e1ny\u00fcl\u00e9sen, amikor az idei \u00e9v z\u00e1r\u00e1s\u00e1t tekintett\u00fck \u00e1t, a k\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9rium mind a k\u00e9t ir\u00e1nyban \u2013 Erd\u00e9lyr\u0151l most nem besz\u00e9lek, de \u0151ket is \u00e9rintette mindez \u2013 forr\u00e1sb\u0151v\u00edt\u00e9si ig\u00e9nyt jelentett be. Mert az der\u00fclt ki, hogy ezeket az egy\u00e9bk\u00e9nt nem elhanyagolhat\u00f3 m\u00e9ret\u0171 forr\u00e1sokat a magyar ter\u00fcletek gond n\u00e9lk\u00fcl k\u00e9pesek f\u00f6lhaszn\u00e1lni, beilleszteni a saj\u00e1t gazdas\u00e1gi \u00e9s t\u00e1rsadalmi v\u00e9rkering\u00e9s\u00fckbe.\u00c9n t\u00e1mogatom tov\u00e1bbra is azt a gondolatot, hogy tematikus \u00e9veink legyenek, hirdess\u00fcnk meg minden \u00e9vben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 tematik\u00e1j\u00fa \u00e9veket az eg\u00e9sz K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben. Ha j\u00f3l l\u00e1tom, akkor id\u00e9n a k\u00fclhoni fiatal magyar v\u00e1llalkoz\u00f3k \u00e9v\u00e9t hirdett\u00fck meg, \u00e9s ha igazak a sz\u00e1mok, akkor azt tudjuk mondani, hogy 2.000 v\u00e1llalkoz\u00f3t vagy v\u00e1llalkozni akar\u00f3 fiatalt siker\u00fclt ezzel el\u00e9rn\u00fcnk. 600 milli\u00f3 forintr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 p\u00e1ly\u00e1zatok \u00fatj\u00e1n juttattuk el ezeket hozz\u00e1juk. Meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy ez\u00e9rt van \u00e9rtelme annak, hogy 2017-ben \u00fagy, ahogyan ezt az \u00e1llamtitk\u00e1rs\u00e1g javasolja, azt az esztend\u0151t, amely el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll, a k\u00fclhoni magyar csal\u00e1di v\u00e1llalkoz\u00e1sok \u00e9v\u00e9nek is tekints\u00fck, \u00e9s kezdj\u00fck kifejezetten a csal\u00e1di alapon m\u0171k\u00f6d\u0151 v\u00e1llalkoz\u00e1sokat t\u00e1mogatni, magyar v\u00e1llalkoz\u00e1sokat t\u00e1mogatni mindenhol a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Ha visszakapcsolok most z\u00e1r\u00e1sk\u00e9ppen arra az id\u00e9zetre, amelyet a 2010-es dokumentumunkb\u00f3l vettem el\u0151, akkor azt mondhatom \u00d6n\u00f6knek, hogy a nemzet k\u00f6zjogi egyes\u00edt\u00e9s\u00e9t\u0151l eljutottunk od\u00e1ig, hogy a magyar v\u00e1llalkoz\u00e1sok elkezdt\u00e9k egyfajta art\u00e9riarendszerk\u00e9nt beh\u00e1l\u00f3zni a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9t.V\u00e9gezet\u00fcl, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, az aktu\u00e1lpolitika mellett ugyan szeretn\u00e9k elmenni, meg szeretn\u00e9nk ezeket a szempontokat h\u00e1tr\u00e1bb sorolni a nagy strat\u00e9giai k\u00e9rd\u00e9sekhez k\u00e9pest, m\u00e9gis az a helyzet, hogy a j\u00f6v\u0151r\u0151l gondolkodunk, de a m\u00e1ban \u00e9l\u00fcnk, \u00e9s a ma \u00fcgyeit nem lehet elhanyagolni, mert azoknak a rendezetlens\u00e9ge al\u00e1\u00e1ssa a j\u00f6v\u0151nket. M\u00e1rpedig v\u00e1laszt\u00e1sok lesznek j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny helyen, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sk\u00e9ppen is Rom\u00e1ni\u00e1ban. Ez ugyan aktu\u00e1lpolitikai k\u00e9rd\u00e9snek t\u0171nik, de meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem szerint ez ann\u00e1l most sokkal jelent\u0151sebb, hiszen b\u00e1r majd el fogj\u00e1k mondani az \u00e9rintettek, hogyan l\u00e1tj\u00e1k a saj\u00e1t helyzet\u00fcket, mi \u00fagy l\u00e1tjuk, hogy itt egy sorsd\u00f6nt\u0151 v\u00e1laszt\u00e1s el\u0151tt \u00e1llunk, mert a korrupci\u00f3ellenes harc eszk\u00f6z\u00e9t \u2013 amely harc egy\u00e9bk\u00e9nt mindig indokolt, nincs olyan modern \u00e1llam, amely eset\u00e9ben ne lenne ez legitim, de mi \u00fagy l\u00e1tjuk, hogy \u2013 a korrupci\u00f3ellenes harc eszk\u00f6z\u00e9t Rom\u00e1ni\u00e1ban sz\u00e1mos helyen a magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g vezet\u0151je ellen ford\u00edtott\u00e1k. Amikor az RMDSZ vezet\u0151j\u00e9vel konzult\u00e1ltam, akkor ez a k\u00e9p rajzol\u00f3dott ki bel\u0151le, s\u0151t ha j\u00f3l \u00e9rtem, Hunor, ezt a hat\u00e1rozott \u00e1ll\u00e1spontot is k\u00e9pviselted a legut\u00f3bbi tal\u00e1lkoz\u00f3nkon. Azt kell teh\u00e1t mondanom, hogy nagy nyom\u00e1s alatt vagyunk, \u00e9s r\u00e9gen volt olyan id\u0151szak, amikor olyan komoly vesz\u00e9lybe ker\u00fclt volna az erd\u00e9lyi magyarok bukaresti k\u00e9pviselete, mint most. Ez\u00e9rt arra szeretn\u00e9k mindenkit k\u00e9rni, hogy a bukaresti k\u00e9pviselet szempontj\u00e1t helyezze az els\u0151 helyre. Err\u0151l szoktak vit\u00e1k lenni, hogy vajon ez-e a legfontosabb. Ezt a vit\u00e1t mi innen, Budapestr\u0151l nem vagyunk hivatottak eld\u00f6nteni, ezt majd eld\u00f6ntik az erd\u00e9lyi magyarok, most csak annyit tudok mondani \u00d6n\u00f6knek, hogy most, ebben a helyzetben bizonyos vagyok abban, hogyha nem lesz magyar k\u00e9pviselet Bukarestben, akkor az ebb\u0151l kies\u0151, elvesz\u0151 energi\u00e1kat innen, Budapestr\u0151l mi nem tudjuk p\u00f3tolni. Ez\u00e9rt az is meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy a hat\u00e1rozottan nemzeti alapokon \u00e1ll\u00f3 \u00e9s a K\u00e1rp\u00e1t-medencei, ide\u00e9rtve a rom\u00e1niai magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get t\u00e1mogat\u00f3 politik\u00e1nk hat\u00e9konys\u00e1ga mindig csek\u00e9lyebb, mindig m\u00e9rs\u00e9keltebb, ha nincs az adott orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9nek parlamentj\u00e9ben magyar \u00e9rdekk\u00e9pviselet. Ez\u00e9rt arra szeretn\u00e9m biztatni az erd\u00e9lyi magyarjainkat, hogy el\u0151sz\u00f6r is menjenek el v\u00e1lasztani, m\u00e1sodsorban pedig arra szeretn\u00e9m biztatni a vezet\u0151iket, hogy tal\u00e1lj\u00e1k meg az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9snek azt a form\u00e1j\u00e1t, amely legink\u00e1bb garant\u00e1lja azt, hogy legyen k\u00e9pviselete a magyars\u00e1gnak a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben a bukaresti parlamentben.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!V\u00e9gezet\u00fcl bejelentem \u00d6n\u00f6knek, hogy egy h\u00e9ttel ezel\u0151tt egy \u00e1tfog\u00f3 meg\u00e1llapod\u00e1st \u00edrtunk al\u00e1. Term\u00e9szetesen nem akarom itt bosszantani vagy fricsk\u00e1zni a baloldali bar\u00e1tainkat, de m\u00e9giscsak arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy mik\u00f6zben a nagy t\u00e1rsadalmi \u00e9s gazdas\u00e1gi meg\u00e1llapod\u00e1s politik\u00e1j\u00e1nak a leghangosabb k\u00e9pvisel\u0151i egy\u00e9bk\u00e9nt a baloldal vezet\u0151i voltak mindig is Magyarorsz\u00e1gon \u2013 azt hiszem, hogy helyesen \u2013, ak\u00f6zben azt a t\u00e9nyt kell meg\u00e1llap\u00edtanunk, hogy 26 \u00e9vig ilyen meg\u00e1llapod\u00e1s sosem j\u00f6tt l\u00e9tre. Ezzel szemben az elm\u00falt hetekben siker\u00fclt tet\u0151 al\u00e1 hozni egy olyan meg\u00e1llapod\u00e1st, amit sokan legkev\u00e9sb\u00e9 tal\u00e1n egy jobbk\u00f6z\u00e9p korm\u00e1nyt\u00f3l v\u00e1rtak volna el. Van egy meg\u00e1llapod\u00e1s a szakszervezetek, a munkaad\u00f3k \u00e9s a korm\u00e1nyzat k\u00f6z\u00f6tt, amely nem kevesebb, mint hat \u00e9vre r\u00f6gz\u00edti a magyar gazdas\u00e1gpolitika legfontosabb pill\u00e9reit, legfontosabb d\u00f6nt\u00e9seit, \u00e9s amelynek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen azt mondhatom \u00d6n\u00f6knek, hogy minden emberi sz\u00e1m\u00edt\u00e1s szerint \u2013 miut\u00e1n ez a meg\u00e1llapod\u00e1s nem \u00e1lmokb\u00f3l \u00e9s v\u00e1gyakb\u00f3l indul ki, hanem a r\u00f6gval\u00f3s\u00e1gb\u00f3l, a magyar gazdas\u00e1g val\u00f3s\u00e1gos lehet\u0151s\u00e9geib\u0151l \u00e9s helyzet\u00e9b\u0151l, \u00e9s tapasztalatokb\u00f3l \u00e9p\u00edtkezik, ez\u00e9rt re\u00e1lis es\u00e9ly\u00fcnk van arra, hogy \u2013 ez meg is val\u00f3sul majd, \u00e9s sikeres lesz. Ez\u00e9rt azt tudom mondani, hogy ennek a meg\u00e1llapod\u00e1snak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en a k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6t-t\u00edz \u2013 \u00f6t \u00e9vr\u0151l biztosan tudjuk mondani, a t\u00edzet rem\u00e9lj\u00fck \u2013 \u00e9vben a magyar gazdas\u00e1g folyamatos emelked\u0151 p\u00e1ly\u00e1n halad majd, folyamatosan er\u0151s\u00f6dni fog, \u00e9s \u00edgy a nemzetpolitik\u00e1nkhoz sz\u00fcks\u00e9ges er\u0151s anyaorsz\u00e1gon t\u00fal a nemzetpolitik\u00e1nkhoz sz\u00fcks\u00e9ges forr\u00e1sok el\u0151teremt\u00e9s\u00e9re is k\u00e9pes lesz majd ennek a meg\u00e1llapod\u00e1snak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en.K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}]}, "40": {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk?page=40", "content": [{"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtotajekoztatoja", "title": "Orban viktor sajtotajekoztatoja", "talk": "\n\nA minisztereln\u00f6k sajt\u00f3t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3j\u00e1nak sz\u00f3 szerinti leirata, amely 2016. febru\u00e1r 24-\u00e9n hangzott el Budapesten.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAz\u00e9rt k\u00e9rtem az \u00d6n\u00f6k figyelm\u00e9t, mert a korm\u00e1ny a ma reggel kezd\u0151d\u00f6tt \u00fcl\u00e9s\u00e9n t\u00f6bb d\u00f6nt\u00e9st is hozott, azok k\u00f6z\u00fcl egy pedig azt hiszem, hogy \u00e9rdekl\u0151d\u00e9st tarthat az \u00d6n\u00f6k korai figyelm\u00e9re is. A korm\u00e1ny egy d\u00f6nt\u00e9st hozott a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3t\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 n\u00e9pszavaz\u00e1s ki\u00edr\u00e1s\u00e1r\u00f3l. Az lesz tal\u00e1n a legegyszer\u0171bb, ha legel\u0151sz\u00f6r felolvasom ezt a hat\u00e1rozatot. \u201eA Korm\u00e1ny 2004/2016-os hat\u00e1rozata orsz\u00e1gos n\u00e9pszavaz\u00e1s kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9r\u0151l 1. A Korm\u00e1ny az Alapt\u00f6rv\u00e9ny 8. cikk 1. bekezd\u00e9s\u00e9ben biztos\u00edtott jogk\u00f6r\u00e9ben elj\u00e1rva orsz\u00e1gos n\u00e9pszavaz\u00e1st kezdem\u00e9nyez a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e9rd\u00e9sben: \u00bbAkarja-e, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 az Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl is el\u0151\u00edrhassa nem magyar \u00e1llampolg\u00e1rok Magyarorsz\u00e1gra t\u00f6rt\u00e9n\u0151 k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9s\u00e9t?\u00ab 2. Felh\u00edvja a minisztereln\u00f6k kabinetf\u0151n\u00f6k\u00e9t, hogy a korm\u00e1ny nev\u00e9ben az 1. pont szerinti k\u00e9rd\u00e9st hiteles\u00edt\u00e9s c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l ny\u00fajtsa be a Nemzeti V\u00e1laszt\u00e1si Bizotts\u00e1ghoz.\u201d T\u00e1j\u00e9koztatom \u00d6n\u00f6ket, hogy ez meg is t\u00f6rt\u00e9nt.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nEz azt jelenti, hogy a korm\u00e1ny f\u00f6lfog\u00e1sa szerint a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3t\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 d\u00f6nt\u00e9st az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st\u0151l elvenni nem lehet. Err\u0151l a k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l rajtunk k\u00edv\u00fcl, teh\u00e1t a magyar parlament megv\u00e1lasztott k\u00e9pvisel\u0151in k\u00edv\u00fcl, senki m\u00e1s nem d\u00f6nthet. Az is k\u00f6ztudott \u2013 nem akarok zs\u00e1kbamacsk\u00e1t \u00e1rulni \u2013, hogy az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s elutas\u00edtja a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3t\u00e1t, ez\u00e9rt ez azt jelenti, hogy aki elveti a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3t\u00e1t, tiltakozik az ellen, vagyis nemmel szavaz majd a n\u00e9pszavaz\u00e1son, az val\u00f3j\u00e1ban egyszerre \u00e1ll ki Magyarorsz\u00e1g f\u00fcggetlens\u00e9ge mellett, \u00e9s utas\u00edtja el a Magyarorsz\u00e1gra t\u00f6rt\u00e9n\u0151 k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9st.\nHa megengedik, szeretn\u00e9k n\u00e9h\u00e1ny mondatos indokl\u00e1st f\u0171zni a korm\u00e1ny d\u00f6nt\u00e9s\u00e9hez. El\u0151sz\u00f6r is meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcnk, hogy az az \u00fat, amit a magyar korm\u00e1ny v\u00e1lasztott, vagyis a n\u00e9pszavaz\u00e1s \u00fatja egy eur\u00f3pai dolog, az eur\u00f3pai politika r\u00e9sze, ez\u00e9rt j\u00f3 sz\u00edvvel aj\u00e1nljuk m\u00e1soknak is. A korm\u00e1ny \u00fagy gondolja, hogy Eur\u00f3pa egyik legf\u0151bb \u00e9rt\u00e9ke a demokr\u00e1cia, \u00e9s az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 is a demokr\u00e1cia pill\u00e9rein \u00e1ll. Ez pedig azt jelenti, hogy nem hozhatunk az emberek feje f\u00f6l\u00f6tt, az eur\u00f3pai emberek akarata ellen\u00e9re az \u00e9let\u00fcket s\u00falyosan megv\u00e1ltoztat\u00f3, a j\u00f6v\u0151 nemzed\u00e9kek \u00e9let\u00e9t is meghat\u00e1roz\u00f3 d\u00f6nt\u00e9seket, a kv\u00f3ta pedig \u00fajrarajzoln\u00e1 Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Eur\u00f3pa etnikai, kultur\u00e1lis \u00e9s vall\u00e1si arculat\u00e1t is. A magyar korm\u00e1ny \u00fagy l\u00e1tja, hogy erre nincs felhatalmaz\u00e1sa sem az uni\u00f3nak, sem Br\u00fcsszelnek, sem az eur\u00f3pai vezet\u0151knek, semmilyen eur\u00f3pai test\u00fcletnek sem. Eddig az eur\u00f3pai embereket senki sem k\u00e9rdezte meg, hogy akarj\u00e1k-e, elfogadj\u00e1k-e, vagy \u00e9ppens\u00e9ggel elutas\u00edtj\u00e1k a k\u00f6telez\u0151 kv\u00f3ta bevezet\u00e9s\u00e9t. Mi, magyarok \u00fagy \u00e9rezz\u00fck \u2013 meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy a korm\u00e1ny egy k\u00f6zhangulatnak engedett, amikor a n\u00e9pszavaz\u00e1s ki\u00edr\u00e1sa mellett d\u00f6nt\u00f6tt \u2013, hogy az emberek hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl bevezetni egy betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3t\u00e1t nem m\u00e1s, mint vissza\u00e9l\u00e9s a hatalommal. Ez\u00e9rt Magyarorsz\u00e1gon meg fogjuk k\u00e9rdezni az embereket err\u0151l a k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l ugyan\u00fagy, mint ahogy megk\u00e9rdezt\u00fck \u0151ket az Eur\u00f3pai Uni\u00f3hoz val\u00f3 csatlakoz\u00e1sr\u00f3l is.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nEzek voltak azok a megfontol\u00e1sok \u00e9s \u00e9rvek, amely alapj\u00e1n a korm\u00e1ny a n\u00e9pszavaz\u00e1s ki\u00edr\u00e1s\u00e1t kezdem\u00e9nyezte.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-nyilatkozata-a-modern-varosok-program-szekszardi-allomasan", "title": "Orban viktor nyilatkozata a modern varosok program szekszardi allomasan", "talk": "\n\n2016. febru\u00e1r 23. Szeksz\u00e1rd\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\n\u00d6r\u00fcl\u00f6k, hogy ism\u00e9t l\u00e1thatom \u00d6n\u00f6ket. A r\u00e9gi harcosokat k\u00fcl\u00f6n szeretn\u00e9m k\u00f6sz\u00f6nteni, hiszen nem el\u0151sz\u00f6r tal\u00e1lkozunk. Szeksz\u00e1rd v\u00e1ros\u00e1nak polg\u00e1rai \u00e9s a mostani korm\u00e1nyt alkot\u00f3 p\u00e1rtok sokszor \u00e9s fontos \u00fcgyekben k\u00f6t\u00f6ttek egym\u00e1ssal sz\u00f6vets\u00e9get. \u00d6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy mindannyian megvagyunk m\u00e9g, \u00e9s hogy ma egy ilyen \u00fcnnepi alkalomra gy\u0171lhett\u00fcnk \u00f6ssze. Persze van abban igazs\u00e1g, amit a polg\u00e1rmester \u00far mond, hogy id\u0151nk\u00e9nt van, amit egy-egy v\u00e1ros a korm\u00e1nynak k\u00f6sz\u00f6nhet; de ford\u00edtva m\u00e9g t\u00f6bb igazs\u00e1g van ugyanebben a mondatban, mert az is igaz, hogy az orsz\u00e1g sokat k\u00f6sz\u00f6nhet Szeksz\u00e1rdnak, \u00e9s az orsz\u00e1g sokat k\u00f6sz\u00f6nhet a szeksz\u00e1rdi embereknek, \u00e9s a korm\u00e1nynak az a dolga, hogyha egy v\u00e1ros \u00e9s egy v\u00e1ros polg\u00e1rai sokat adnak az orsz\u00e1gnak, akkor azt valamilyen m\u00f3don viszonozza. Szeksz\u00e1rd egy k\u00fcl\u00f6nleges helye Magyarorsz\u00e1gnak, egy k\u00fcl\u00f6nleges ter\u00fclete a mi haz\u00e1nknak. El\u0151sz\u00f6r is az\u00e9rt, mert egy k\u00fcl\u00f6nlegesen sz\u00e9p hely, aki ismeri ezt a k\u00f6rny\u00e9ket, az pontosan tudja, de r\u00e1ad\u00e1sul nemcsak term\u00e9szeti sz\u00e9ps\u00e9gek vannak itt, hanem a magyar magas kult\u00far\u00e1hoz is mindig hozz\u00e1j\u00e1rult Szeksz\u00e1rd v\u00e1rosa. Ez egy magas civiliz\u00e1ci\u00f3s fokot el\u00e9rt k\u00f6rny\u00e9ke az orsz\u00e1gnak, \u00e9s annyit m\u00e9g a k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1t v\u00e9gzett di\u00e1kok is tudnak, hogy Babits Mih\u00e1ly, a g\u00fanyol\u00f3i szerint Babits Bih\u00e1ly is itt sz\u00fcletett, Szeksz\u00e1rd v\u00e1ros\u00e1ban. Teh\u00e1t ez nem az Isten h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt van, ez nem egy f\u00e9lrees\u0151 hely, ez nem egy mell\u00e9k\u00e1ga a magyar kult\u00far\u00e1nak, hanem mindig is r\u00e9sze volt annak a civiliz\u00e1ci\u00f3nak, amit a magyars\u00e1g a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sk\u00e9ppen Pann\u00f3ni\u00e1ban megteremtett. Egy korm\u00e1nytagnak Budapestr\u0151l k\u00fcl\u00f6nleges \u00e9lm\u00e9ny \u00e9s megtiszteltet\u00e9s, hogyha az orsz\u00e1gnak erre a k\u00f6rny\u00e9k\u00e9re j\u00f6het.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nVal\u00f3ban sz\u00e1mba vett\u00fck a m\u00faltat is, megn\u00e9zt\u00fck, hogy a polg\u00e1ri korm\u00e1ny, a polg\u00e1ri, kereszt\u00e9ny \u00e9s nemzeti korm\u00e1ny id\u0151szak\u00e1ban m\u00e9gis mi t\u00f6rt\u00e9nt itt a m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk hagyott \u00e9vekben. Csak hogy a sz\u00f6vets\u00e9g\u00fcnknek az alapjait meger\u0151s\u00edtsem, f\u00f6lid\u00e9zem, hogy mintegy hatmilli\u00e1rd, 5,9 milli\u00e1rd forintnyi ad\u00f3ss\u00e1got vitt\u00fcnk el innen. Ez kapcsol\u00f3dik egy\u00e9bk\u00e9nt egy aktu\u00e1lpolitikai vit\u00e1hoz is. F\u00f6l nem foghatom, hogy eg\u00e9szen okos embereknek is nehezen jut be a haja al\u00e1 az a gondolat, hogyha egy f\u00f6nntart\u00f3, mondjuk, egy \u00f6nkorm\u00e1nyzat p\u00e9nz\u00fcgyi cs\u0151dbe jut, akkor a f\u00f6nntartott is sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171en cs\u0151dbe jut, teh\u00e1t ha egy \u00f6nkorm\u00e1nyzat p\u00e9nz\u00fcgyileg ellehetetlen\u00fcl, akkor az \u00e1ltala f\u00f6nntartott iskola \u00e9s k\u00f3rh\u00e1z is ellehetetlen\u00fcl. Amikor teh\u00e1t elvitt\u00fck innen az 5,9 milli\u00e1rd forintnyi ad\u00f3ss\u00e1got, akkor azt az ad\u00f3ss\u00e1got vitt\u00fck el, amit a k\u00f3rh\u00e1zak \u00e9s az iskol\u00e1k, az oktat\u00e1si rendszer m\u0171k\u00f6dtet\u00e9se sor\u00e1n a v\u00e1ros v\u00e1llalt \u2013 a betegek, a di\u00e1kok meg a tan\u00e1rok \u00e9rdek\u00e9ben. Teh\u00e1t a dolog \u00fagy fest, hogy az ad\u00f3ss\u00e1g\u00e1tv\u00e1llal\u00e1s nem m\u00e1s, mint a magyar oktat\u00e1si \u00e9s a magyar eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi rendszer szan\u00e1l\u00e1s\u00e1nak egy fontos p\u00e9nz\u00fcgyi form\u00e1ja. Ett\u0151l f\u00fcggetlen\u00fcl ezt a terhet m\u00e9g innen elvitt\u00fck, teh\u00e1t a szeksz\u00e1rdiak 6 milli\u00e1rd forinttal k\u00f6nnyebben l\u00e9legeznek, mi\u00f3ta az ad\u00f3ss\u00e1got innen elvitt\u00fck. Azt is megsz\u00e1moltam, hogy 2010 \u00e9s 2014 k\u00f6z\u00f6tt mennyi fejleszt\u00e9si lehet\u0151s\u00e9ghez jutott az \u00d6n\u00f6k v\u00e1rosa, \u00e9s a summa, amit kikerekedik, mintegy 27 milli\u00e1rd forint. 33-34 ezres v\u00e1rosr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, innen n\u00e9zve ez nem t\u0171nik jelent\u00e9ktelen \u00f6sszegnek. A k\u00f6z\u00f6s sikerekb\u0151l szeretn\u00e9m f\u00f6lid\u00e9zni a k\u00f3rh\u00e1zf\u00f6l\u00faj\u00edt\u00e1st, ami \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben elvitt 3,3 milli\u00e1rd forintot, egy teljesen \u00fagy v\u00edzb\u00e1zist alak\u00edtottunk ki a szeksz\u00e1rdi emberek sz\u00e1m\u00e1ra, ez is megugrotta a 6 milli\u00e1rd forintot, \u00e9s volt egy v\u00e1ros-rehabilit\u00e1ci\u00f3s program is, hiszen az \u00d6n\u00f6k v\u00e1rosa gy\u00f6ny\u00f6r\u0171, de az\u00e9rt r\u00e1f\u00e9rt n\u00e9mi meszel\u00e9s \u00e9s takar\u00edt\u00e1s, hogy csak az apr\u00f3bb dolgokat eml\u00edtsem. Ez is csak elvitt az\u00e9rt a korm\u00e1nyt\u00f3l 1,8 milli\u00e1rd forintot, de hozz\u00e1 kell tennem, m\u00e9g miel\u0151tt a k\u00e9perny\u0151k el\u0151tt \u00fcl\u0151 nem szeksz\u00e1rdiak irigykedni kezden\u00e9nek, hogy az\u00e9rt ehhez az 1,8 milli\u00e1rd forinthoz a v\u00e1rosrehabilit\u00e1ci\u00f3 keret\u00e9ben maga a v\u00e1ros is t\u00f6bb sz\u00e1z milli\u00f3 forintot m\u00e9g hozz\u00e1 tett. Ez meg is l\u00e1tszik a v\u00e1ros k\u00fcllem\u00e9n.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAmi pedig a mostani t\u00e1rgyal\u00e1sokat illeti, szeretn\u00e9m \u00d6n\u00f6ket r\u00f6viden t\u00e1j\u00e9koztatni arr\u00f3l, hogy k\u00f6t\u00f6tt\u00fcnk teh\u00e1t a polg\u00e1rmester \u00farral egy meg\u00e1llapod\u00e1st, ami 33-34 milli\u00e1rd forintos \u00f6sszeget takar a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekre n\u00e9zve. Miel\u0151tt a meg\u00e1llapod\u00e1s r\u00e9szleteir\u0151l besz\u00e9ln\u00e9k, szeretn\u00e9m f\u00f6lid\u00e9zni egy\u00e1ltal\u00e1n azt, hogy mi\u00e9rt van sz\u00fcks\u00e9g erre a meg\u00e1llapod\u00e1sra. A fejleszt\u00e9si p\u00e9nzek sz\u00e9toszt\u00e1s\u00e1nak Magyarorsz\u00e1gon kor\u00e1bban az volt a gyakorlata \u2013 a kor\u00e1bbiak alatt nem a polg\u00e1ri korm\u00e1nyokat \u00e9rtem \u2013, hogy Budapesten egy orsz\u00e1gos fejleszt\u00e9si terv alapj\u00e1n le\u00fcltek k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl okos emberek egy \u00edr\u00f3asztal m\u00f6g\u00e9, \u00e9s eld\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k, hogy az orsz\u00e1g mely r\u00e9sz\u00e9n mit fogunk fejleszteni. \u00cdgy is lehet j\u00f3 d\u00f6nt\u00e9seket hozni, de az\u00e9rt a kock\u00e1zata annak, hogy rossz d\u00f6nt\u00e9seket hozunk, r\u00e1ad\u00e1sul esetleg olyanokat, ami a helyben \u00e9l\u0151k akarat\u00e1val egy\u00e1ltal\u00e1n nem tal\u00e1lkozik, meglehet\u0151sen nagy. Ez\u00e9rt mi \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk, hogy ezt megford\u00edtjuk, \u00e9s ez\u00e9rt j\u00e1rom az orsz\u00e1got megyei jog\u00fa v\u00e1rosr\u00f3l megyei jog\u00fa v\u00e1rosra, \u00e9s k\u00f6t\u00fcnk meg\u00e1llapod\u00e1sokat, mert azt gondoltuk, hogy ezeket a fejleszt\u00e9si forr\u00e1sokat \u2013 tal\u00e1n el\u0151sz\u00f6r az elm\u00falt k\u00e9t-h\u00e1rom \u00e9vtizedben \u2013 ford\u00edtott m\u00f3don kell elk\u00f6lteni, meg kell besz\u00e9ln\u00fcnk a v\u00e1rosokkal, \u00e9s azt\u00e1n k\u00e9s\u0151bb majd a megy\u00e9kkel is, hogy \u0151k mit szeretn\u00e9nek fejleszteni. \u00c9s ut\u00e1na megn\u00e9zz\u00fck, hogy amit \u0151k szeretn\u00e9nek, arra tudunk-e, \u00e9s ha igen, milyen forr\u00e1sokb\u00f3l, milyen \u00fctemez\u00e9sben \u00e9s mennyi seg\u00edts\u00e9get ny\u00fajtani. A mostani t\u00e1rgyal\u00e1sunk is \u00fagy kezd\u0151d\u00f6tt, hogy a polg\u00e1rmester \u00far letette az asztalra mindazt, amit gyerekkora \u00f3ta hallott, hogy a v\u00e1rosban meg kellene val\u00f3s\u00edtani. Innen indulunk, \u00e9s \u00edgy a fejleszt\u00e9si tervek az elej\u00e9n \u00e1ltal\u00e1ban \u00f6tven, s\u0151t sz\u00e1z \u00e9ves id\u0151t\u00e1vokat is \u00e1t szoktak hidalni. Most ebb\u0151l a v\u00e9g\u00e9n marad az, amire re\u00e1lisan Magyarorsz\u00e1g ebben a pillanatban v\u00e1llalkozhat. Mire fogunk v\u00e1llalkozni?\nAz els\u0151 \u00e9s legfontosabb pont az, hogy elfogadtuk Szeksz\u00e1rd v\u00e1ros\u00e1nak azt az \u00e9rvel\u00e9s\u00e9t, hogyha m\u00e1r a Paksi Atomer\u0151m\u0171 itt van az \u00d6n\u00f6k szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban, mintegy Szeksz\u00e1rd v\u00e1ros h\u00f3na alatt, akkor vizsg\u00e1ljuk meg, hogy az ott zajl\u00f3 ipari tev\u00e9kenys\u00e9gb\u0151l milyen haszna lehetne a v\u00e1rosnak. \u00c9s itt egy nyilv\u00e1nval\u00f3 lehet\u0151s\u00e9g ad\u00f3dik a t\u00e1vf\u0171t\u00e9si rendszernek, a t\u00e1vh\u0151rendszernek a f\u00f6nntart\u00e1s\u00e1ra, hiszen az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban t\u00e1vh\u0151rendszer van. A rezsics\u00f6kkent\u00e9s keret\u00e9ben pr\u00f3b\u00e1ljuk ennek a k\u00f6lts\u00e9g\u00e9t lefele vinni, hosszabb t\u00e1von nonprofitt\u00e1 akarjuk alak\u00edtani a szolg\u00e1ltat\u00e1st. Indokoltnak t\u0171nik egy olyan cs\u0151vezet\u00e9knek a meg\u00e9p\u00edt\u00e9se, amely lehet\u0151v\u00e9 teszi, hogy a h\u0151t Paksr\u00f3l, a Paksi Atomer\u0151m\u0171b\u0151l el tudjuk hozni Szeksz\u00e1rdra. \u00datk\u00f6zben m\u00e9g n\u00e9h\u00e1nyan, m\u00e1sok is r\u00e1 tudnak erre csatlakozni. Teh\u00e1t egy nagy beruh\u00e1z\u00e1sban gondolkodunk, amelynek a v\u00e9gpontja Szeksz\u00e1rd, \u00e9s amely rem\u00e9nyeink szerint az itteni t\u00e1vf\u0171t\u00e9ssel m\u0171k\u00f6d\u0151 lak\u00e1sok \u00e9s v\u00e1llalkoz\u00e1sok k\u00f6lts\u00e9geit jelent\u0151sen cs\u00f6kkentheti a j\u00f6v\u0151ben. Ez nem egy kis v\u00e1llalkoz\u00e1s. Sz\u00e1mos technikai r\u00e9szletk\u00e9rd\u00e9st kell itt m\u00e9g megv\u00e1laszolni, de a korm\u00e1ny \u00fagy gondolja, hogy 10 milli\u00e1rd forintot erre \u00e9rdemes \u00e9s tudunk is \u00e1ldozni. Ahhoz azonban, hogy ezt a 10 milli\u00e1rd forintot elk\u00f6lthess\u00fck egy el\u0151f\u00f6lt\u00e9telnek is teljes\u00fclnie kellett, ez pedig az volt, hogy az \u00f6nkorm\u00e1nyzat vegye vissza t\u00e1vh\u0151rendszert a saj\u00e1t kez\u00e9be. Mert ha az nincs az \u00f6nkorm\u00e1nyzat kez\u00e9ben, hanem mag\u00e1nk\u00e9zben van, akkor mi ilyen fejleszt\u00e9seket nem tudunk v\u00e9grehajtani. \u00dagyhogy \u00e9n szeretn\u00e9k gratul\u00e1lni a v\u00e1ros vezet\u0151inek, hogy el\u00e9g b\u00e1trak voltak ahhoz, hogy egy nagy f\u00e1ba v\u00e1gj\u00e1k a fejsz\u00e9j\u00fcket, \u00e9s a kor\u00e1bban mag\u00e1nk\u00e9zbe ker\u00fclt t\u00e1vh\u0151rendszert visszavegy\u00e9k a v\u00e1ros tulajdon\u00e1ba \u00e9s a v\u00e1ros \u00fczemeltet\u00e9s\u00e9be. Ez nyitja meg a fejleszt\u00e9s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t. Ha ez nem lett volna, most a fejleszt\u00e9sr\u0151l sem tudunk volna meg\u00e1llapodni.\nA m\u00e1sodik dolog, amiben d\u0171l\u0151re jutottunk egym\u00e1ssal, az az ipari parknak a b\u0151v\u00edt\u00e9se. A polg\u00e1rmester \u00far mert nagyot \u00e1lmodni, \u00e9s azt mondta, hogy sz\u00e1z, m\u00e1r minthogy 100 hekt\u00e1r \u00faj ipari parkot kell l\u00e9trehozni ebben a v\u00e1rosban. A gazdas\u00e1gi szakemberek \u2013 nem \u00e1rulok zs\u00e1kbamacsk\u00e1t \u2013 ezt vitatj\u00e1k, de ez egy olyan vita, ami a ty\u00fak-toj\u00e1s eset\u00e9re eml\u00e9keztet. Vannak k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si szakemberek Budapesten, akik azt mondj\u00e1k, hogy csak akkor\u00e1t kell b\u0151v\u00edteni az ipari parkon, amennyi konkr\u00e9t jelentkez\u00e9s van, a polg\u00e1rmesterek meg azt szokt\u00e1k mondani, hogyha nagyobb lenne az ipari park, akkor t\u00f6bb jelentkez\u00e9s is lenne. Neh\u00e9z igazs\u00e1got tenni egy ilyen vit\u00e1ban, tal\u00e1n nem is sz\u00fcks\u00e9ges. \u00dagy gondoltuk, hogy egy 100 hekt\u00e1ros ipari parknak a l\u00e9trehozatala, amely egy\u00e9bk\u00e9nt \u00f6nmag\u00e1ban is 2,5 milli\u00e1rd forint k\u00f6lts\u00e9get jelent, meg\u00e9ri a magyar nemzetgazdas\u00e1gnak, meg\u00e9ri a szeksz\u00e1rdiaknak, \u00e9s ez\u00e9rt korm\u00e1ny ezt a 100 hekt\u00e1ros ipari parkot l\u00e9tre fogja hozni 2,5 milli\u00e1rd forintb\u00f3l itt, az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban.\nAzt\u00e1n meg\u00e1llapodtunk arr\u00f3l, hogy a borvid\u00e9k \u00fath\u00e1l\u00f3zat\u00e1nak fejleszt\u00e9s\u00e9re is forr\u00e1sokat fogunk elk\u00fcl\u00f6n\u00edteni, valamint a v\u00e1roson bel\u00fcl is van m\u00e9g olyan k\u00f6z\u00fat, amely egy\u00e9bk\u00e9nt burkol\u00e1sra, illetve megigaz\u00edt\u00e1sra, kiigaz\u00edt\u00e1sra szorul. Ennek a k\u00f6lts\u00e9geit mintegy 3 milli\u00e1rd forint \u00e9rt\u00e9kben a korm\u00e1ny v\u00e1llalja.\nAzt\u00e1n meg\u00e1llapodtunk arr\u00f3l is, hogy sz\u00fcks\u00e9g lenne egy modern, korszer\u0171 szakk\u00e9pz\u0151 k\u00f6zpont kialak\u00edt\u00e1s\u00e1ra az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban. Sz\u00e1mos olyan hi\u00e1nyszakma l\u00e9tezik, amely a k\u00f6rny\u00e9kbeli gazdas\u00e1gb\u00f3l hi\u00e1nyzik, \u00e9s amelyhez a k\u00e9pz\u00e9seken kereszt\u00fcl tudunk szakembereket el\u0151\u00e1ll\u00edtani. Szeksz\u00e1rd v\u00e1rosa v\u00e1llalta, hogy ilyen szakk\u00e9pz\u0151 k\u00f6zpontnak otthont ad, mi meg v\u00e1llaljuk annak a kialak\u00edt\u00e1s\u00e1t, amely egy \u00fajabb 2 milli\u00e1rd forintot fog k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl ig\u00e9nybe venni.\nNem jutottunk megegyez\u00e9sre egy k\u00f6nyvt\u00e1r \u2013 ahogy \u00d6n\u00f6k mondj\u00e1k: interakt\u00edv k\u00f6nyvt\u00e1r \u2013 \u00e9s egy lev\u00e9lt\u00e1r kialak\u00edt\u00e1s\u00e1nak \u00fcgy\u00e9ben. Meg\u00e9rtj\u00fck, hogy ez egy fontos k\u00e9rd\u00e9s a v\u00e1ros sz\u00e1m\u00e1ra, azt is meg\u00e9rtj\u00fck, hogy sz\u00e9ttagoltan m\u0171k\u00f6dik ma ez a k\u00e9t int\u00e9zm\u00e9ny, azt is meg\u00e9rtj\u00fck, hogy ezeket \u00f6ssze k\u00e9ne valahogyan k\u00f6lt\u00f6ztetni, de \u00fagy l\u00e1tjuk, hogy a tervek ehhez k\u00e9pest m\u00e9g nem el\u00e9g pontosak. S\u0151t, azt javasoltuk, hogy egy k\u00f6z\u00f6s munkacsoport j\u00f6jj\u00f6n l\u00e9tre a korm\u00e1ny \u00e9s Szeksz\u00e1rd v\u00e1rosa k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s oldjuk meg, gondoljuk v\u00e9gig k\u00f6z\u00f6sen egy\u00fctt, \u00e9s ut\u00e1na hozzunk d\u00f6nt\u00e9st p\u00e9nz\u00fcgyekr\u0151l egy k\u00f6nyvt\u00e1r \u00e9s egy lev\u00e9lt\u00e1r kialak\u00edt\u00e1sa \u00fcgy\u00e9ben. Teh\u00e1t egy k\u00f6z\u00f6s munkacsoport j\u00f6n l\u00e9tre.\nMeg\u00e1llapodtunk viszont arr\u00f3l, mert itt nem maradt f\u00f6nn k\u00e9ts\u00e9g, hogy a v\u00e1rosban rejl\u0151 gazdas\u00e1gi lehet\u0151s\u00e9gek kihaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1hoz mindenk\u00e9ppen sz\u00fcks\u00e9ges egy legal\u00e1bb n\u00e9gycsillagos, komoly m\u00e9ret\u0171 sz\u00e1llod\u00e1nak a f\u00f6l\u00e9p\u00edt\u00e9se. \u00c9s miut\u00e1n \u00fagy l\u00e1tszik, hogy a mag\u00e1nt\u0151ke ezt egyed\u00fcl nem akarja, nem k\u00e9pes v\u00e1llalni, ez\u00e9rt megszavaztunk 4,8 milli\u00e1rd forintot egy ilyen n\u00e9gycsillagos sz\u00e1lloda l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1ra Szeksz\u00e1rd v\u00e1ros\u00e1ban. A polg\u00e1rmester \u00far okfejt\u00e9se szerint ez az itteni turizmusnak, bor\u00e1szatnak \u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban a helyi gazdas\u00e1g turizmusra alapoz\u00f3 \u00e1gazatainak komoly seg\u00edts\u00e9get jelent majd.\n\u00c9s akkor meg\u00e9rkezt\u00fcnk a legbonyolultabb k\u00e9rd\u00e9shez. Ez pedig a Dunapart kik\u00f6t\u0151, a gemenci kisvas\u00fat \u00e9s a kalandpark k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6re. A polg\u00e1rmester \u00far \u00e9s a k\u00e9pvisel\u0151test\u00fclet azt javasolta, hogy oldjuk meg \u2013 term\u00e9szetesen a k\u00f6rnyezetbar\u00e1t technikai megold\u00e1sokat ig\u00e9nybe v\u00e9ve \u00e9s a k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi el\u0151\u00edr\u00e1sokat sz\u00e1z sz\u00e1zal\u00e9kig tiszteletben tartva \u2013, hogy a Duna-part kik\u00f6t\u0151j\u00e9t \u00fagy alak\u00edtsuk \u00e1t, hogy ott minden szem\u00e9lysz\u00e1ll\u00edt\u00f3 haj\u00f3 ki tudjon k\u00f6tni. Teh\u00e1t akik Budapestr\u0151l lefele vagy d\u00e9lr\u0151l f\u00f6lfel\u00e9 tartanak, egy olyan modern kik\u00f6t\u0151t tal\u00e1ljanak itt, Szeksz\u00e1rd h\u00f3na alatt \u2013 megint csak tal\u00e1n szabad ezt mondanom \u2013, ahol meg\u00e1llhatnak, kik\u00f6thetnek, \u00e9s \u0151k is elj\u00f6hetnek megn\u00e9zni a v\u00edzr\u0151l az \u00d6n\u00f6k csod\u00e1latos v\u00e1ros\u00e1t, \u00e9s elj\u00f6hetnek, megl\u00e1togathatj\u00e1k az itteni borturizmusnak a k\u00edn\u00e1lat\u00e1t, illetve kult\u00far\u00e1j\u00e1t. \u00dagyhogy l\u00e9tre fogjuk hozni a Duna-parti kik\u00f6t\u0151t, az ehhez sz\u00fcks\u00e9ges p\u00e9nzt is rendelkez\u00e9sre fogjuk bocs\u00e1jtani. \u00dagy l\u00e1tjuk, hogy ez 2-3 milli\u00e1rd forintba is beleker\u00fclhet, de mindenk\u00e9ppen fontosnak tartjuk a v\u00edzi turizmus \u00e9rdek\u00e9ben is \u00e9s Szeksz\u00e1rd \u00e9rdek\u00e9ben is, hogy egy ilyen modern kik\u00f6t\u0151t \u2013 m\u00e9g egyszer mondom \u2013 a k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi szab\u00e1lyokat tiszteletben tart\u00f3 technol\u00f3gi\u00e1val ki tudjunk alak\u00edtani. A m\u00e1sodik ide kapcsol\u00f3d\u00f3 javaslata az volt a polg\u00e1rmester \u00farnak az volt, hogy van \u00d6n\u00f6knek m\u00e9lt\u00e1n orsz\u00e1gszerte h\u00edres kisvas\u00fatjuk, ez a gemenci kisvas\u00fat, ami azonban nem j\u00f6n be a v\u00e1rosba. Ez\u00e9rt az volna a helyes, hogyha a Duna-partr\u00f3l Szeksz\u00e1rd v\u00e1ros\u00e1ba is bej\u00f6nne a kisvas\u00fat, ha meg\u00e9p\u00edten\u00e9nk ezt a nyomvonalat, \u00e9s nemcsak a mostani, tal\u00e1n P\u00f6rb\u00f6lyb\u0151l indul \u2013ha j\u00f3l eml\u00e9kszem \u2013 a kisvas\u00fat, nemcsak onnan lehetne eljutni a Duna-parthoz, hanem a Duna-part\u00f3l is el lehetne jutni Gemencen kereszt\u00fcl Szeksz\u00e1rd v\u00e1ros\u00e1ba. Most egyel\u0151re egy sz\u00e1rnyvonalr\u00f3l \u00e1llapodtunk meg, de ha kapunk egy olyan javaslatot, amely esetleg k\u00f6rbe is tudja mozgatni a kisvasutat, akkor egy ilyen fejleszt\u00e9st\u0151l sem z\u00e1rk\u00f3zunk el. De a minimum program az, hogy a Duna-partr\u00f3l a v\u00e1rosba kisvas\u00fattal be lehessen j\u00f6nni. Ez azt fogja jelenteni, hogy ennek a meg\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9hez kapcsol\u00f3d\u00f3 k\u00f6lts\u00e9geket is v\u00e1llalja a korm\u00e1ny. K\u00f6t\u00f6tt\u00fcnk m\u00e9g egy meg\u00e1llapod\u00e1st, ami ehhez a k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6rh\u00f6z kapcsol\u00f3dik, ami \u00fagy hangzik, hogy interakt\u00edv kalandpark \u00e9s \u00f6kocentrum. A korm\u00e1ny csak egy f\u00f6lt\u00e9telt t\u00e1masztott itt, hogy ezeket az idegen szavakat magyar sz\u00f3ra cser\u00e9lje ki a polg\u00e1rmester \u00far, illetve a k\u00e9pvisel\u0151test\u00fclet, \u00e9s akkor lehet\u0151s\u00e9g ny\u00edlik ennek a megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ra is. Ez nem egy egyszer\u0171 t\u00f6rt\u00e9net, hiszen itt k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 2 milli\u00e1rd forintos beruh\u00e1z\u00e1sr\u00f3l van sz\u00f3. Egy mondatot meg\u00e9r, hogy a korm\u00e1ny mi\u00e9rt \u00e1ll k\u00f6nnyen egy ilyen beruh\u00e1z\u00e1s mell\u00e9. Azt l\u00e1tjuk, hogy ahol az orsz\u00e1gban ilyen interakt\u00edv kalandparkok \u00e9s \u00f6kocentrumok j\u00f6ttek l\u00e9tre, rendk\u00edv\u00fcl n\u00e9pszer\u0171ek, \u00e9s az emberek szeretik \u0151ket, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sk\u00e9ppen a gyerekek szeretik ezeket a helyeket, \u00e9s azt gondolom, hogy elemi \u00e9rdeke f\u0171z\u0151dik Magyarorsz\u00e1gnak ahhoz, hogy a gyerekeink ismerj\u00e9k a saj\u00e1t orsz\u00e1gunkat, szeress\u00e9k a magyar term\u00e9szetet, kapjanak olyan \u00e9lm\u00e9nyeket \u00e9s olyan programokat, amelyek kicsalogatj\u00e1k \u0151ket abba a val\u00f3s\u00e1gos vil\u00e1gba, ahol m\u00e9g val\u00f3s\u00e1gos anyagok, val\u00f3s\u00e1gos n\u00f6v\u00e9nyek, val\u00f3s\u00e1gos \u00e9let van szemben az otthonok egyre ink\u00e1bb m\u0171anyagb\u00f3l f\u00f6l\u00e9p\u00fclt virtu\u00e1lis vil\u00e1g\u00e1val. Ez\u00e9rt a korm\u00e1ny \u00f6r\u00f6mmel \u00e1ll a beruh\u00e1z\u00e1s mell\u00e9, \u00e9s az eddigi sikerek alapj\u00e1n azt gondolja, hogy \u00d6n\u00f6k is sikeresek lesznek ezzel a beruh\u00e1z\u00e1ssal.\nV\u00e9gezet\u00fcl a helyi sport\u00e9letr\u0151l is v\u00e1ltottunk n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t. Mi nem szoktuk v\u00e9ka al\u00e1 rejteni, hogy a sport sz\u00e1munkra a testmozg\u00e1sn\u00e1l t\u00f6bbet jelent. Els\u0151sorban term\u00e9szetesen az, de a sport k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get ad, az emberek egy\u00fctt vannak, k\u00f6z\u00f6s c\u00e9lokat t\u0171znek ki, a sport csupa olyan dolgot er\u0151s\u00edt meg az emberben, ami egy nemzet sikeress\u00e9 v\u00e1l\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges, egy csal\u00e1d sikeress\u00e9 v\u00e1l\u00e1s\u00e1hoz meg egy v\u00e1ros siker\u00e9hez is sz\u00fcks\u00e9ges. J\u00f3 dolgokat hoz ki bel\u0151l\u00fcnk a sport, ez\u00e9rt \u00e9rdemes erre ford\u00edtani, ez\u00e9rt is tekintj\u00fck strat\u00e9giai \u00e1gazatnak. Arra k\u00e9rtem a polg\u00e1rmester urat, hogy fontolj\u00e1k meg, hogy most akkor 25 m\u00e9teres medenc\u00e9j\u0171 uszod\u00e1t szeretn\u00e9nek, vagy ink\u00e1bb egy 50 m\u00e9tereset. Ez nem olyan egyszer\u0171 k\u00e9rd\u00e9s, mert t\u00edzb\u0151l kilenc polg\u00e1rmester r\u00e1v\u00e1gn\u00e1, hogy 50 m\u00e9tereset szeretn\u00e9nk, ha m\u00e1r \u00fagyis a korm\u00e1ny \u00e9p\u00edti, r\u00e1ad\u00e1sul t\u00f6bb mint 2 milli\u00e1rd forintb\u00f3l, akkor ink\u00e1bb legyen nagyobb. Ha meg ingyen van, akkor meg lehetne k\u00e9tszer akkora, ez logikusnak t\u0171n\u0151 okfejt\u00e9s, csak a baj az, hogy ut\u00e1na f\u00f6nn kell tartani. Teh\u00e1t azt javaslom, hogy fontolja meg a v\u00e1ros, hogy van-e k\u00e9pess\u00e9ge arra, hogy nem 25 m\u00e9teres, hanem 50 m\u00e9teres uszod\u00e1t tart f\u00f6nn, mert ha k\u00e9pes f\u00f6nntartani egy 50 m\u00e9teres uszod\u00e1t, \u00e9s erre hajland\u00f3 \u00e1ldozni, akkor a korm\u00e1ny ezt k\u00e9szs\u00e9ggel meg\u00e9p\u00edteni, de ut\u00e1na a f\u00f6nntart\u00e1s k\u00f6lts\u00e9geit a v\u00e1rosnak kell viselni. D\u00f6nts\u00e9k el, hogy a kisebbet vagy a nagyobbat engedhetik-e meg maguknak. Azt is k\u00e9rt a polg\u00e1rmester \u00far, hogy az uszod\u00e1hoz kapcsol\u00f3djon egy rekre\u00e1ci\u00f3s k\u00f6zpont is. Ez 1,5 milli\u00e1rd forintba fog ker\u00fclni. Mi ezt elfogadjuk, \u00e9s ezt t\u00e1mogatjuk. \u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl egy \u00faj sportcsarnok meg\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t is kezdem\u00e9nyezte a polg\u00e1rmester \u00far. Azt gondolom, hogy ebben nincsen semmi t\u00falz\u00e1s. Ha valaki ismeri az \u00d6n\u00f6k r\u00e9gi sportcsarnok\u00e1t, akkor l\u00e1thatja, hogy az bizony meg\u00e9rett arra, hogy \u00e1tadjuk a m\u00faltnak, \u00e9s helyette \u00e9p\u00edts\u00fcnk egy modern sportcsarnokot, lehet\u0151leg olyat, amely rendezv\u00e9nyk\u00f6zpont is egyben, teh\u00e1t legal\u00e1bb k\u00e9t k\u00fczd\u0151teret mag\u00e1ban foglal\u00f3, nagy ter\u00fcletr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, nem pedig egy fedett k\u00e9zilabda p\u00e1ly\u00e1r\u00f3l, hogy tiszt\u00e1zzuk, ez egy sportcsarnok \u00e9s rendezv\u00e9nyk\u00f6zpont. \u00cdgy egy\u00fctt ez nem fog kevesebbe ker\u00fclni, mint 5, azaz \u00f6tmilli\u00e1rd forintba, de \u00fagy gondoljuk, hogy miut\u00e1n mindennapos testnevel\u00e9st bevezett\u00fcnk, ez\u00e9rt mind a sportcsarnokok, mind az uszod\u00e1k sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171 r\u00e9szei a mindennapos testnevel\u00e9shez kapcsol\u00f3d\u00f3 sportprogramunknak, ahhoz meg l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyek kellenek, annak a k\u00f6lts\u00e9geit pedig, a l\u00e9trehoz\u00e1s k\u00f6lts\u00e9geit a korm\u00e1nynak kell v\u00e1llalni, a m\u0171k\u00f6dtet\u00e9s k\u00f6lts\u00e9geit pedig annak a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gnek, amelyik azokat haszn\u00e1lja.\n\u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben, ha ezt mind \u00f6sszeadom, akkor az 33,3 milli\u00e1rd forintnak t\u0171nik \u00edgy els\u0151re. Ezt csak az\u00e9rt mondom, mert amikor az ember ut\u00e1nasz\u00e1mol, akkor ez \u00e1ltal\u00e1ban kicsit f\u00f6ljebb szokott menni. A k\u00e9pvisel\u0151test\u00fcletek ut\u00f3lag szoktak megokosodni, k\u00e9s\u0151bb m\u00e9g van \u00f6tlet\u00fck, hogy akkor m\u00e9g ebbe bele lehetne tenni ezt is, azt is meg amazt is. Itt m\u00e9rt\u00e9ktart\u00e1st szeretn\u00e9k k\u00e9rni a szeksz\u00e1rdiakt\u00f3l. Term\u00e9szetesen, amikor a konkr\u00e9t tervek elk\u00e9sz\u00fclnek, akkor el\u0151fordulhat, hogy a k\u00f6lts\u00e9gkereteken v\u00e1ltoztatni kell, de a nagys\u00e1grendj\u00e9n ennek v\u00e1ltoztatni m\u00e1r nem tudunk. Azzal kell sz\u00e1molnia Szeksz\u00e1rd v\u00e1ros\u00e1nak, hogy a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben mintegy 33-34 milli\u00e1rd forintnyi, a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi c\u00e9lokat szolg\u00e1l\u00f3, a gazdas\u00e1gi \u00e9letet fellend\u00edt\u0151 fejleszt\u00e9s \u00e9s beruh\u00e1z\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nik majd meg az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban. F\u00f6lt\u00e9ve, ha a szeksz\u00e1rdiak \u2013 hasonl\u00f3an az orsz\u00e1g t\u00f6bbi v\u00e1ros\u00e1hoz, v\u00e1ros\u00e1nak polg\u00e1raihoz \u2013 nem adj\u00e1k f\u00f6l azt a j\u00f3 szok\u00e1sukat, hogy dolgoznak. Mert hogyha nem dolgoznak, akkor nem lesz, aki kitermelje azokat az ad\u00f3forintokat, amiket ut\u00e1na ilyen okosan, a polg\u00e1rmesterekkel k\u00f6t\u00f6tt meg\u00e1llapod\u00e1s keret\u00e9ben sz\u00e9t tudunk osztani.\nAmikor arr\u00f3l besz\u00e9ltem, hogy az orsz\u00e1g sokkal tartozik Szeksz\u00e1rdnak, akkor erre is gondoltam. Ebben a v\u00e1rosban a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g alacsonyabb, mint az orsz\u00e1gos \u00e1tlag. Ez azt jelenti, hogy a szeksz\u00e1rdi emberek dolgoznak, befizetik az ad\u00f3jukat, \u00e9s \u00edgy maguk is komoly terheket v\u00e1llalnak \u00e1t az orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6s terheib\u0151l. A fejleszt\u00e9s ez\u00e9rt azt\u00e1n nem aj\u00e1nd\u00e9k, nem a korm\u00e1ny gesztusa Szeksz\u00e1rd fel\u00e9, hanem sokkal ink\u00e1bb egy lehet\u0151s\u00e9g, ami\u00e9rt a szeksz\u00e1rdiak az elm\u00falt \u00e9vekben megdolgoztak. Ez\u00e9rt gratul\u00e1lok \u00d6n\u00f6knek ehhez a teljes\u00edtm\u00e9nyhez, \u00e9s gratul\u00e1lok ehhez a szerz\u0151d\u00e9shez is, amit a polg\u00e1rmester \u00edrt al\u00e1 az \u00d6n\u00f6k nev\u00e9ben.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-napirend-elotti-felszolalasa-20160222", "title": "Orban viktor napirend elotti felszolalasa 20160222", "talk": "\n\n2016. febru\u00e1r 22., Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelt Eln\u00f6k \u00dar! Tisztelt H\u00e1z!A h\u00e9tv\u00e9g\u00e9n megt\u00f6rt\u00e9nt eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facs ut\u00e1n arra a k\u00f6vetkeztet\u00e9sre jutottam, hogy az ott meghozott d\u00f6nt\u00e9sek fontoss\u00e1ga ok\u00e1n nemcsak illend\u0151, hanem helyes is lenne, ha a Tisztelt H\u00e1z els\u0151 k\u00e9zb\u0151l kaphatna t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1st a minisztereln\u00f6ki cs\u00facs k\u00f6vetkezm\u00e9nyeir\u0151l. Ezek a k\u00f6vetkezm\u00e9nyek messze hat\u00f3ak, ez\u00e9rt joggal tartanak sz\u00e1mot sz\u00e9les k\u00f6r\u0171 \u00e9rdekl\u0151d\u00e9sre.Ebben az \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben a magyar nyilv\u00e1noss\u00e1g el\u0151tt ritk\u00e1n besz\u00e9lt\u00fcnk a britek kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9r\u0151l, de val\u00f3j\u00e1ban a britek nem kevesebbet ind\u00edtv\u00e1nyoztak, mint hogy reform\u00e1ljuk meg az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t. Magyarorsz\u00e1gon csak a n\u00e9pszavaz\u00e1sr\u00f3l szoktak besz\u00e9lni, hogy lesz-e, nem lesz-e, \u00e9s ha igen, milyen kond\u00edci\u00f3k mellett, de val\u00f3j\u00e1ban arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy a britek azt javasolt\u00e1k, hogy alaposan reform\u00e1ljuk meg az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t, ha lehet, akkor szerz\u0151d\u00e9sm\u00f3dos\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl. Az\u00e9rt ind\u00edtv\u00e1nyozt\u00e1k ezt, mert az a terv\u00fck, hogy az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g polg\u00e1rait\u00f3l arra a k\u00e9rd\u00e9sre szeretn\u00e9nek majd v\u00e1laszt kapni a valamikor ebben az \u00e9vben esed\u00e9kes n\u00e9pszavaz\u00e1son, hogy a megreform\u00e1lt Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban k\u00edv\u00e1nnak-e bennmaradni a der\u00e9k britek, vagy ink\u00e1bb elhagyn\u00e1k azt. Amir\u0151l teh\u00e1t besz\u00e9l\u00fcnk, az nem egyszer\u0171en egy n\u00e9pszavaz\u00e1st el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u0151, nem t\u00fal jelent\u0151s d\u00f6nt\u00e9ssorozat, hanem az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 l\u00e9nyeg\u00e9t is reform al\u00e1 vev\u0151 egyes\u00fclt kir\u00e1lys\u00e1gbeli kezdem\u00e9nyez\u00e9s. Ezeket a reformjavaslatokat a legut\u00f3bbi eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3n maratoni t\u00e1rgyal\u00e1sok ut\u00e1n v\u00e9g\u00fcl is az Uni\u00f3 elfogadta. A britek \u00e9rvel\u00e9se szerint ez az el\u0151terjeszt\u00e9s, ezek a reformok azt a c\u00e9lt szolg\u00e1lj\u00e1k, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 er\u0151sebb legyen. Ezt a britek szerint h\u00e1rom m\u00f3don kell el\u00e9rni. Versenyk\u00e9pesebb\u00e9 kell tenni az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t; ebben egyet\u00e9rtett\u00fcnk, \u00e9s ez\u00e9rt n\u00e9h\u00e1ny dolgot meg is v\u00e1ltoztattunk. Kevesebb b\u00fcrokr\u00e1ci\u00e1ra \u00e9s b\u00fcrokratikus elj\u00e1r\u00e1sra van sz\u00fcks\u00e9g; ebben is egyet\u00e9rt\u00e9s volt. \u00c9s a britek azt is mondt\u00e1k, hogy a nemzeti parlamentek szerep\u00e9t meg kell n\u00f6velni; ez mondand\u00f3m els\u0151dleges oka, m\u00e1rmint hogy itt, a parlament el\u0151tt is besz\u00e9lek err\u0151l, teh\u00e1t a reformok nemcsak a korm\u00e1nyokra, hanem a nemzeti parlamentekre is vonatkoznak. A nemzeti parlamentek szerep\u00e9t meg kell n\u00f6velni \u00e9s a br\u00fcsszeli lopakod\u00f3 hat\u00e1sk\u00f6relvon\u00e1snak, vagyis hogy an\u00e9lk\u00fcl, hogy m\u00f3dos\u00edtottuk volna az Alapszerz\u0151d\u00e9st, \u00e9s \u00e9rdemben meg\u00e1llapodtunk volna bizonyos k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l, ezek egyre ink\u00e1bb \u00e1tker\u00fclnek br\u00fcsszeli hat\u00e1sk\u00f6rbe, ennek a gyakorlatnak \u2013 mondta az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g \u2013 is v\u00e9get kell vetni, \u00e9s ez\u00e9rt meg kell er\u0151s\u00edteni a nemzeti parlamentek szerep\u00e9t. Ezt egy bonyolult elj\u00e1r\u00e1srendben meg is fogjuk tenni, \u00e9s a nemzeti parlamentek eur\u00f3pai uni\u00f3s jogalkot\u00e1si szerep\u00e9t meg fogjuk n\u00f6velni. \u00c9rdekes m\u00f3don ezek a k\u00e9rd\u00e9sek v\u00e1ltottak ki kisebb \u00e9rdekl\u0151d\u00e9st, pedig t\u00f6rt\u00e9nelmi n\u00e9z\u0151pontb\u00f3l ezek a jelent\u0151sebbek.Amir\u0151l a britek m\u00e9g javaslatot tettek, s amir\u0151l d\u00f6nten\u00fcnk kellett, az, hogy tekintettel az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g saj\u00e1tos szoci\u00e1lis rendszer\u00e9re \u2013 amely val\u00f3ban el\u00fct minden m\u00e1s eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llam rendszer\u00e9t\u0151l nemcsak megold\u00e1saiban, hanem alapjaiban is \u2013 lehet-e az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban dolgoz\u00f3, nem egyes\u00fclt kir\u00e1lys\u00e1gb\u00e9li \u00e1llampolg\u00e1rokat megillet\u0151 szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00e1sok rendszer\u00e9n v\u00e1ltoztatni. Itt nagyon komoly vesz\u00e9lyek fenyegettek, \u00e9s nagyon fontos eur\u00f3pai uni\u00f3s elveket \u00e9s k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai, azon bel\u00fcl magyar \u00e9rdekeket kellett megv\u00e9deni.V\u00e9g\u00fcl is a kialkudott megold\u00e1s azt jelenti, hogy siker\u00fclt a V4-orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00f6s fell\u00e9p\u00e9s\u00e9nek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen megv\u00e9deni azt az elvet, hogy a szabad munkav\u00e1llal\u00e1s tov\u00e1bbra is az eg\u00e9sz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n annak minden polg\u00e1r\u00e1ra kiterjed. Teh\u00e1t nem lehets\u00e9ges egyetlen eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llamnak a jog\u00e1t sem korl\u00e1tozni a tekintetben, hogy egy m\u00e1sik orsz\u00e1gban munk\u00e1t v\u00e1llaljon.Hasonl\u00f3k\u00e9ppen siker\u00fclt megv\u00e9deni azt az elvet is, hogy ak\u00e1rmilyen bonyolult is az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00f3rendszere, ha ott dolgozik valaki, mondjuk, egy magyar, j\u00e1rul\u00e9kot fizet, \u00e9s ez alapj\u00e1n kap szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00e1st, nem lehet \u00e9rinteni sem. Teh\u00e1t aki fizet valamilyen szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00e1s\u00e9rt, vagy hozz\u00e1j\u00e1rul a k\u00f6z\u00f6s kock\u00e1zatvisel\u00e9shez, annak j\u00e1r tov\u00e1bbra is az, ami eddig, mindenfajta korl\u00e1toz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl.Az igazi vita azon volt, hogy vannak olyan juttat\u00e1sok is a nagy-britanniai rendszer saj\u00e1toss\u00e1gai miatt, ami\u00e9rt ugyan nem fizet a munkav\u00e1llal\u00f3, m\u00e9gis kap azonban szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00e1st. A k\u00e9rd\u00e9s az volt, hogy mi legyen azokkal a szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00e1sokkal, amelyeket harmadik orsz\u00e1gbelieknek adnak, \u00e9s ami\u00e9rt ott, Nagy-Britanni\u00e1ban j\u00e1rul\u00e9kot nem fizettek. Itt is siker\u00fclt el\u00e9rn\u00fcnk azt, hogy ezeket a szoci\u00e1lis juttat\u00e1sokat sem lehet elvenni. Csak arra lesz lehet\u0151s\u00e9g a j\u00f6v\u0151ben, hogy megfelel\u0151 indokl\u00e1ssal \u00e9s k\u00fcl\u00f6n d\u00f6nt\u00e9s ut\u00e1n, ha valahol ezek miatt a szoci\u00e1lis kiad\u00e1sok miatt zavarok keletkeznek, akkor ezek f\u00f6lf\u00fcggeszt\u00e9s\u00e9t lehet kezdem\u00e9nyezni egy bizonyos id\u0151szakig, majd az id\u0151szak ut\u00e1n vissza kell t\u00e9rni a kor\u00e1bbi szab\u00e1lyoz\u00e1shoz, teh\u00e1t m\u00e9g azokat a juttat\u00e1sokat is siker\u00fclt megv\u00e9deni, ami\u00e9rt pedig egy\u00e9bk\u00e9nt j\u00e1rul\u00e9kalapon nem fizettek az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban dolgoz\u00f3 munkav\u00e1llal\u00f3k.\u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl fontos eredm\u00e9ny, hogy siker\u00fclt a t\u00e1rgyal\u00e1sok legelej\u00e9n kiz\u00e1rni, hogy b\u00e1rmilyen m\u00f3dos\u00edt\u00e1s vonatkozzon az ing\u00e1z\u00f3kra, teh\u00e1t semmilyen m\u00f3dos\u00edt\u00e1s nem vonatkozhat azokra a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3paiakra \u00e9s magyarokra, akik nem leteleped\u00e9sszer\u0171en \u00e9lnek egy m\u00e1sik uni\u00f3s orsz\u00e1gban, hanem reggel mennek, este j\u00f6nnek, vagy h\u00e9t elej\u00e9n mennek, h\u00e9t v\u00e9g\u00e9n j\u00f6nnek.Egy \u00e9les vita bontakozott ki a gyermekalapon ny\u00fajtand\u00f3 szoci\u00e1lis t\u00e1mogat\u00e1s k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6r\u00e9ben, ugyanis itt az a helyzet \u00e1llt el\u0151, hogy vannak olyan csal\u00e1dok, ahol a csal\u00e1df\u0151 vagy mindk\u00e9t csal\u00e1dtag az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban dolgozik, ez alapj\u00e1n gyermekt\u00e1mogat\u00e1st vesz ig\u00e9nybe, hiszen van a csal\u00e1dnak gyermeke, de a gyermek nem az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban \u00e9l, nem ott tart\u00f3zkodik. \u00c9s a k\u00e9rd\u00e9s az volt, hogy ebben az esetben mit tehet\u00fcnk. Hogy a nagys\u00e1grendet lehessen \u00e9rz\u00e9keltetni, a 2014-es angol statisztik\u00e1k szerint \u2013 aminek a pontoss\u00e1g\u00e1\u00e9rt persze mi nem v\u00e1llalhatunk felel\u0151ss\u00e9get \u2013 55 ezer ember dolgozik ma Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban. A mi \u2013 ez most m\u00e1r a mi adatunk \u2013 t\u00e9nyfelt\u00e1r\u00e1sunk szerint k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 220, 224 olyan magyar ember van, ahol a csal\u00e1df\u0151 vagy a csal\u00e1d mindk\u00e9t feln\u0151tt tagja kint dolgozik, a gyermek azonban Magyarorsz\u00e1gon van. \u00dagy l\u00e1tjuk most, hogy ez k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl ennyi. Sz\u00edvesen megvitatjuk, hogy ennyi-e vagy sem, \u00e9s hogyan lehet ezt egy\u00e1ltal\u00e1n meg\u00e1ll\u00edtani, csak jelezni szeretn\u00e9m, hogy amir\u0151l most besz\u00e9lek, az nem a magyar munkav\u00e1llal\u00f3kat \u00e1ltal\u00e1ban \u00e9rinti Nagy-Britanni\u00e1ban, m\u00e9g csak nem is azokat a munkav\u00e1llal\u00f3kat, akik egy\u00e9bk\u00e9nt csal\u00e1dostul vannak kint. Amir\u0151l most besz\u00e9lek, azokat \u00e9rinti, akik eset\u00e9ben kint vannak a dolgoz\u00f3k, \u00e9s itthon vannak a gyerekek. Egy\u00e9bk\u00e9nt ez nem Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra volt a legnagyobb kih\u00edv\u00e1s, hiszen ugyanebb\u0151l az \u00e9lethelyzetb\u0151l Lengyelorsz\u00e1gban t\u00f6bb t\u00edzezret is regisztr\u00e1lnak. A mi \u00e9rintetts\u00e9g\u00fcnk nagyj\u00e1b\u00f3l a szlov\u00e1kok\u00e9val esik egybe. Itt azt az \u00e1ll\u00e1spontot fogadtuk el, hogy abban az esetben, ha a gyermek nem a munkav\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9n \u00e9l, akkor a gyermekalapon j\u00e1r\u00f3 szoci\u00e1lis juttat\u00e1st index\u00e1lni lehet, teh\u00e1t azt m\u00f3dos\u00edtani lehet egy matematikai modell seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel, amely a gyermekell\u00e1t\u00e1s\u00e9rt adand\u00f3 szoci\u00e1lis juttat\u00e1st annak az orsz\u00e1gnak a l\u00e9tfenntart\u00e1si k\u00f6lts\u00e9g\u00e9hez igaz\u00edtja, ahol a gyermek tart\u00f3zkodik. An\u00e9lk\u00fcl, hogy konkr\u00e9t sz\u00e1mokat eml\u00edten\u00e9k, a dolog \u00fagy fest, hogy van olyan orsz\u00e1g az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban, ahol k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a gyermekek ut\u00e1n j\u00e1r\u00f3 helyi t\u00e1mogat\u00e1s 7-10 font k\u00f6z\u00f6tt van, mik\u00f6zben ez Nagy-Britanni\u00e1ban meghaladja a 100 fontot is. Ez az az \u00e9rz\u00e9kenys\u00e9g, amit a britek kezelni szerettek volna. Itt abban \u00e9rtett\u00fcnk egyet, hogy ezeket a juttat\u00e1sokat elvenni nem lehet, a gyermekt\u00e1mogat\u00e1s tov\u00e1bbra is j\u00e1r a sz\u00fcl\u0151knek. Ha Nagy-Britanni\u00e1ban vannak a gyermekek, akkor ugyan\u00fagy j\u00e1r, mint mindenki m\u00e1snak, ha azonban a gyermek nem Nagy-Britanni\u00e1ban tart\u00f3zkodik, akkor egy sz\u00e1m\u00edt\u00e1si m\u00f3ddal index\u00e1lni kell a tart\u00f3zkod\u00e1si hely l\u00e9tfenntart\u00e1si k\u00f6lts\u00e9gei szerint. Ez egy fair meg\u00e1llapod\u00e1s.Van itt azonban k\u00e9t fontos dolog, amit megv\u00e9dt\u00fcnk, \u00e9s ami a konkr\u00e9tumokn\u00e1l is fontosabb tal\u00e1n. Az els\u0151 fontos dolog az, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak van egy elve, amit ha nem tartunk tiszteletben, akkor sz\u00e9tesik az eg\u00e9sz Eur\u00f3pai Uni\u00f3. Ezt a br\u00fcsszeli b\u00fckkfanyelven a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi preferencia elv\u00e9nek nevezik, ami azt jelenti, hogy egyetlen uni\u00f3s \u00e1llam polg\u00e1ra sem j\u00e1rhat rosszabbul egy uni\u00f3s tag\u00e1llam ter\u00fclet\u00e9n, mint egy nem uni\u00f3s tag \u00e1llampolg\u00e1ra. Teh\u00e1t egy uni\u00f3n k\u00edv\u00fcli tag\u00e1llam polg\u00e1r\u00e1ra nem vonatkozhat kedvez\u0151bb szab\u00e1lyoz\u00e1s, mint egy uni\u00f3s tag\u00e1llam polg\u00e1r\u00e1ra. Ez olyan orsz\u00e1gok eset\u00e9ben b\u00edr jelent\u0151s\u00e9ggel, aminek kor\u00e1bban birodalmaik, kiterjedt gyarmatbirodalmaik voltak.\u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl fontos tanuls\u00e1ga ennek a vit\u00e1nak az, hogy ezeket az eredm\u00e9nyeket, amelyeket a t\u00e1rgyal\u00e1s sor\u00e1n siker\u00fclt el\u00e9rni, Magyarorsz\u00e1g egyed\u00fcl nem lett volna k\u00e9pes el\u00e9rni. K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl j\u00f3 t\u00e1rgyal\u00f3ink vannak Br\u00fcsszelben, \u00e9s nem szoktunk megh\u00e1tr\u00e1lni, de m\u00e9gis azt kell mondanom, hogy nem lett volna elegend\u0151 a magyar virtus az eredm\u00e9nyek el\u00e9r\u00e9s\u00e9hez. Az kellett, hogy Szlov\u00e1kia, Csehorsz\u00e1g \u00e9s Lengyelorsz\u00e1g korm\u00e1nya v\u00e9gig k\u00f6z\u00f6s \u00e1ll\u00e1spontot k\u00e9pviselve, k\u00f6z\u00f6s nyilatkozatokat t\u00e9ve el tudja \u00e9rni ezeket az eredm\u00e9nyeket. \u00dagyhogy szeretn\u00e9k k\u00f6sz\u00f6netet mondani Csehorsz\u00e1g, Szlov\u00e1kia \u00e9s Lengyelorsz\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1nak, ami\u00e9rt v\u00e9gig kitartottak, \u00e9s j\u00f3 bajt\u00e1rsaknak bizonyultak.A helyzet teh\u00e1t most \u00fagy fest, hogy az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g polg\u00e1rain a sor; az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t annyiban megv\u00e1ltoztattuk, \u00e9s megreform\u00e1ltuk, amennyiben ez szerz\u0151d\u00e9sm\u00f3dos\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl lehets\u00e9ges volt, \u00e9s hogy ezek ut\u00e1n a britek k\u00edv\u00e1nnak-e az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 tagjai maradni vagy sem, ez kiz\u00e1r\u00f3lag az \u0151 d\u00f6nt\u00e9s\u00fck, ezt nem k\u00edv\u00e1njuk befoly\u00e1solni. Term\u00e9szetesen an\u00e9lk\u00fcl, hogy befoly\u00e1soln\u00e1nk a d\u00f6nt\u00e9s\u00fcket, fontos elmondani, hogy Magyarorsz\u00e1g \u2013 legal\u00e1bbis ami a patk\u00f3nak ezt a r\u00e9sz\u00e9t illeti \u2013 megtiszteltet\u00e9snek \u00e9rzi, hogy egy olyan nagy hagyom\u00e1ny\u00fa orsz\u00e1ggal, mint Nagy-Britannia, egy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gben lehet\u00fcnk, \u00f6r\u00fcln\u00e9nk, ha egy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gben is maradhatn\u00e1nk. Azt gondoljuk, a mi \u00e9rdekeinknek is az felelne meg, ha Nagy-Britannia tagja maradna az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, de hogy mi felel meg a briteknek, azt nem a magyar parlamentben, hanem a Nagy-Britanni\u00e1ban, az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban megszervez\u00e9sre ker\u00fcl\u0151 n\u00e9pszavaz\u00e1s sor\u00e1n maguknak a briteknek kell eld\u00f6nteni\u00fck.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Term\u00e9szetesen sz\u00e1mba vett\u00fck, \u00e9s hoztunk is n\u00e9h\u00e1ny d\u00f6nt\u00e9st az eur\u00f3pai migr\u00e1ci\u00f3s helyzetr\u0151l. Err\u0151l szeretn\u00e9k tov\u00e1bbi t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1st adni. El\u0151sz\u00f6r is egyet\u00e9rt\u00e9s volt \u00e9s van Eur\u00f3p\u00e1ban a tekintetben, hogy 2015 neh\u00e9z \u00e9v volt nemcsak Magyarorsz\u00e1g, hanem az eg\u00e9sz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 sz\u00e1m\u00e1ra is. Milli\u00f3s nagys\u00e1grendben, ellen\u0151rz\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, azonos\u00edtatlan \u00e9s ismeretlen n\u00e9pt\u00f6megek jelentek meg a kontinens \u00e9s Magyarorsz\u00e1g d\u00e9li hat\u00e1rain\u00e1l. A magyar v\u00e1lasz 2015-ben vil\u00e1gos \u00e9s \u00e9rthet\u0151 volt: ellen\u0151rz\u00e9s, azonos\u00edt\u00e1s, meg\u00e1ll\u00edt\u00e1s \u00e9s visszaford\u00edt\u00e1s \u00fagy, ahogyan a schengeni szerz\u0151d\u00e9s ezt el\u0151\u00edrja a sz\u00e1munkra. Ez ugyan k\u00f6lts\u00e9ges, neh\u00e9z, de sikeres \u00e9s eredm\u00e9nyes v\u00e9dekez\u00e9si m\u00f3dszernek bizonyult eddig, \u00e9s ezt fenn k\u00edv\u00e1njuk tartani a j\u00f6v\u0151ben is.Az eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facsnak migr\u00e1ci\u00f3s tekintetben a legfontosabb fejlem\u00e9nye az, hogy el\u0151sz\u00f6r fogadt\u00e1k el a magyar megk\u00f6zel\u00edt\u00e9st eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ra n\u00e9zve. Kimond\u00e1sra ker\u00fclt, hogy a legfontosabb, els\u0151 helyre soroland\u00f3 feladat, hogy a migr\u00e1nsokat meg kell \u00e1ll\u00edtani. Kor\u00e1bban mindenfajta m\u00e1s szempontokat soroltak ez el\u00e9, most el\u0151sz\u00f6r fordul el\u0151, hogy ezt sorolt\u00e1k els\u0151 helyre. Vil\u00e1goss\u00e1 tett\u00fck, hogy a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rokat meg kell v\u00e9deni \u2013 ez kor\u00e1bban is m\u00e1sodlagos volt m\u00e1s nemzetk\u00f6zi menek\u00fclt\u00fcgyi \u00e9s humanit\u00e1rius szempontokhoz k\u00e9pest \u2013, \u00e9s vil\u00e1goss\u00e1 tett\u00fck, hogy Schengent sz\u00e1z sz\u00e1zal\u00e9kban mindenkinek be kell tartania. Azt kell mondanom, hogy politikai \u00e9rtelemben most ott vagyunk, ahol az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak egy \u00e9ve kellett volna lennie. Mindenesetre a balk\u00e1ni \u00fatvonal orsz\u00e1gai \u2013 ide\u00e9rtve Ausztri\u00e1t is \u2013 a j\u00f3zan \u00e9sz \u00fatj\u00e1ra l\u00e9ptek.Term\u00e9szetesen, miut\u00e1n Magyarorsz\u00e1g kapott hideget \u00e9s meleget, de legink\u00e1bb hideget az\u00e9rt a politik\u00e1\u00e9rt, amit egy \u00e9vvel ezel\u0151tt bevezett\u00fcnk, \u00e9s amit most m\u00e1r lassan mindenki \u00e1tvesz, s\u0151t az eg\u00e9sz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 elfogadta ezeket az elveket, de miut\u00e1n kaptunk hideget \u00e9s meleget, ez\u00e9rt term\u00e9szetesen senki sem borul a nyakunkba, \u00e9s nem fejezi ki elismer\u00e9s\u00e9t, hogy mi egy \u00e9vvel hamarabb vezett\u00fck be ezeket az elveket, mint \u0151k. Ugyan ez egy sz\u00e9p emberi gesztus lenne, mert az \u00f6nismeret, az \u00f6n\u00e9rt\u00e9kel\u00e9s, annak helyes ar\u00e1nya egy sz\u00e9p emberi er\u00e9ny, de a politik\u00e1ban tal\u00e1n indokolatlan volna ezt elv\u00e1rni. Mindenesetre azt r\u00f6gz\u00edts\u00fck, hogy ak\u00e1rhogy is vari\u00e1lj\u00e1k, sz\u00ednezik, magyar\u00e1zz\u00e1k, val\u00f3j\u00e1ban ma az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 azokat az elveket fogadta el, \u00e9s azokat a teend\u0151ket jel\u00f6lte meg, amelyeket a magyar korm\u00e1ny eddig is k\u00e9pviselt. Ebb\u0151l az k\u00f6vetkezik, hogy a d\u00e9li hat\u00e1raink megv\u00e9d\u00e9se lehets\u00e9gess\u00e9 v\u00e1lt, s\u0151t ha az osztr\u00e1kok tartj\u00e1k a szavukat, \u00e9s a t\u00f6bbi, a balk\u00e1ni \u00fatvonalon elhelyezked\u0151 orsz\u00e1g is a szerint cselekszik, amit bejelentett, akkor Magyarorsz\u00e1g d\u00e9li hat\u00e1rainak megv\u00e9d\u00e9se k\u00f6nnyebb\u00e9 v\u00e1lik majd a j\u00f6v\u0151ben. Nem lesz k\u00f6nny\u0171, mert \u00d6n\u00f6k is l\u00e1thatj\u00e1k a h\u00edreket, amelyek arr\u00f3l sz\u00f3lnak, hogy bizony a fizikai akad\u00e1lyok meger\u0151s\u00edt\u00e9sre szorulnak, az sem lehetetlen, hogy ki kell \u0151ket terjeszteni, egyel\u0151re err\u0151l a korm\u00e1ny d\u00f6nt\u00e9st m\u00e9g nem hozott, de felk\u00e9sz\u00fclt erre az eshet\u0151s\u00e9gre is.Itt is fontos jeleznem az \u00d6n\u00f6k sz\u00e1m\u00e1ra, hogy b\u00e1r Magyarorsz\u00e1g egyoldal\u00faan meghozta a maga d\u00f6nt\u00e9seit 2015-ben, ezeknek a megv\u00e9d\u00e9se \u00e9s \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1 t\u00e9tele az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n bel\u00fcl sem lett volna lehets\u00e9ges, ha kor\u00e1bban ezt nem siker\u00fclt volna k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai k\u00f6z\u00f6s, V4-\u00e1ll\u00e1spontt\u00e1 tenni. Ebben a k\u00e9rd\u00e9sben a csehek, a szlov\u00e1kok \u00e9s a lengyelek v\u00e9gig kitartottak Magyarorsz\u00e1g mellett, h\u00e1torsz\u00e1got biztos\u00edtottak a sz\u00e1munkra, s\u0151t ha kellett, ide is \u00e9rkeztek, nemzetk\u00f6ziv\u00e9 t\u00e9ve azokat az er\u0151fesz\u00edt\u00e9seket, amelyeket Magyarorsz\u00e1g nemzeti alapon ind\u00edtott meg.Eddig a j\u00f3 h\u00edrek. A rossz h\u00edrek ahhoz kapcsol\u00f3dnak, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, tisztelt K\u00e9pvisel\u0151t\u00e1rsaim, hogy a 2016-os \u00e9vben egy nagyon komoly vesz\u00e9llyel kell szemben\u00e9zn\u00fcnk. Mik\u00f6zben d\u00e9len a helyzet tal\u00e1n javul, ha \u00fagy tetszik, nyugaton a helyzet egyre nehezebb lesz. Ugyanis azt is eld\u00f6nt\u00f6tte az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 a m\u00falt h\u00e9t v\u00e9g\u00e9n, hogy a m\u00e1rcius 17-18-\u00e1n esed\u00e9kes, migr\u00e1ci\u00f3val, az eg\u00e9sz menek\u00fcltrendszer megreform\u00e1l\u00e1s\u00e1val foglalkoz\u00f3 cs\u00facs\u00e1t el\u0151rehozza m\u00e1rcius 5-6-7. magass\u00e1g\u00e1ba. Ez j\u00f3l mutatja a helyzet komolys\u00e1g\u00e1t. Ez nemcsak a n\u00e9met tartom\u00e1nyi v\u00e1laszt\u00e1sokkal van \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben, amit k\u00f6nny\u0171 azonos\u00edtani, de enn\u00e9l t\u00f6bbr\u0151l van sz\u00f3. Val\u00f3ban s\u00fcrget\u0151 a helyzet, \u00e9s Magyarorsz\u00e1g a t\u00f6bbi V4-es orsz\u00e1ggal \u00f3ri\u00e1si nyom\u00e1s alatt van. A nyom\u00e1s t\u00e1rgya az, hogy siker\u00fcl-e a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok tork\u00e1n legy\u00f6m\u00f6sz\u00f6lni \u2013 \u00edgy a mi\u00e9nken is \u2013 egy olyan \u00faj eur\u00f3pai uni\u00f3s menek\u00fclt\u00fcgyi migr\u00e1nsrendszert, amely imm\u00e1ron jogszer\u0171en feljogos\u00edtan\u00e1 az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t arra, hogy azok az orsz\u00e1gok, akik befogadnak migr\u00e1nsokat, ut\u00e1na ezeket k\u00f6telez\u0151 er\u0151vel sz\u00e9tossz\u00e1k Eur\u00f3pa m\u00e1s orsz\u00e1gai k\u00f6z\u00f6tt; ide\u00e9rtve azokat is, akik nem fogadtak be, ezt nem akarj\u00e1k, tiltakoznak ellene, \u00e9s nem akarnak ebben r\u00e9szt venni. Teh\u00e1t a m\u00e1rcius elej\u00e9n sorra ker\u00fcl\u0151 eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facs t\u00e9tje az, hogy a minisztereln\u00f6k\u00f6k \u00e1ld\u00e1sukat adj\u00e1k-e egy olyan k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3tarendszerre, amely be\u00e9p\u00fclve az eur\u00f3pai uni\u00f3s jogrendbe, folyamatosan, mintegy menek\u00fclt\u00fcgyi mechanizmusk\u00e9nt \u00e1lland\u00f3an besz\u00e1ll\u00edtan\u00e1 ide, Magyarorsz\u00e1gra azokat a migr\u00e1nsokat, akiket egy\u00e9bk\u00e9nt mi nem akarunk beengedni, \u00e9s a d\u00e9li hat\u00e1rainkn\u00e1l fel is tart\u00f3ztatunk. Ez a t\u00e9tje a k\u00f6vetkez\u0151 heteknek.Ett\u0151l a k\u00e9rd\u00e9st\u0151l teljesen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00e9rd\u00e9s az, hogy kor\u00e1bban egy egyedi d\u00f6nt\u00e9st m\u00e1r hozott az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 160 ezer migr\u00e1ns betelep\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l. Ez k\u00e9t csoportra osztand\u00f3: 40 \u00e9s 120, amelyet mi nem fogadtuk el, \u00e9s amelyet per al\u00e1 vontunk. K\u00e9t orsz\u00e1g, Szlov\u00e1kia \u00e9s Magyarorsz\u00e1g ezt az egyedi d\u00f6nt\u00e9st sem fogadta el, hi\u00e1ba er\u0151ltetik, hogy hajtsuk ezeket v\u00e9gre, ez egy komoly jogi vita, hogy perl\u00e9s alatt v\u00e9gre kell-e hajtanunk egy ilyen jogszab\u00e1lyt. Mi nem k\u00edv\u00e1njuk ezt v\u00e9grehajtani, hanem meg akarjuk v\u00e1rni a b\u00edr\u00f3i \u00edt\u00e9letet, \u00e9s azt akarjuk, hogy a b\u00edr\u00f3s\u00e1g mondja ki, hogy ezt a k\u00f6telezetts\u00e9get jogszer\u0171tlen\u00fcl tett\u00e9k Magyarorsz\u00e1g nyak\u00e1ba. Hogy mi lesz a hadiszerencse az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1g\u00e1n, azt majd megl\u00e1tjuk. Mindenesetre a szlov\u00e1kok \u00e9s mi tov\u00e1bbra is kitartunk, \u00e9s nem fogadjuk el a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3ta egyedi d\u00f6nt\u00e9s\u00e9t \u2013 a szlov\u00e1kok nev\u00e9ben most nem tudok nyilatkozni, de a magyar korm\u00e1ny nev\u00e9ben igen \u2013, \u00e9s nem fogadjuk el azt sem, hogy ebb\u0151l az egyedi d\u00f6nt\u00e9sb\u0151l pedig a k\u00e9s\u0151bbiekben egy \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyoz\u00e1si elvet \u00e9s megold\u00e1st \u00e9p\u00edtsenek fel. Ez lesz a m\u00e1rciusi cs\u00facs k\u00e9rd\u00e9se.Nos, meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy ennek az eur\u00f3pai uni\u00f3s br\u00fcsszeli t\u00e1mad\u00e1snak a kiv\u00e9d\u00e9se a legfontosabb feladat a k\u00f6vetkez\u0151 hetekben \u00e9s h\u00f3napokban. Szeretn\u00e9m t\u00e1j\u00e9koztatni k\u00e9pvisel\u0151t\u00e1rsaimat arr\u00f3l, hogy ezt a helyzetet a szerdai \u00fcl\u00e9s\u00e9n \u00e9rt\u00e9keli a magyar korm\u00e1ny, \u00e9s a szerdai \u00fcl\u00e9s\u00e9n alak\u00edtja ki a korm\u00e1nyzati \u00e1ll\u00e1spontot, hogy hogyan \u00e9s mik\u00e9ppen k\u00eds\u00e9relj\u00fck meg visszaverni azt a br\u00fcsszeli k\u00eds\u00e9rletet, hogy egy br\u00fcsszeli szab\u00e1lyrendszer seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel folyamatosan, \u00e9veken kereszt\u00fcl, bel\u00e1thatatlan nagys\u00e1grendben olyanokat k\u00f6lt\u00f6ztessenek, telep\u00edtsenek be Magyarorsz\u00e1gra, akikkel nem k\u00edv\u00e1nunk egy\u00fctt \u00e9lni. Ha szerd\u00e1n a korm\u00e1ny d\u00f6nt\u00f6tt, akkor a k\u00e9pvisel\u0151t\u00e1rsaimat \u00e9s az orsz\u00e1g k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t is t\u00e1j\u00e9koztatni fogom a d\u00f6nt\u00e9s\u00fcnkr\u0151l.K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtotajekoztatoja-az-europai-tanacs-uleset-kovetoen", "title": "Orban viktor sajtotajekoztatoja az europai tanacs uleset kovetoen", "talk": "\n\nAz Eur\u00f3pai Tan\u00e1cs \u00fcl\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151 minisztereln\u00f6ki sajt\u00f3nyilatkozat sz\u00f3 szerinti leirata, amely 2016. febru\u00e1r 19-\u00e9n hangzott el Br\u00fcsszelben.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 est\u00e9t k\u00edv\u00e1nok mindenkinek!Igaz\u00e1n nem volt c\u00e9lom, hogy t\u00f6nkretegyem az \u00e9jszak\u00e1jukat, de jobb, ha tal\u00e1n meleg\u00e9ben \u00e9rt\u00e9kelj\u00fck a percekkel ezel\u0151tt v\u00e9get \u00e9rt eur\u00f3pai uni\u00f3s minisztereln\u00f6ki cs\u00facsot, r\u00e1ad\u00e1sul mi is szeretn\u00e9nk m\u00e9g ma hazaindulni, h\u00e1tha holnap reggelre haza\u00e9r\u00fcnk. Hossz\u00fa cs\u00facs volt ez, \u00d6n\u00f6k is l\u00e1thatj\u00e1k, nyilv\u00e1n rajtunk is l\u00e1tszik, mindenki darabokban, elf\u00e1radt, sz\u00e9tesett, \u00e9pp j\u00f3kor lett v\u00e9ge. Nem is eml\u00e9kszem mikor kezdt\u00fck, tal\u00e1n cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n, azt sem tudjuk, milyen nap van pontosan. A l\u00e9nyeg az, hogy a kit\u0171z\u00f6tt c\u00e9lokat el\u00e9rt\u00fck, \u00e9s k\u00e9t fontos k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l tudom \u00d6n\u00f6ket t\u00e1j\u00e9koztatni.Az egyik az az \u00fcgy, amit a br\u00fcsszeli bikkfanyelv Brexit n\u00e9ven emleget, vagyishogy k\u00e9pes-e az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny fontos k\u00e9rd\u00e9st megv\u00e1ltoztatni annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy a Nagy Britanni\u00e1ban hamarosan sorra ker\u00fcl\u0151 n\u00e9pszavaz\u00e1shoz j\u00f3 startpoz\u00edci\u00f3b\u00f3l indulhasson el a minisztereln\u00f6k, aki bent akarja tartani az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1got az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban. Az Eur\u00f3pai Tan\u00e1cs k\u00e9szs\u00e9ges volt a kezdetekt\u0151l fogva, \u00e9s arra jutott, hogy mindent adjunk meg a briteknek, hogy egy sikeres \u00e9s igennel v\u00e9gz\u0151d\u0151 n\u00e9pszavaz\u00e1st tudjanak szervezni. Azonban a britek nem k\u00e9rtek keveset. Tulajdonk\u00e9ppen azt k\u00e9rt\u00e9k, hogy sz\u00e1mos ponton v\u00e1ltoztassuk meg az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 eddigi politik\u00e1j\u00e1t. Ha kell\u0151 l\u00e1t\u00f3sz\u00f6gb\u0151l tekint\u00fcnk erre az eg\u00e9sz \u00fcgyre, akkor a britek tulajdonk\u00e9ppen azt akart\u00e1k, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t er\u0151s\u00edts\u00fck meg. A modern vil\u00e1gban a meger\u0151s\u00edt\u00e9s a versenyk\u00e9pess\u00e9g n\u00f6vel\u00e9s\u00e9t jelenti. A brit javaslatok l\u00e9nyeg\u00e9ben arra ir\u00e1nyultak, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 ebb\u0151l a mostani gyenge, stagn\u00e1l\u00f3 helyzet\u00e9b\u0151l valahogy mozduljon ki, legyen versenyk\u00e9pesebb, er\u0151s\u00f6dj\u00f6n meg, \u00e9s jobban \u00e1llja a vil\u00e1ggazdas\u00e1g viharait, illetve maga is legyen kezdem\u00e9nyez\u0151bb a vil\u00e1ggazdas\u00e1g sz\u00ednter\u00e9n. Azt kell mondanom, hogy ezt a c\u00e9lt a britek v\u00e9g\u00fcl is el\u00e9rt\u00e9k. Ez\u00e9rt \u2013 b\u00e1r az \u0151 aprop\u00f3juk ok\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt most j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny v\u00e1ltoz\u00e1s \u2013 ez az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl is fontos v\u00e1ltoz\u00e1st jelent az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 j\u00f6v\u0151je szempontj\u00e1b\u00f3l. Azt a k\u00e9t-h\u00e1rom csomagot, amely a versenyk\u00e9pess\u00e9get er\u0151s\u00edti, most nem ismertetn\u00e9m, mert arr\u00f3l \u00fagyis \u00edrtak eleget, vita pedig f\u00f6l\u00f6tte nem nagyon volt a nyilv\u00e1noss\u00e1gban.Tal\u00e1n annyit kell itt az \u00e9rdekl\u0151d\u0151knek elmondanom, hogy a nemzeti parlamentek szerep\u00e9t siker\u00fclt meger\u0151s\u00edteni. A britek el\u00e9rt\u00e9k azt, hogy a lopakod\u00f3 hat\u00e1sk\u00f6relvon\u00e1s a nemzet\u00e1llamok szintj\u00e9r\u0151l, mint gyakorlat sz\u0171nj\u00f6n meg, \u00e9s a nemzeti parlamentek kapjanak egy t\u00f6rv\u00e9nyi, vagy ha \u00fagy tetszik: egy \u00e1rumeg\u00e1ll\u00edt\u00f3 jogot, teh\u00e1t hogyha bizonyos jogszab\u00e1lyokat megfelel\u0151 sz\u00e1m\u00fa parlament nem t\u00e1mogat, akkor azokat a jogszab\u00e1lyokat abban a form\u00e1ban ne lehessen elfogadni. Amir\u0151l vita volt, legink\u00e1bb az a n\u00e9h\u00e1ny javaslata a briteknek, amelyekkel meg akarj\u00e1k v\u00e1ltoztatni a r\u00e1juk vonatkoz\u00f3 szoci\u00e1lis szab\u00e1lyokat, tekintettel arra, hogy az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gnak mindenki m\u00e1st\u00f3l elt\u00e9r\u0151, saj\u00e1tos szoci\u00e1lis rendszere van. Itt azonban m\u00e1r nek\u00fcnk is voltak olyan \u00e9rdekeink, amelyeket vil\u00e1goss\u00e1 kellett tenni, meg kellett v\u00e9deni, \u00e9s er\u0151teljesen kellett k\u00e9pviselni.Az els\u0151 \u00e9s legfontosabb feladat az volt, \u00e9s itt azt gondolom, hogy komoly sikert \u00e9rt\u00fcnk el, hogy vil\u00e1gosan kimondatott, hogy a szabad munkav\u00e1llal\u00e1s mindenhol, \u00edgy Nagy-Britanni\u00e1ban is tov\u00e1bbra is fenn\u00e1ll. Teh\u00e1t ha az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 b\u00e1rmely polg\u00e1ra, k\u00f6zt\u00fck mi, magyarok is egy reggel \u00fagy gondoljuk, hogy Nagy-Britanni\u00e1ban akarunk munk\u00e1t v\u00e1llalni, akkor ezt semmilyen jogc\u00edmen nem akad\u00e1lyozhatj\u00e1k meg az ottani hat\u00f3s\u00e1gok. Teh\u00e1t tov\u00e1bbra is minden magyar sz\u00e1m\u00e1ra el\u00e9rhet\u0151 a teljes eur\u00f3pai szabad munkav\u00e1llal\u00e1s. A m\u00e1sodik k\u00e9rd\u00e9s az volt a sz\u00e1munkra, hogy diszkrimin\u00e1ci\u00f3t\u00f3l mentes \u00e9s fair elb\u00e1n\u00e1sban legyen r\u00e9sz\u00fck a magyaroknak Nagy-Britanni\u00e1ban. Ez azt jelenti, hogy azok a szoci\u00e1lis juttat\u00e1sok vagy ell\u00e1t\u00e1sok, ami\u00e9rt befizettek az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban dolgoz\u00f3 magyarok, s\u00e9rtetlen\u00fcl maradjanak meg, azokat ne \u00e9rints\u00e9k, azok korl\u00e1toz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl j\u00e1rjanak a j\u00f6v\u0151ben is. Teh\u00e1t ami\u00e9rt fizettek, azt tov\u00e1bbra is kapj\u00e1k meg. Ezt siker\u00fclt elfogadtatnunk a britekkel. Maradt az a n\u00e9h\u00e1ny szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00e1s, ami\u00e9rt nem fizettek, \u00e9s m\u00e9gis \u2013 ha Nagy-Britanni\u00e1ban dolgoznak, akkor \u2013 kapj\u00e1k. Itt azt a kompromisszumot siker\u00fclt el\u00e9rni, hogy ezt sem vehetik el a magyarokt\u00f3l, teh\u00e1t egy Angli\u00e1ban dolgoz\u00f3 magyar embert\u0151l azt a szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00e1st sem lehet elvenni, ami\u00e9rt \u0151 nem fizetett, nem fizetett j\u00e1rul\u00e9kot. Egyes, j\u00f3l k\u00f6r\u00fclhat\u00e1rolt esetekben k\u00e9rhetik azt, hogy bizonyos id\u0151szakra ezeket a juttat\u00e1sokat korl\u00e1tozz\u00e1k, de egy bizonyos id\u0151 eltelte ut\u00e1n is vissza kell t\u00e9rni a kor\u00e1bbi szab\u00e1lyoz\u00e1shoz. \u00c9s v\u00e9g\u00fcl ami a legfontosabb volt nek\u00fcnk, magyaroknak, az \u00fagy hangzik, hogy az ing\u00e1z\u00f3kra pedig semmilyen \u00faj szab\u00e1ly ne vonatkozzon. Teh\u00e1t azokat a magyarokat, akik Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l mennek k\u00fclf\u00f6ldre dolgozni nap mint nap, \u00e9rint\u0151 szab\u00e1lyok egy\u00e1ltal\u00e1n ne legyenek megv\u00e1ltoztathat\u00f3ak. A legelej\u00e9n vil\u00e1goss\u00e1 tett\u00fck a V4-eken bel\u00fcl, s rajtuk kereszt\u00fcl a plen\u00e1ris t\u00e1rgyal\u00e1son is, hogy az ing\u00e1z\u00f3kra vonatkoz\u00f3 b\u00e1rmilyen szab\u00e1ly t\u00e1rgyal\u00e1si alap sem lehet. \u00cdgy ezek a szab\u00e1lyok v\u00e1ltozatlanok. K\u00fcl\u00f6n d\u00f6nt\u00e9seket kellett hoznunk abban a k\u00e9rd\u00e9sben, hogy vannak olyan csal\u00e1dok, akik Nagy-Britanni\u00e1ban dolgoznak, ez a magyarok eset\u00e9ben, \u00fagy l\u00e1tjuk, hogy k\u00e9t-h\u00e1romsz\u00e1zat jelenthet, a lengyelekn\u00e9l sok ezret, s\u0151t ink\u00e1bb t\u00f6bb t\u00edzezret, akik ugyan Nagy-Britanni\u00e1ban dolgoznak, de a gyerekek nem ott \u00e9lnek vel\u00fck, hanem otthon, m\u00e1rmint az eredeti orsz\u00e1gokban maradtak. \u00c9s azt a szab\u00e1lyt fogadtuk el \u2013 szerintem ez megfelel a m\u00e9lt\u00e1nyoss\u00e1g \u00e9s a fair elb\u00e1n\u00e1s szempontjainak \u2013, hogy azoknak a gyerekeknek j\u00e1r\u00f3 szoci\u00e1lis juttat\u00e1sok eset\u00e9ben, akik egy\u00fctt \u00e9lnek a sz\u00fcleikkel ott, ahol a sz\u00fcleik a munk\u00e1t v\u00e9geznek, semmilyen korl\u00e1toz\u00e1st nem lehet elfogadni. Teh\u00e1t nem lehet k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get tenni egy Nagy-Britanni\u00e1ban \u00e9l\u0151 magyar csal\u00e1d gyermeke, \u00e9s egy Nagy-Britanni\u00e1ban dolgoz\u00f3 brit ember vagy angol ember gyermeke k\u00f6z\u00f6tt. Abban az esetben, hogyha valaki Nagy-Britanni\u00e1ban dolgozik, de a gyermek egyed\u00fcl vagy valamelyik sz\u00fcl\u0151vel egy m\u00e1sok orsz\u00e1gban tart\u00f3zkodik, mondjuk, magyar eset\u00e9ben Magyarorsz\u00e1gon vagy egy m\u00e1sik eur\u00f3pai uni\u00f3s orsz\u00e1gban, akkor azt a szab\u00e1lyt kell alkalmazni, hogy amelyik orsz\u00e1gban \u00e9l a gyermek, az ottani helyi l\u00e9tfenntart\u00e1s szintj\u00e9hez kell index\u00e1lni az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban kapott ell\u00e1t\u00e1st. Ez szerintem egy fair, tisztess\u00e9ges meg\u00e1llapod\u00e1s, \u00e9s \u00edgy mindenkinek, nemcsak a briteknek, nek\u00fcnk, magyaroknak is elfogadhat\u00f3.Ha \u00e1ltal\u00e1ban tekint\u00fcnk ezekre a konkr\u00e9tumokra, akkor azt mondhatjuk, hogy megv\u00e9dt\u00fck a legfontosabb eur\u00f3pai elvet. Ez nagy siker, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen hogy egy olyan orsz\u00e1gr\u00f3l van sz\u00f3, amelynek birodalmi hagyom\u00e1nyai \u00e9s m\u00faltja van, vagyis kimondtatott az, hogy az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban sem j\u00e1rhat jobban senki, mint egy eur\u00f3pai uni\u00f3s polg\u00e1r. Pozit\u00edvan fogalmazva: egyetlen uni\u00f3s polg\u00e1r sem j\u00e1rhat rosszabbul, mint egy nem eur\u00f3pai uni\u00f3s polg\u00e1r, teh\u00e1t nem lehet h\u00e1tr\u00e1nyosan megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni senkivel szemben sem egy eur\u00f3pai uni\u00f3s polg\u00e1rt az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n. Ezt \u00fagy h\u00edvj\u00e1k, hogy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi preferencia elve, csak \u00edgy \u00e9rthetetlen, de ezt az elvet siker\u00fclt s\u00e9r\u00fcl\u00e9smentesen megtartani a vita v\u00e9g\u00e9re is.\u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl, amit tal\u00e1n m\u00e9g enn\u00e9l is fontosabbnak tarthatunk mi, magyarok, az, hogy ezeket az eredm\u00e9nyeket, t\u00e1rgyal\u00e1si eredm\u00e9nyeket, a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok egy\u00fctt \u00e9rt\u00e9k el. Teh\u00e1t a visegr\u00e1di n\u00e9gyek v\u00e9gig egy\u00fctt maradtak, egy\u00fctt t\u00e1rgyaltak, k\u00f6z\u00f6s \u00e1ll\u00e1spontokat k\u00e9sz\u00edtettek el, azokat k\u00f6z\u00f6sen is k\u00e9pviselt\u00e9k, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl k\u00f6z\u00f6sen \u00e9rt\u00fcnk el komoly sikert. J\u00f3l mutatja, hogyha a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai orsz\u00e1gok eredm\u00e9nyt akarnak el\u00e9rni az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban, csak egy\u00fctt lesz\u00fcnk k\u00e9pesek. Egyed\u00fcl egyik\u00fcnk sem, m\u00e9g a n\u00e1lunk n\u00e9gyszer nagyobb Lengyelorsz\u00e1g sem \u00e9rhette volna el ezeket az eredm\u00e9nyeket, Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l nem is besz\u00e9lve. Ez j\u00f3l mutatja, hogy nek\u00fcnk, magyaroknak l\u00e9tk\u00e9rd\u00e9s, hogy a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s lehet\u0151leg min\u00e9l t\u00f6bb k\u00e9rd\u00e9sben f\u00f6nnmaradjon, \u00e9s \u00edgy Br\u00fcsszelben k\u00e9pes legyen kell\u0151 er\u0151ben megmutatni mag\u00e1t.\u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben azt mondhatom, hogy mi mindent megtett\u00fcnk, amit megtehett\u00fcnk. A d\u00f6nt\u00e9s most m\u00e1r a britek kez\u00e9ben van. Azt k\u00edv\u00e1njuk nekik, hogy alaposan fontolj\u00e1k meg Nagy-Britannia j\u00f6v\u0151j\u00e9nek k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t, \u00e9s legjobb tud\u00e1suk szerint hozz\u00e1k meg a d\u00f6nt\u00e9s\u00fcket. Egy j\u00f3 d\u00f6nt\u00e9shez sz\u00fcks\u00e9ges \u00f6sszes seg\u00edts\u00e9get mi, eur\u00f3paiak megadtunk a sz\u00e1mukra.A m\u00e1sik t\u00e9ma, amir\u0151l tal\u00e1n \u00e9rdemes most itt \u00d6n\u00f6ket t\u00e1j\u00e9koztatnom, a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6re. Hossz\u00fa, \u00e9rzelmekt\u0151l sem mentes, az \u00fcgy s\u00faly\u00e1hoz m\u00e9lt\u00f3an heves vit\u00e1kat folytattunk. \u00c9rt\u00e9kelt\u00fck a tavalyi \u00e9vet, megpr\u00f3b\u00e1ltuk meg\u00e9rteni, hogy milyen lesz a 2016-os \u00e9v, melyek a legfontosabb teend\u0151k, k\u00e9pesek vagyunk-e azokat elv\u00e9gezni, miben \u00e9rt\u00fcnk egyet, \u00e9s miben nem. Meg\u00e1llap\u00edtottuk, hogy a 2015-\u00f6s \u00e9v neh\u00e9z \u00e9v volt Eur\u00f3pa sz\u00e1m\u00e1ra, hozz\u00e1teszem: Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen. Milli\u00f3s nagys\u00e1grendben, ellen\u0151rz\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, azonos\u00edtatlan \u00e9s ismeretlen n\u00e9pt\u00f6megek jelentek meg Magyarorsz\u00e1g \u00e9s az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 d\u00e9li hat\u00e1rain. A magyar v\u00e1lasz 2010 \u0151sz\u00e9n vil\u00e1gos \u00e9s egy\u00e9rtelm\u0171 volt: ellen\u0151rz\u00e9s, azonos\u00edt\u00e1s, meg\u00e1ll\u00edt\u00e1s \u00e9s visszaford\u00edt\u00e1s. Pontosan \u00fagy, ahogy egy\u00e9bk\u00e9nt a schengeni szerz\u0151d\u00e9s ezt r\u00f6gz\u00edti. Ez egy neh\u00e9z, k\u00f6lts\u00e9ges, de Magyarorsz\u00e1g megv\u00e9d\u00e9se szempontj\u00e1b\u00f3l sikeres \u00e9s eredm\u00e9nyes politika volt. A mai cs\u00facs legfontosabb fejlem\u00e9nye, hogy l\u00e9nyeg\u00e9ben \u2013 hossz\u00fa vit\u00e1t foglalok most \u00f6ssze egy mondatban \u2013 most el\u0151sz\u00f6r az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban elfogadt\u00e1k a magyar megold\u00e1st. Ha \u00d6n\u00f6k elolvass\u00e1k majd a kiadott dokumentumot, akkor l\u00e1tni fogj\u00e1k, hogy az els\u0151 helyre a hat\u00e1rok v\u00e9delm\u00e9t \u00e9s a migr\u00e1nsok t\u00f6meg\u00e9nek meg\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t helyezt\u00fck. Teh\u00e1t kimondtuk, hogy meg kell \u0151ket \u00e1ll\u00edtani, a k\u00fcls\u0151 hat\u00e1rokat meg kell v\u00e9deni, \u00e9s a schengeni meg\u00e1llapod\u00e1st sz\u00e1z sz\u00e1zal\u00e9kban mindenkinek be kell tartani. Azt is mondhatom, hogy most vagyunk ott eur\u00f3pai szinten, ahol egy \u00e9ve m\u00e1r lenn\u00fcnk kellene. Azt tapasztaltam a vit\u00e1ban, hogy a balk\u00e1ni \u00fatvonal orsz\u00e1gai, k\u00f6zt\u00fck Ausztria v\u00e9g\u00fcl is a j\u00f3zan \u00e9sz \u00fatj\u00e1ra l\u00e9pett. Itt Ausztria kulcsszerepet j\u00e1tszott. Ami benn\u00fcnket, magyarokat illet, mert m\u00e9giscsak el\u00e9g sokszor gyalogoltak a becs\u00fclet\u00fcnkbe az elm\u00falt id\u0151szakban, tal\u00e1n kell\u0151 higgadts\u00e1ggal \u00e9s az el\u00e9gt\u00e9tel \u00e9rzete n\u00e9lk\u00fcl annyit az\u00e9rt mondjunk el, hogy lehet ezt sz\u00ednezni meg magyar\u00e1zni, ak\u00e1r m\u00e9g tagadni is, de amit most tesznek a balk\u00e1ni migr\u00e1ns \u00faton elhelyezked\u0151 orsz\u00e1gok, ide \u00e9rtve Ausztri\u00e1t is, az val\u00f3j\u00e1ban a magyar megold\u00e1s. Ker\u00edt\u00e9st \u00e9p\u00edtenek, m\u00e9g ha nem is \u00edgy h\u00edvj\u00e1k, rendk\u00edv\u00fcl szellemes nyelvi fordulatokat siker\u00fclt megalkotni, teh\u00e1t ker\u00edt\u00e9st \u00e9p\u00edtenek, meg\u00e1ll\u00edtanak \u00e9s visszaford\u00edtanak. Ez volt mindig is a magyar \u00e1ll\u00e1spont. Biztos vagyok benne, hogy Eur\u00f3pa d\u00e9li hat\u00e1rainak megv\u00e9d\u00e9se m\u00e1s eszk\u00f6z\u00f6kkel nem lehets\u00e9ges.\u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben teh\u00e1t a d\u00e9li hat\u00e1rv\u00e9delem, az eur\u00f3pai d\u00e9li hat\u00e1rv\u00e9delem j\u00f3 ir\u00e1nyba halad, azt is mondhatn\u00e1m, hogy a visegr\u00e1di n\u00e9gyek d\u00f6nt\u00e9seivel azonos ir\u00e1nyba. Ez j\u00f3 h\u00edr, a d\u00e9li front \u00fagy t\u0171nik, hogy rendben van. Azonban besz\u00e9lt\u00fcnk a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s\u00e9nek m\u00e1s vonatkoz\u00e1sair\u00f3l is. \u00c9s nemcsak hogy besz\u00e9lt\u00fcnk, hanem j\u00f3l \u00f6ssze is vitatkoztunk, aminek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen abban maradtunk, hogy a m\u00e1rcius m\u00e1sodik fel\u00e9re tervezett eur\u00f3pai cs\u00facs helyett el\u0151rehozzuk a k\u00f6vetkez\u0151 tal\u00e1lkoz\u00f3nkat valamikor m\u00e1rcius 5-6-7. k\u00f6rny\u00e9k\u00e9re, teh\u00e1t m\u00e1rcius els\u0151 het\u00e9ben m\u00e1r megtartjuk a tal\u00e1lkoz\u00f3t. Ennek eredeti id\u0151pontja m\u00e1rcius 17-18. lett volna. Azt kell mondanom, hogyha innen n\u00e9zz\u00fck, magyar szempontb\u00f3l a helyzetet, ha azt mondtam, hogy d\u00e9len a helyzet javul, akkor azt kell mondanom, hogy Nyugaton a helyzet romlik. \u00dagy l\u00e1tom, hogy egyre nagyobb er\u0151vel k\u00e9pviselik j\u00f3 n\u00e9h\u00e1nyan azt a politik\u00e1t, hogy tov\u00e1bbra is engedj\u00fck be a migr\u00e1nsokat az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9re. Egyesek m\u00e9g be is sz\u00e1ll\u00edtan\u00e1k \u0151ket, volt olyan javaslat is, hogy esetleg G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gb\u00f3l k\u00f6zvetlen\u00fcl 5-10 ezer embert azonnal sz\u00e1ll\u00edtsunk \u00e1t, ezt szerencs\u00e9re siker\u00fclt h\u00e1tt\u00e9rbe szor\u00edtani. \u00c9s miut\u00e1n meg\u00e9rkeztek a migr\u00e1nsok Eur\u00f3p\u00e1ba, a kor\u00e1bbiak meg az \u00fajak, akkor ut\u00e1na jogi er\u0151vel, teh\u00e1t k\u00f6telez\u0151 er\u0151vel sz\u00e9t kell \u0151ket osztani az eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llamok k\u00f6z\u00f6tt. Ez a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3ta k\u00e9rd\u00e9se. Az ezt k\u00e9pvisel\u0151knek a hangja rendk\u00edv\u00fcl er\u0151s volt a mostani tan\u00e1cskoz\u00e1son dac\u00e1ra annak, hogy meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem szerint a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3t\u00e1nak sem jogi, sem politikai alapja nincs, az \u00fcgy s\u00falya azonban rendk\u00edv\u00fcl jelent\u0151s. Ennek elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa \u00e9s kiv\u00e9d\u00e9se lesz az els\u0151 sz\u00e1m\u00fa feladat a k\u00f6vetkez\u0151 napokban \u00e9s hetekben, \u00e9s err\u0151l sz\u00f3l majd az el\u0151rehozott m\u00e1rciusi cs\u00facs is.Magyar r\u00e9szr\u0151l fontosnak tartottuk elmondani, hogy Magyarorsz\u00e1g az egyetlen olyan orsz\u00e1g, amelyet nemcsak d\u00e9lr\u0151l, hanem keletr\u0151l is n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1si nyom\u00e1s \u00e9r. Minden egy\u00fctt\u00e9rz\u00e9s\u00fcnk, szolidarit\u00e1sunk az ukr\u00e1nok\u00e9. K\u00edv\u00e1njuk, hogy az ukr\u00e1n \u00e1llam stabiliz\u00e1l\u00f3djon. Szeretn\u00e9nk, ha be tudn\u00e1k tartani \u00e9s v\u00e9grehajtan\u00e1k a minszki meg\u00e1llapod\u00e1st. \u00d6r\u00fcln\u00e9nk, hogyha a gazdas\u00e1g talpra \u00e1ll\u00edt\u00e1sa Ukrajn\u00e1ban siker\u00fclne, de egyel\u0151re a helyzet rendk\u00edv\u00fcl kedvez\u0151tlen. Lengyelorsz\u00e1gban a milli\u00f3t k\u00f6zel\u00edti az Ukrajn\u00e1b\u00f3l odamenek\u00fcltek sz\u00e1ma. Csehorsz\u00e1gban meghaladta a sz\u00e1zezret, \u00e9s Magyarorsz\u00e1gon is elhagytuk m\u00e1r az \u00f6tvenet, \u00e9s k\u00f6zeled\u00fcnk a sz\u00e1zezerhez. Teh\u00e1t benn\u00fcnket egyszerre \u00e9r d\u00e9lr\u0151l egy nagy n\u00e9pt\u00f6megmozg\u00e1s, -v\u00e1ndorl\u00e1s, \u00e9s k\u00f6zben a neh\u00e9z ukrajnai helyzet miatt keleti ir\u00e1nyb\u00f3l is. \u00c9n f\u00f6lk\u00e9rtem az Eur\u00f3pai Tan\u00e1cs vezet\u0151j\u00e9t, hogy tal\u00e1ljunk m\u00f3dot arra, hogy a k\u00f6vetkez\u0151 alkalommal, megfelel\u0151 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben, a keleti ir\u00e1nyb\u00f3l az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9re \u00e9rkez\u0151 hatalmas t\u00f6megeknek a k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l is cser\u00e9lj\u00fcnk eszm\u00e9t, ne csak a d\u00e9li n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1snak a k\u00f6vetkezm\u00e9nyeir\u0151l, hanem az ukrajnai helyzet Eur\u00f3pai Uni\u00f3ra, azon bel\u00fcl Magyarorsz\u00e1gra, Szlov\u00e1ki\u00e1ra, Csehorsz\u00e1gra \u00e9s Lengyelorsz\u00e1gra gyakorolt k\u00f6vetkezm\u00e9nyeir\u0151l is kell\u0151 s\u00fallyal t\u00e1rgyaljunk. Azt kell mondanom, hogy a dolgok d\u00e9len rendben vannak, keletr\u0151l a helyzet neh\u00e9z, nyugaton a helyzet romlik, egyed\u00fcl \u00e9szakon vannak rendben a dolgok az\u00e9rt, mert ott a visegr\u00e1di orsz\u00e1gokkal vagyunk hat\u00e1rosak, akik ugyanazt a f\u00f6lfog\u00e1st k\u00f6vetik a legt\u00f6bb k\u00e9rd\u00e9sben, mint Magyarorsz\u00e1g.Ezen k\u00edv\u00fcl volt m\u00e9g sz\u00f3 term\u00e9szetesen a gazdas\u00e1gi korm\u00e1nyz\u00e1sr\u00f3l, \u00e9s volt sz\u00f3 Sz\u00edria k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l is, de ha megengedik, a k\u00e9s\u0151i \u00f3r\u00e1ra val\u00f3 tekintettel ezeknek a r\u00e9szleteir\u0151l most nem sz\u00f3ln\u00e9k.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtotajekozatoja-vlagyimir-vlagyimirovics-putyin-orosz-elnokkel-valo-targyalasat-kovetoen", "title": "Orban viktor sajtotajekozatoja vlagyimir vlagyimirovics putyin orosz elnokkel valo targyalasat kovetoen", "talk": "\n\n2016. febru\u00e1r 17. Novo-Ogarjovo\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nM\u00e9lyen tisztelt Eln\u00f6k \u00dar, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Hossz\u00fa \u00e9s \u00e9rt\u00e9kes t\u00e1rgyal\u00e1son vagyunk t\u00fal. Kialakult Oroszorsz\u00e1g \u00e9s Magyarorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt az a politikai szok\u00e1s, hogy \u00e9vente egyszer a legmagasabb szint\u0171 tal\u00e1lkoz\u00f3n tekintj\u00fck \u00e1t a k\u00e9t orsz\u00e1g egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek k\u00e9rd\u00e9seit. Ezt tessz\u00fck ma is, mint az eln\u00f6k \u00fart\u00f3l hallhatt\u00e1k, sz\u00e1mos k\u00e9rd\u00e9st \u00e9rintett\u00fcnk. Az \u00e9n \u00e9rt\u00e9kel\u0151 meg\u00e1llap\u00edt\u00e1som az, hogy a kapcsolataink j\u00f3l fejl\u0151dnek, \u00e9s ez k\u00e9sz csoda. Nyilv\u00e1nval\u00f3an kedvez\u0151tlen nemzetk\u00f6zi k\u00f6rnyezetben kell \u00e9vr\u0151l \u00e9vre jav\u00edtani az orosz\u2013magyar kapcsolatokat. Az, hogy sikeresek vagyunk, az a felel\u0151ss\u00e9g\u00e9rzetb\u0151l fakad. Ami az \u00e9n felel\u0151ss\u00e9gemet illeti, a helyzet meglehet\u0151sen nyilv\u00e1nval\u00f3, Eln\u00f6k \u00fart\u00f3l pedig hallhatt\u00e1k, olyan szorosan van \u00f6sszekapcsol\u00f3dva Oroszorsz\u00e1g energiaexportja a magyar ipar m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges energia k\u00e9rd\u00e9s\u00e9vel, hogy azt szinte nem lehet sz\u00e9tv\u00e1lasztani. J\u00f3 orosz\u2013magyar gazdas\u00e1gi kapcsolatok n\u00e9lk\u00fcl a magyar gazdas\u00e1g \u00e9s a magyar ipar eg\u00e9sz egyszer\u0171en m\u0171k\u00f6d\u00e9sk\u00e9ptelen. Ennek a felel\u0151ss\u00e9g\u00e9t mindketten \u00e1tl\u00e1ttuk, \u00e9s ez\u00e9rt arra t\u00f6reksz\u00fcnk, ez a magyar emberek \u00e9rdeke, hogy a gazdas\u00e1gi kapcsolataink j\u00f3k legyenek.Tiszt\u00e1ztuk ma is, nekem is meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy Oroszorsz\u00e1g nem ellens\u00e9ge, hanem partnere Magyarorsz\u00e1gnak, Oroszorsz\u00e1g nem fenyegeti haz\u00e1nkat, hanem egy partneri, egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si lehet\u0151s\u00e9get k\u00edn\u00e1l, ami gazdas\u00e1gi sikereink egyik el\u0151f\u00f6lt\u00e9tele. Abban is egyet\u00e9rtett\u00fcnk ma, hogy Magyarorsz\u00e1gnak \u00e9s Oroszorsz\u00e1gnak egyar\u00e1nt az a k\u00f6z\u00f6s \u00e9rdeke, hogy az eur\u00f3pai biztons\u00e1g er\u0151s\u00f6dj\u00f6n, \u00e9s az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 \u00e9s Oroszorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tti kapcsolatok normaliz\u00e1l\u00f3djanak. Azt is meg\u00e1llap\u00edthatjuk, hogy a vil\u00e1gpolitika nagy k\u00e9rd\u00e9seiben Oroszorsz\u00e1g megker\u00fclhetetlen, \u00e9s k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen azokat az okfejt\u00e9seket, amelyekkel Eln\u00f6k \u00far v\u00e1zolta el\u0151tt\u00fcnk a k\u00f6zel-keleti v\u00e1ls\u00e1grendez\u00e9s\u00e9ben j\u00e1tszott szerepet, illetve a j\u00f6v\u0151re vonatkoz\u00f3 terveket. Mi ezt nagyra \u00e9rt\u00e9kelj\u00fck. A migr\u00e1nsv\u00e1ls\u00e1gt\u00f3l eg\u00e9sz Eur\u00f3pa \u00e9s Magyarorsz\u00e1g is szenved, ez\u00e9rt nagyra \u00e9rt\u00e9kelj\u00fck azokat az er\u0151fesz\u00edt\u00e9seket \u2013 ide lehet \u00e9rteni Oroszorsz\u00e1g er\u0151fesz\u00edt\u00e9seit is \u2013, amelyek arra ir\u00e1nyulnak, hogy a v\u00e1ls\u00e1gt\u00e9rs\u00e9gek helyzet\u00e9t rendezz\u00e9k, \u00e9s a migr\u00e1nsok milli\u00f3inak kibocs\u00e1t\u00e1sa megsz\u0171nj\u00f6n. Sok sikert k\u00edv\u00e1nunk a nemzetk\u00f6zi er\u0151fesz\u00edt\u00e9sekhez.Ami a k\u00e9toldal\u00fa kapcsolatokat illet, szeretn\u00e9m elmondani, hogy minden ter\u00fcleten el\u0151rel\u00e9p\u00e9s k\u00f6vetkezett be, lesz\u00e1m\u00edtva a kereskedelemmel vallott negat\u00edv sz\u00e1mait, amelyr\u0151l azonban nem az orosz \u00e9s nem a magyar f\u00e9l tehet, hanem a kedvez\u0151tlen nemzetk\u00f6zi k\u00f6rnyezet. Nyilv\u00e1nval\u00f3, hogy az elm\u00falt \u00e9vekben a magyar gazdas\u00e1g komoly lehet\u0151s\u00e9geket kapott, a magyar gy\u00f3gyszeripar lehet\u0151s\u00e9gei Oroszorsz\u00e1gban megmaradtak, s\u0151t b\u0151v\u00fcltek, a Richter Gedeon nev\u00e9t Eln\u00f6k \u00far is eml\u00edtette, \u00f6r\u00fcl\u00fcnk \u00e9s b\u00fcszk\u00e9k vagyunk arra, hogy Magyarorsz\u00e1g hozz\u00e1 tud j\u00e1rulni a gy\u00f3gyszeripar ter\u00fclet\u00e9n az orosz eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgy fejl\u0151d\u00e9s\u00e9hez.\nSzeretn\u00e9m jelezni, hogy Magyarorsz\u00e1g tov\u00e1bbra is az \u00e9vsz\u00e1zad meg\u00e1llapod\u00e1s\u00e1nak \u00e9s \u00fczlet\u00e9nek tartja a Paks b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 meg\u00e1llapod\u00e1st. Az ezzel kapcsolatos nemzetk\u00f6zi vit\u00e1kat indokolatlannak tartjuk. A hatvanas \u00e9vek \u00f3ta van k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s, semmi m\u00e1st nem tesz\u00fcnk, mint ezt a meg\u00e1llapod\u00e1st meghosszabb\u00edtottuk, \u00e9s a lej\u00e1r\u00f3 blokkokat pedig kicser\u00e9lj\u00fck. \u00dagyhogy b\u00edr\u00e1latok helyett ink\u00e1bb k\u00f6sz\u00f6nettel tartozunk Oroszorsz\u00e1gnak, hogy k\u00e9szen \u00e1llt arra, hogy a hatvanas \u00e9vekben megk\u00f6t\u00f6tt szerz\u0151d\u00e9st a j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve is meghosszabb\u00edthassuk. Szeretn\u00e9m jelezni, hogy nagy rem\u00e9nyeink vannak a tekintetben, hogy a magyar j\u00e1rm\u0171ipar, g\u00e9pipar partneri egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st tud majd kialak\u00edtani vezet\u0151 orosz c\u00e9gekkel.\u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl szeretn\u00e9m al\u00e1h\u00fazni annak a jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t, hogy Magyarorsz\u00e1g 200 di\u00e1k sz\u00e1m\u00e1ra \u00f6szt\u00f6nd\u00edjat, magyar \u00e1llam \u00e1ltal finansz\u00edrozott \u00f6szt\u00f6nd\u00edjat aj\u00e1nlott fel. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy ennek a kv\u00f3t\u00e1nak a f\u00f6lt\u00f6lt\u00e9se id\u0151ar\u00e1nyosan, s\u0151t ann\u00e1l is gyorsabban halad, mert meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogyha hossz\u00fa t\u00e1von kiv\u00e1l\u00f3 alapokra akarjuk \u00e9p\u00edteni az orosz\u2013magyar kapcsolatokat, akkor a fiatal nemzed\u00e9keknek is ismerni\u00fck \u00e9s tisztelni\u00fck kell egym\u00e1st, mert csak ez adhat hossz\u00fa t\u00e1v\u00fa, stabil alapot a j\u00f3 orosz\u2013magyar egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9shez. Ehhez pedig di\u00e1kok, egym\u00e1s megismer\u00e9se, \u00f6szt\u00f6nd\u00edjak \u00e9s cseredi\u00e1kprogramok kellenek. \u00d6r\u00fcl\u00f6k, hogy a mai napon ebbe az ir\u00e1nyba is, a j\u00f6v\u0151 ir\u00e1ny\u00e1ba is tehett\u00fcnk egy fontos l\u00e9p\u00e9st.\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-a-visegradi-negyek-talalkozojat-kovetoen", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata a visegradi negyek talalkozojat kovetoen", "talk": "\n\n2016. febru\u00e1r 15., Pr\u00e1ga (Praha)\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 est\u00e9t k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!1991-ben el\u0151deink al\u00e1\u00edrtak egy dokumentumot febru\u00e1r 15-\u00e9n, azt a c\u00edmet viselte, hogy \u201eDeklar\u00e1ci\u00f3 Csehorsz\u00e1g, Szlov\u00e1kia, Lengyelorsz\u00e1g \u00e9s Magyarorsz\u00e1g egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9r\u0151l az eur\u00f3pai uni\u00f3s tags\u00e1g el\u00e9r\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben.\u201d Ez j\u00f3l mutatja, hogy a visegr\u00e1di egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nete k\u00e9t r\u00e9szb\u0151l \u00e1ll: 1991-t\u0151l 2004-ig, amikor az alap\u00edt\u00f3 deklar\u00e1ci\u00f3 c\u00e9lj\u00e1t el\u00e9rt\u00fck, \u00e9s a 2004 \u00e9s 2016 k\u00f6z\u00f6tti m\u00e1sodik szakaszb\u00f3l. \u00c9n p\u00e9ld\u00e1ul azok k\u00f6z\u00e9 tartoztam 2004-ben, 2005-ben, akik azt gondolt\u00e1k, hogy a visegr\u00e1di egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s beteljes\u00edtette a c\u00e9lt, ami\u00e9rt l\u00e9trehozt\u00e1k, \u00e9s a j\u00f6v\u0151ben val\u00f3sz\u00edn\u0171leg m\u00e1r nem is lesz r\u00e1 sz\u00fcks\u00e9g. \u00c9s ma azt tudom mondani, itt \u00e1llva 2016-ban, hogy sohasem volt m\u00e9g olyan nagy sz\u00fcks\u00e9g a visegr\u00e1di n\u00e9gyek egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9re, mint most, 12 \u00e9vvel az uni\u00f3s tags\u00e1g elnyer\u00e9se ut\u00e1n. M\u00e1r hogyha egyenl\u0151 partnerek \u00e9s elismert szerepl\u0151i akarunk lenni az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak. Ki gondolta volna 25 \u00e9vvel ezel\u0151tt, amikor a deklar\u00e1ci\u00f3t al\u00e1\u00edrt\u00e1k, hogy tagjai lesz\u00fcnk a NATO-nak, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, mi adjuk \u2013 ez a K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pai V4-ek adja \u2013 az eur\u00f3pai gazdas\u00e1g n\u00f6veked\u00e9si motorj\u00e1t \u00e9s ez a t\u00e9rs\u00e9g lesz Eur\u00f3pa legbiztons\u00e1gosabb r\u00e9gi\u00f3ja? Ekkor\u00e1t fordult a vil\u00e1g.A mai tal\u00e1lkoz\u00f3r\u00f3l azt tudom mondani \u00d6n\u00f6knek, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, hogy b\u00e1r a gazdas\u00e1g, az eur\u00f3pai gazdas\u00e1g nem \u00e1ll f\u00e9nyesen, m\u00e9gis a 2016-os \u00e9v f\u0151 k\u00e9rd\u00e9se a biztons\u00e1g \u00e9s a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9se lesz, ez\u00e9rt ezzel a k\u00e9rd\u00e9ssel foglalkoztunk ma legink\u00e1bb. Sz\u00e1m\u00edt\u00e1saink szerint 38,5 milli\u00f3 olyan ember \u00e9l Eur\u00f3pa k\u00f6r\u00fcl, aki ma bels\u0151 menek\u00fclt a saj\u00e1t haz\u00e1j\u00e1ban, ez az a t\u00f6meg, amely b\u00e1rmikor megindulhat Eur\u00f3pa ir\u00e1ny\u00e1ba. Itt vannak a nyilv\u00e1noss\u00e1g \u00e1ltal egy\u00e9bk\u00e9nt nem k\u00fcl\u00f6n\u00f6sebben figyelembe vett hatalmas n\u00e9pmozg\u00e1sok Ukrajna ir\u00e1ny\u00e1b\u00f3l, amelynek kiz\u00e1r\u00f3lagos terheit az itt \u00e1ll\u00f3 n\u00e9gy visegr\u00e1di orsz\u00e1g viseli, \u00e9s ami az eur\u00f3pai szolidarit\u00e1s egy sz\u00e9p p\u00e9ld\u00e1ja, mert seg\u00edts\u00e9get nem kapunk, de megv\u00e9dj\u00fck az Ukrajn\u00e1b\u00f3l kiindul\u00f3 n\u00e9pmozg\u00e1sok terh\u00e9t\u0151l az uni\u00f3 nyugati r\u00e9sz\u00e9t.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!A migr\u00e1ci\u00f3s politik\u00e1r\u00f3l a magyar korm\u00e1nynak az az \u00e1ll\u00e1spontja, hogy amit eddig Eur\u00f3p\u00e1ban csin\u00e1ltunk, az megbukott, abb\u00f3l a migr\u00e1ci\u00f3s politik\u00e1b\u00f3l baj lett: terrorizmus, er\u0151szak \u00e9s f\u00e9lelem. A mi \u00e1ll\u00e1spontunk tov\u00e1bbra is az, hogy a migr\u00e1ci\u00f3s \u00e1radatot ellen\u0151rz\u00e9s al\u00e1 kell vonni, kontroll\u00e1lni kell, \u00e9s meg kell \u00e1ll\u00edtani. Mi \u00f6r\u00fcln\u00e9nk annak, \u00e9s mindent meg is tesz\u00fcnk annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy \u00fagy legyen, ha az els\u0151 v\u00e9delmi vonal bev\u00e1lna \u00e9s m\u0171k\u00f6dne, vagyis siker\u00fclne Eur\u00f3pa \u00e9s T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt meg\u00e1ll\u00edtani ezt a migr\u00e1ns \u00e1radatot, mindent meg is tesz\u00fcnk annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy ez siker\u00fclj\u00f6n. Azonban az elm\u00falt h\u00f3napok arr\u00f3l tan\u00faskodnak, hogy ez nem siker\u00fclt. Ez\u00e9rt logikus \u00e9s a politikai felel\u0151ss\u00e9gb\u0151l k\u00f6vetkez\u0151, helyes gondolat, hogy egy m\u00e1sodik v\u00e9delmi vonalr\u00f3l is eszm\u00e9t kell cser\u00e9lni. F\u00e9lre\u00e9rt\u00e9s ne ess\u00e9k, ma van m\u00e1sodik v\u00e9delmi vonala az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak, ez pedig a schengeni hat\u00e1rokkal \u00edrhat\u00f3 le, ez a v\u00e9dvonal Magyarorsz\u00e1g, Szlov\u00e9nia, Ausztria \u00e9s az osztr\u00e1k, olasz hat\u00e1r. A k\u00e9rd\u00e9s az, hogy nem akarunk-e T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g \u00e9s a mai, \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 schengeni hat\u00e1rszakasz k\u00f6r\u00e9 egy m\u00e1sodik v\u00e9delmi vonalat ki\u00e9p\u00edteni. Nagy k\u00e9rd\u00e9se a j\u00f6v\u0151nek, az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facsnak \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 heteknek, h\u00f3napoknak. Magyarorsz\u00e1g annyit tud tenni, hogy egy m\u00e1sodik v\u00e9delmi vonal ki\u00e9p\u00edt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben minden t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t, p\u00e9nzeszk\u00f6zeit, katonai erej\u00e9t, hat\u00e1rv\u00e9delmi kapacit\u00e1s\u00e1t, technikai eszk\u00f6zeit azok rendelkez\u00e9s\u00e9re bocs\u00e1jtja, akik hajland\u00f3ak Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l d\u00e9lre m\u00e1sodik v\u00e9delmi vonalat l\u00e9trehozni.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!V\u00e9gezet\u00fcl szeretn\u00e9m elmondani, hogy Magyarorsz\u00e1g t\u00e1mogatja Bulg\u00e1ria schengeni tags\u00e1g\u00e1t. Ez nem egy jogfiloz\u00f3fiai k\u00e9rd\u00e9s t\u00f6bb\u00e9. Bulg\u00e1ria bebizony\u00edtotta, hogy a schengeni el\u0151\u00edr\u00e1soknak megfelel\u0151en k\u00e9pes a saj\u00e1t hat\u00e1r\u00e1t kontroll\u00e1lni, ez\u00e9rt szerint\u00fcnk Bulg\u00e1ri\u00e1nak a Schengenhez val\u00f3 csatlakoz\u00e1st fel kellene aj\u00e1nlani, \u00e9s szeretn\u00e9m megism\u00e9telni azt a magyar \u00e1ll\u00e1spontot, amely t\u00e1mogatja, hogy Maced\u00f3nia min\u00e9l hamarabb \u00e9rdemi t\u00e1rgyal\u00e1sokat tudjon kezdeni az Eur\u00f3pai Uni\u00f3hoz t\u00f6rt\u00e9n\u0151 csatlakoz\u00e1sr\u00f3l. A f\u00f6nn\u00e1ll\u00f3 politikai vit\u00e1kat nem a t\u00e1rgyal\u00e1sok megkezd\u00e9s\u00e9nek akad\u00e1lyak\u00e9nt \u00e9rtelmezz\u00fck, azt gondoljuk, hogy a t\u00e1rgyal\u00e1sokat meg kell ind\u00edtani, \u00e9s a politikai probl\u00e9m\u00e1kat pedig majd a t\u00e1rgyal\u00e1sok v\u00e9g\u00e9n, a bel\u00e9p\u00e9si szerz\u0151d\u00e9s al\u00e1\u00edr\u00e1sa el\u0151tt kell rendezni. Nem m\u00e9lt\u00e1nyos, hogy Maced\u00f3ni\u00e1nak nem k\u00edn\u00e1ljuk f\u00f6l az el\u0151rehalad\u00e1s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t az Eur\u00f3pai Uni\u00f3hoz t\u00f6rt\u00e9n\u0151 csatlakoz\u00e1sban.K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-napirend-elotti-felszolalasa-20160215", "title": "Orban viktor napirend elotti felszolalasa 20160215", "talk": "\n\n2016. febru\u00e1r 15., Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nM\u00e9lyen tisztelt Eln\u00f6k \u00dar! Tisztelt K\u00e9pvisel\u0151t\u00e1rsaim!Az\u00e9rt k\u00e9rtem sz\u00f3t, mert legutolj\u00e1ra a december 15-\u00e9vel kezd\u0151d\u0151 h\u00e9ten \u00fcl\u00e9sezett az Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, annak pedig lassan \u2013 vagy m\u00e1r el is m\u00falt \u2013 k\u00e9t h\u00f3napja, ez\u00e9rt helyes, ha a k\u00e9pvisel\u0151 urakat \u00e9s h\u00f6lgyeket t\u00e1j\u00e9koztatom a korm\u00e1ny nev\u00e9ben a legfontosabb k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l, els\u0151sorban azokr\u00f3l, amelyek a k\u00e9t \u00fcl\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt d\u00f6nt\u00e9seket ig\u00e9nyeltek. Ez\u00e9rt most r\u00f6viden t\u00e1j\u00e9koztatni fogom \u00d6n\u00f6ket az \u00e9v v\u00e9gi gazdas\u00e1gi z\u00e1r\u00e1sr\u00f3l, a 2016-os k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si \u00e9v elind\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l, n\u00e9h\u00e1ny jelent\u0151sebb, a k\u00e9t \u00fcl\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt hozott d\u00f6nt\u00e9sr\u0151l \u00e9s az \u00fajabb kori n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s folyamatair\u00f3l, ide\u00e9rtve annak nemzetk\u00f6zi vonatkoz\u00e1sait, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Magyarorsz\u00e1g \u00f6nv\u00e9delmi teend\u0151it.Tisztelt Eln\u00f6k \u00dar! Tisztelt H\u00e1z!Az \u00e9v v\u00e9g\u00e9n lez\u00e1rult a 2015-\u00f6s k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si \u00e9v. A k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s hi\u00e1nya 2 sz\u00e1zal\u00e9k \u2013 m\u00ednusz 2 sz\u00e1zal\u00e9k \u2013 lett. Ez sz\u00e9p teljes\u00edtm\u00e9ny, gratul\u00e1lok is hozz\u00e1 a p\u00e9nz\u00fcgyminiszternek, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tekintettel arra, hogy 2009-ben a magyar k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s hi\u00e1nya m\u00e9g t\u00f6bb mint k\u00e9tszer ekkora volt: 4,6 \u2013 m\u00ednusz 4,6 \u2013 sz\u00e1zal\u00e9k. B\u00e1rmely eur\u00f3pai orsz\u00e1g el\u00e9gedett lenne ekkora javul\u00e1ssal. \u00c9n azonban azt javasolom, hogy mi, magyarok ne legy\u00fcnk el\u00e9gedettek vele, ugyanis igaz, hogy a gazdas\u00e1gi teljes\u00edtm\u00e9ny ar\u00e1ny\u00e1ban sz\u00e1molva, teh\u00e1t a GDP ar\u00e1ny\u00e1ban sz\u00e1molva a hi\u00e1ny cs\u00f6kkent, de nomin\u00e1lisan, vagyis abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9kben m\u00e9g mindig n\u0151. A nomin\u00e1lis n\u00f6veked\u00e9s meg\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1hoz egy olyan k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sre lesz sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk el\u0151bb-ut\u00f3bb, amelyet a szaknyelv null\u00e1s k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9snek nevez, vagyis az olyan k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s, amelyben nem k\u00f6lt\u00fcnk t\u00f6bbet, mint amennyit megtermel\u00fcnk, illetve legal\u00e1bb annyit megtermel\u00fcnk, mint amennyit elk\u00f6lt\u00fcnk. Ha a c\u00e9l az ad\u00f3ss\u00e1g, m\u00e1rmint az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g cs\u00f6kkent\u00e9se, akkor az \u00e9ves k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s nem z\u00e1rulhat m\u00ednusz tartom\u00e1nyban.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g tekintet\u00e9ben 2015 v\u00e9g\u00e9re 76 sz\u00e1zal\u00e9k al\u00e1 siker\u00fclt azt szor\u00edtanunk, ez 2010 k\u00f6zep\u00e9n 84 sz\u00e1zal\u00e9k volt. Az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g cs\u00f6kkent\u00e9se k\u00fcl\u00f6nleges brav\u00farnak sz\u00e1m\u00edt az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban, tekintettel arra, hogy a t\u00f6bbi orsz\u00e1gban ez legink\u00e1bb n\u00f6vekedni szokott. Az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g cs\u00f6kkent\u00e9se olyan eredm\u00e9ny, amelyet ill\u0151 megbecs\u00fclni \u00e9s sz\u00fcks\u00e9ges folytatni. R\u00e1ad\u00e1sul becs\u00fcletbeli \u00fcgy is, hiszen az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g k\u00e9rd\u00e9se m\u00e9giscsak arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy mekkora ad\u00f3ss\u00e1got hagyunk a k\u00f6vetkez\u0151 nemzed\u00e9kek sz\u00e1m\u00e1ra, vagyishogy amikor mi elmegy\u00fcnk, akkor a gyermekeink \u00e9s az unok\u00e1ink v\u00e1ll\u00e1t mekkora ad\u00f3ss\u00e1g fogja nyomni. Politikai, de becs\u00fcletbeli \u00fcgy is.Ami a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9get illeti: 2010 tavasz\u00e1n 11,5 sz\u00e1zal\u00e9kos volt a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g, nem csoda, hogy a helyzet k\u00e9ts\u00e9gbeejt\u0151 volt Magyarorsz\u00e1gon. A 2015. v\u00e9g\u00e9n z\u00e1rult gazdas\u00e1gi \u00e9v pedig 6,2 sz\u00e1zal\u00e9kos munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9get mutat, ez az\u00e9rt is \u00e9rt\u00e9kes, mert e m\u00f6g\u00f6tt a sz\u00e1m m\u00f6g\u00f6tt az a val\u00f3s\u00e1g h\u00faz\u00f3dik meg, hogy az elm\u00falt 25 \u00e9vben sohasem dolgoztak olyan sokan Magyarorsz\u00e1gon, mint tavaly: 4 milli\u00f3 200 ezer ember. Ez a gazdas\u00e1gpolitika kulcsk\u00e9rd\u00e9se, mindennek az alapja: ha munka van, minden van; ha munka nincs, semmi sincs. A munkahelyteremt\u00e9s eszk\u00f6zeit, kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl mindegyiket mozg\u00e1sba hozta a korm\u00e1nyzat az elm\u00falt \u00e9vekben, \u00fagymint ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9s, b\u00fcrokr\u00e1ciacs\u00f6kkent\u00e9s \u00e9s speci\u00e1lis foglalkoztat\u00e1si form\u00e1k, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tekintettel a startmunk\u00e1ra.A 2015. \u00e9v z\u00e1r\u00e1s\u00e1hoz tartozik az is, hogy a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s a 2015. \u00e9v v\u00e9gi adatok alapj\u00e1n 2,9 sz\u00e1zal\u00e9k volt, az utols\u00f3 negyed\u00e9vi n\u00f6veked\u00e9s pedig 3,2 sz\u00e1zal\u00e9kos. Ez azt jelenti, hogy ezzel az eredm\u00e9nnyel az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 \u00e9lvonal\u00e1ban vagyunk: Magyarorsz\u00e1g j\u00f3val az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9si \u00e1tlaga felett teljes\u00edtett.\u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben teh\u00e1t azt mondhatom \u00d6n\u00f6knek, hogy 2010-ben megpr\u00f3b\u00e1ltuk kivezetni a p\u00e9nz\u00fcgyi cs\u0151db\u0151l Magyarorsz\u00e1got, kivezetni haz\u00e1nkat az ad\u00f3srabszolgas\u00e1gb\u00f3l. Az adatok azt mutatj\u00e1k, hogy ez siker\u00fclt, a v\u00e1lasztott eszk\u00f6z j\u00f3 volt, Magyarorsz\u00e1got meg\u00faj\u00edtottuk, a magyar reformok m\u0171k\u00f6dnek, \u00e9s most \u00faj c\u00e9lt, a 2016. \u00e9vre m\u00e1r \u00faj c\u00e9lt fogalmazhatunk meg, ez pedig a polg\u00e1ri berendezked\u00e9s fel\u00e9p\u00edt\u00e9se. Ha mindehhez m\u00e9g azt is hozz\u00e1vessz\u00fck, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, hogy a k\u00fclkereskedelmi m\u00e9rleg 8,1 milli\u00e1rd eur\u00f3s t\u00f6bbletet mutatott, ami \u2013 ha j\u00f3l n\u00e9zem a sz\u00e1mokat, akkor \u2013 gazdas\u00e1gt\u00f6rt\u00e9neti rekord Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben, azt is mondhatjuk, hogy a polg\u00e1ri berendezked\u00e9s fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9nek stabil p\u00e9nz\u00fcgyi alapjai vannak. Ha ehhez m\u00e9g azt is hozz\u00e1teszem, hogy a k\u00fclf\u00f6ldi beruh\u00e1z\u00e1sok \u00e9rt\u00e9ke 5 \u00e9s 6 milli\u00e1rd eur\u00f3 k\u00f6z\u00f6tt volt 2015-ben \u2013 azt hiszem, ink\u00e1bb a 6 milli\u00e1rdhoz volt k\u00f6zelebb \u2013, akkor szint\u00e9n okunk lehet az optimizmusra. \u00dagy eml\u00e9kszem, hogy 1990-t\u0151l a mai napig 80 milli\u00e1rd eur\u00f3nyi k\u00fclf\u00f6ldi t\u0151ke \u00e9rkezett Magyarorsz\u00e1gra, \u00e9s ebb\u0151l csak az utols\u00f3 \u00e9vben 5-6 milli\u00e1rd.Ami a 2016-os k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s elind\u00edt\u00e1s\u00e1t illeti, eml\u00e9keznek tal\u00e1n r\u00e1, hogy a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si vit\u00e1ban azt mondtuk, hogy a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s c\u00e9lja az, hogy mindenki l\u00e9phessen egyet el\u0151re. Voltak vit\u00e1k arr\u00f3l \u2013 tal\u00e1n eml\u00e9keznek r\u00e1 a k\u00e9pvisel\u0151 h\u00f6lgyek \u00e9s urak \u2013, hogy vajon helyes dolog-e j\u00falius 1-j\u00e9vel elfogadni a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vi k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st, lehet-e tervezni kell\u0151 pontoss\u00e1ggal f\u00e9l \u00e9vre el\u0151re. Egyel\u0151re \u00fagy l\u00e1tjuk, az idei \u00e9v els\u0151 h\u00f3napj\u00e1nak sz\u00e1mai alapj\u00e1n \u00fagy l\u00e1tjuk, hogy ez egy tarthat\u00f3 tervez\u00e9si m\u00f3dszer. A \u201916-os k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s c\u00e9lja teh\u00e1t tov\u00e1bbra is az, hogy mindenki l\u00e9phessen egyet el\u0151re. Ehhez h\u00e1rom eszk\u00f6zt haszn\u00e1lunk f\u00f6l: az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9st, az otthonteremt\u00e9st \u00e9s a csal\u00e1dok meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t. Ami az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9st illeti, 2016. janu\u00e1r 1-j\u00e9t\u0151l 1 sz\u00e1zal\u00e9kkal cs\u00f6kkentett\u00fck a szem\u00e9lyi j\u00f6vedelemad\u00f3t. Ez 4,2-4,3 milli\u00f3 ember sz\u00e1m\u00e1ra jelenti azt, hogy t\u00f6bb p\u00e9nz marad a zseb\u00fckben. \u00c1tlagosan \u00e9vi mintegy 30 ezer forintr\u00f3l besz\u00e9lhet\u00fcnk.\u00c1fa-cs\u00f6kkent\u00e9st is v\u00e9grehajtottunk, bevallottan k\u00eds\u00e9rleti jelleggel. Az \u00e1fa-cs\u00f6kkent\u00e9s k\u00f6r\u00fcl mindig nagy vit\u00e1k vannak: vajon \u00fct-e, \u00e9s ha igen, mekkora lyukat a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sben. \u00dagy d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk, hogy janu\u00e1r 1-j\u00e9t\u0151l 27 sz\u00e1zal\u00e9kr\u00f3l 5 sz\u00e1zal\u00e9kra cs\u00f6kkentj\u00fck a h\u00e1zisert\u00e9s-h\u00fas \u00e1f\u00e1j\u00e1t, s majd az els\u0151 negyed\u00e9v v\u00e9g\u00e9n \u2013 tal\u00e1n ink\u00e1bb f\u00e9l\u00e9vkor \u2013 megl\u00e1tjuk, hogy a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sre ez milyen hat\u00e1st gyakorol. Mindenesetre 27 sz\u00e1zal\u00e9kr\u00f3l 5 sz\u00e1zal\u00e9kra cs\u00f6kkentett\u00fck az \u00faj lak\u00e1sok \u00e1f\u00e1j\u00e1t is. \u00dagy sz\u00e1molunk, hogy a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s\u00fcnk, a \u201916-os \u00e9vre elfogadott k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s\u00fcnk ezt el fogja b\u00edrni.Ami a csal\u00e1dok meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t illeti, ott b\u0151v\u00edtett\u00fck \u201916. janu\u00e1r 1-j\u00e9t\u0151l a csal\u00e1di ad\u00f3kedvezm\u00e9nyt, ami azt jelenti, hogy a k\u00e9tgyermekes csal\u00e1dok gyermekenk\u00e9nti ad\u00f3kedvezm\u00e9nye 2016 \u00e9s 2019 k\u00f6z\u00f6tt a dupl\u00e1j\u00e1ra n\u0151, vagyis \u201916-ban a \u201915-\u00f6s \u00e9v 10 ezer forintj\u00e1hoz k\u00e9pest 12.500 forintra.T\u00e1j\u00e9koztatom a tisztelt H\u00e1zat, hogy sikerrel z\u00e1rultak a minim\u00e1lb\u00e9r-t\u00e1rgyal\u00e1sok, a munkaad\u00f3k \u00e9s a munkav\u00e1llal\u00f3k megegyeztek egym\u00e1ssal: 111 ezer forintban szabt\u00e1k meg a minim\u00e1lb\u00e9rt \u00e9s 129 ezer forintban a garant\u00e1lt b\u00e9rminimumot. Ha azt sz\u00e1molom, hogy a minim\u00e1lb\u00e9r-emel\u00e9s, plusz hogy nincs infl\u00e1ci\u00f3, \u00e9s ehhez hozz\u00e1sz\u00e1molom m\u00e9g az szja-cs\u00f6kkent\u00e9s k\u00f6vetkezm\u00e9ny\u00e9t is, akkor \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben a minim\u00e1lb\u00e9r emelked\u00e9s\u00e9ben 5 sz\u00e1zal\u00e9kos re\u00e1l\u00e9rt\u00e9k-emelked\u00e9st k\u00f6nyvelhet\u00fcnk el; \u00e9s 2002 \u00f3ta nem volt p\u00e9lda arra Magyarorsz\u00e1gon, hogy a minim\u00e1lb\u00e9r re\u00e1l\u00e9rt\u00e9ken 5 sz\u00e1zal\u00e9kkal n\u00f6vekedhessen. Ezekhez szeretn\u00e9k gratul\u00e1lni a munkaad\u00f3knak \u00e9s a munkav\u00e1llal\u00f3knak; \u0151k ezt a meg\u00e1llapod\u00e1st tet\u0151 al\u00e1 hozt\u00e1k.T\u00e1j\u00e9koztatom a Tisztelt H\u00e1zat arr\u00f3l is, hogy a korm\u00e1ny hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9be tartoz\u00f3 foglalkoz\u00e1sok eset\u00e9ben is t\u00f6rt\u00e9ntek b\u00e9remel\u00e9sek. A b\u00e9remel\u00e9s olyan ter\u00fclet, amellyel sohasem lehet\u00fcnk el\u00e9gedettek, \u00e9s senki sem lesz vele el\u00e9gedett, sem az, aki kapja, sem az, aki adja. Ennek matematikai okai vannak, mert nincs olyan sz\u00e1m, amin\u00e9l ne tudna valaki eggyel nagyobbat mondani, teh\u00e1t az el\u00e9gedetlens\u00e9gre mindig lesz ok. A b\u00e9remel\u00e9sek m\u00e9rt\u00e9k\u00e9r\u0151l azonban azt tudom \u00d6n\u00f6knek mondani, hogy a magyar gazdas\u00e1g teherb\u00edr\u00f3-k\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek hat\u00e1r\u00e1ig ment\u00fcnk el a b\u00e9remel\u00e9sek tekintet\u00e9ben. Ez azt jelenti, hogy a fegyveres \u00e9s rendv\u00e9delmi dolgoz\u00f3knak 2015-ben megadott 30 sz\u00e1zal\u00e9kos b\u00e9remel\u00e9s ut\u00e1n 2016-ban \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben 5 sz\u00e1zal\u00e9kos b\u00e9remel\u00e9s jut majd. A fels\u0151oktat\u00e1sban 15 sz\u00e1zal\u00e9kos b\u00e9remel\u00e9s van, a pedag\u00f3gusok eset\u00e9ben 2013 \u00f3ta minden \u00e9vben emelt\u00fcnk. \u0150k voltak a b\u00e9remel\u00e9s els\u0151 kedvezm\u00e9nyezettjei, aminek nemcsak gazdas\u00e1gi okai voltak, hanem erk\u00f6lcsi \u00e9s bizalmi okai is, hiszen mi mindannyian, a magyar emberek \u00e1ltal\u00e1ban is b\u00edznak a tan\u00e1rokban, ez\u00e9rt is merj\u00fck r\u00e1juk b\u00edzni azt, ami a mi \u00e9let\u00fcnkben a legfontosabb, vagyis a gyermekeinket. T\u00e1mogatjuk a mostani t\u00e1rgyal\u00e1sokat is, \u00e9s megegyez\u00e9sre fogunk vel\u00fck t\u00f6rekedni. 2016 janu\u00e1rj\u00e1ban az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyiek mozg\u00f3 b\u00e9r\u00e9re 12,8 milli\u00e1rd forintot ford\u00edtottunk \u2013 ezt az \u00e1pol\u00f3k \u00e9s az orvosok kapj\u00e1k \u2013, a szakvizsg\u00e1zott fiatal orvosok 151 ezer forint pluszt\u00e1mogat\u00e1st kapnak, a h\u00e1ziorvosok pedig a tavalyi emel\u00e9st n\u00e9mileg emelve az id\u00e9n is meg fogj\u00e1k kapni. 2016. j\u00falius 1-j\u00e9vel pedig, ha a tervek szerint tudunk haladni, akkor az \u00e1llami tisztvisel\u0151i kart is m\u0171k\u00f6d\u00e9sbe hozzuk, \u00e9s a j\u00e1r\u00e1si hivatalokn\u00e1l j\u00faliust\u00f3l 30 sz\u00e1zal\u00e9kos b\u00e9remel\u00e9st tudunk v\u00e9grehajtani \u00e9vente, a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekt\u0151l sz\u00e1m\u00edtva tov\u00e1bbi 5-5 sz\u00e1zal\u00e9kot. Ezek b\u00e9remel\u00e9sk\u00e9nt jelennek meg, de szeretn\u00e9m \u00d6n\u00f6ket t\u00e1j\u00e9koztatni arr\u00f3l, hogy a korm\u00e1ny f\u00f6lfog\u00e1s\u00e1ban ezek val\u00f3j\u00e1ban a csal\u00e1dok meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t jelentik. Szeretn\u00e9m vil\u00e1goss\u00e1 tenni, hogy a magyar gazdas\u00e1g mai teljes\u00edtm\u00e9nye mellett ez a b\u00e9remel\u00e9snek az a m\u00e9rt\u00e9ke, amit felel\u0151ss\u00e9ggel v\u00e1llalni lehet.Ami az otthonteremt\u00e9st illeti, ez egyszerre csal\u00e1dt\u00e1mogat\u00e1s \u00e9s gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9st \u00f6szt\u00f6nz\u0151 l\u00e9p\u00e9s. N\u00e9gy elemet hat\u00e1rozott meg a korm\u00e1ny. Az elm\u00falt hetekben t\u00f6bb alkalommal is hoztunk vonatkoz\u00f3 d\u00f6nt\u00e9seket. Az otthonteremt\u00e9s \u00e9rdek\u00e9ben a lak\u00e1s \u00e1f\u00e1j\u00e1t 5 sz\u00e1zal\u00e9kra cs\u00f6kkentj\u00fck, a csal\u00e1di otthonteremt\u00e9si kedvezm\u00e9nyt, ami CSOK n\u00e9ven h\u00edres\u00fclt el, k\u00e9t \u00faj rendeletben pontosan k\u00f6r\u00fclhat\u00e1roltuk \u00e9s megn\u00f6velt\u00fck. Szeretn\u00e9nk a lak\u00e1skassz\u00e1k mell\u00e9 megind\u00edtani a nemzeti otthonteremt\u00e9si k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get \u2013 itt m\u00e9g szakmai egyeztet\u00e9sek sz\u00fcks\u00e9gesek \u2013, \u00e9s elind\u00edtottuk az \u00e9p\u00edt\u00e9si elj\u00e1r\u00e1sok egyszer\u0171s\u00edt\u00e9s\u00e9t is. Rem\u00e9nyeink szerint ez hamarosan \u00e9rezteti a hat\u00e1s\u00e1t. Az otthonteremt\u00e9sn\u00e9l a magyar korm\u00e1ny \u00e1ll\u00e1spontja az, hogy azt kell t\u00e1mogatni, azt kellene t\u00e1mogatni, hogy a magyar csal\u00e1dok saj\u00e1t lak\u00e1shoz juthassanak. Szeretn\u00e9m, ha az otthonteremt\u00e9s \u00fcgye nemzeti \u00fcggy\u00e9 v\u00e1lna itt, a parlamentben is. B\u00e1r voltak vit\u00e1k itt, a parlamentben \u00e9s a k\u00f6z\u00e9letben \u00e1ltal\u00e1ban, de az elm\u00falt \u00f6t \u00e9vben siker\u00fclt j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9rd\u00e9st nemzeti \u00fcggy\u00e9 tenni, mint a gyermekes csal\u00e1dok t\u00e1mogat\u00e1sa, a munkahelyteremt\u00e9s vagy a rezsics\u00f6kkent\u00e9s. \u00d6r\u00fcln\u00e9k, ha az otthonteremt\u00e9si rendszer t\u00e1mogat\u00e1sa is csatlakozna ehhez a sorhoz. Csak hogy l\u00e1ssuk a lemarad\u00e1sunk m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t: 10 ezer f\u0151re sz\u00e1molva Lengyelorsz\u00e1gban ma n\u00e9gyszer, Csehorsz\u00e1gban pedig h\u00e1romszor annyi \u00faj lak\u00e1s \u00e9p\u00fcl, mint Magyarorsz\u00e1gon.\u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, azt mondhatom, hogy a 2015-\u00f6s \u00e9v sikeres volt, a 2016-os \u00e9v gazdas\u00e1gi sikereinek alapj\u00e1t pedig lefektett\u00fck. A 2016-os \u00e9v legkomolyabb kih\u00edv\u00e1sa nem gazdas\u00e1gi term\u00e9szet\u0171, hanem biztons\u00e1gi jelleg\u0171 lesz, \u00e9s itt meg\u00e9rkezt\u00fcnk a migr\u00e1nsk\u00e9rd\u00e9shez.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! M\u00e9lyen tisztelt Eln\u00f6k \u00dar!Eml\u00e9kezz\u00fcnk vissza, 2015-ben a migr\u00e1nsok ostroma alatt \u00e1llt Magyarorsz\u00e1g, naponta ezrek l\u00e9pt\u00e9k \u00e1t illeg\u00e1lisan a hat\u00e1rt. Z\u0171rzavar, felfordul\u00e1s, b\u0171ncselekm\u00e9nyek, terrorakci\u00f3k, f\u00e9lelem; ezt hozta Eur\u00f3p\u00e1nak az \u00fajabb kori n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s, ezt hozt\u00e1k Eur\u00f3p\u00e1ba a migr\u00e1nsok. Jelentem a Tisztelt H\u00e1znak, hogy Magyarorsz\u00e1gnak m\u00e9g id\u0151ben siker\u00fclt rendeznie a sorokat, \u00e9s siker\u00fclt megv\u00e9deni az orsz\u00e1got. A korm\u00e1ny cselekedett, a parlament megalkotta a sz\u00fcks\u00e9ges t\u00f6rv\u00e9nyeket. Tisztelettel k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m a H\u00e1z minden egyes k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9nek, hogy az elm\u00falt \u00e9v sor\u00e1n azokat a t\u00f6rv\u00e9nyeket, amelyek a v\u00e9dekez\u00e9shez sz\u00fcks\u00e9gesek, s\u0151t elengedhetetlenek voltak, rendben megszavazta, \u00e9s arra k\u00e9rem a k\u00e9pvisel\u0151ket p\u00e1rt\u00e1ll\u00e1sra val\u00f3 tekintet n\u00e9lk\u00fcl, hogy a Magyarorsz\u00e1g megv\u00e9d\u00e9s\u00e9hez \u00e9s a terrorakci\u00f3k elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges tov\u00e1bbi t\u00f6rv\u00e9nym\u00f3dos\u00edt\u00e1sokat kell\u0151 alaposs\u00e1ggal fontolj\u00e1k meg, \u00e9s k\u00e9rem, t\u00e1mogass\u00e1k is azokat. K\u00f6sz\u00f6netet kell mondanunk itt a rend\u0151r\u00f6knek, a katon\u00e1knak, a TEK, a Terrorelh\u00e1r\u00edt\u00e1si K\u00f6zpont munkat\u00e1rsainak, \u00e9s k\u00f6sz\u00f6netet kell mondanunk a V4-es partnereinknek is, mert mik\u00f6zben eg\u00e9sz Eur\u00f3pa Magyarorsz\u00e1gon k\u00f6sz\u00f6r\u00fclte a nyelv\u00e9t, Szlov\u00e1kia, Csehorsz\u00e1g \u00e9s Lengyelorsz\u00e1g Magyarorsz\u00e1g mell\u00e9 \u00e1llt, \u00e9s vil\u00e1goss\u00e1 tette, hogy a magyar d\u00e9li hat\u00e1r megv\u00e9d\u00e9se nem magyar bel\u00fcgy, hanem eg\u00e9sz K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa, s\u0151t eg\u00e9sz Eur\u00f3pa \u00e9rdeke. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck region\u00e1lis sz\u00f6vets\u00e9geseinknek \u00e9s bar\u00e1tainknak a t\u00e1mogat\u00e1st.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Mindennek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen azt mondhatom, hogy Magyarorsz\u00e1g ma Eur\u00f3pa egyik legstabilabb orsz\u00e1ga. Tal\u00e1n az eur\u00f3pai k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nyr\u0151l is \u00e9rdemes mondani n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t. \u00dagy l\u00e1tom, hogy el\u0151sz\u00f6r is az eur\u00f3pai k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny a cenz\u00far\u00e1t sikeresen ler\u00fagta mag\u00e1r\u00f3l. Sz\u00e9p teljes\u00edtm\u00e9ny, gratul\u00e1lunk. Kider\u00fclt, az eur\u00f3pai k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nyben sokkal t\u00f6bben \u00e9rtenek vel\u00fcnk egyet, mint ah\u00e1nyan ellenzik a magyar hat\u00e1rv\u00e9delmi politik\u00e1t. Magyarorsz\u00e1g \u00e1ll\u00e1spontja ma az eur\u00f3pai emberek t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9nek az \u00e1ll\u00e1spontja, \u00e9s az eur\u00f3pai emberek nem \u00e9rtik, hogy az \u0151 korm\u00e1nyuk mi\u00e9rt nem teszi ugyanazt, mint a magyar.Tisztelt Eln\u00f6k \u00dar! Tisztelt H\u00e1z!Mi v\u00e1r r\u00e1nk? E tekintetben azt tudom mondani \u00d6n\u00f6knek, hogy az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1g Humanit\u00e1rius Seg\u00e9lyek \u00e9s Polg\u00e1ri V\u00e9delmi F\u0151igazgat\u00f3s\u00e1ga, valamint az ENSZ rendszeresen k\u00f6zz\u00e9tesz adatokat, amelyekb\u0151l meg lehet j\u00f3solni, hogy milyen nyom\u00e1s alatt fogunk \u00e1llni a migr\u00e1ci\u00f3 tekintet\u00e9ben a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben. Ez azt jelenti, hogy glob\u00e1lisan, teh\u00e1t a vil\u00e1gon mind\u00f6sszesen 33 orsz\u00e1gban 19,5 milli\u00f3 menek\u00fcltet, valamint 38,2 milli\u00f3 bels\u0151 menek\u00fcltet tartanak nyilv\u00e1n, ez mind\u00f6sszesen 60 milli\u00f3 ember. Most csak a bels\u0151 menek\u00fcltek sz\u00e1mait fogom ismertetni. Irakban a bels\u0151 menek\u00fcltek sz\u00e1ma, teh\u00e1t akik b\u00e1rmikor megindulhatnak, mert m\u00e1r \u00edgy is menek\u00fcl\u00e9sben vannak, 3,2 milli\u00f3, Sz\u00edri\u00e1ban a bels\u0151 menek\u00fcltek sz\u00e1ma 6,5 milli\u00f3, L\u00edbi\u00e1ban 435 ezer, a Sz\u00e1hel-t\u00e9rs\u00e9gben 2,5 milli\u00f3, Nig\u00e9ri\u00e1ban 2 milli\u00f3 100 ezer, Szud\u00e1nban 2 milli\u00f3 550 ezer, D\u00e9l-Szud\u00e1nban 1 milli\u00f3 700 ezer, a Kong\u00f3i Demokratikus K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gban 3 milli\u00f3, Pakiszt\u00e1nban 1 milli\u00f3 610 ezer, Afganiszt\u00e1nban 1 milli\u00f3. Ezek azok a t\u00e9rs\u00e9gek, amelyekben m\u00e1r most \u00fagynevezett bels\u0151 menek\u00fcl\u00e9si \u00e1llapotban vannak milli\u00f3 sz\u00e1m emberek, akik b\u00e1rmikor juthatnak arra a k\u00f6vetkeztet\u00e9sre \u2013 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sk\u00e9ppen akkor, ha az embercsemp\u00e9szek aj\u00e1nlatokkal is megkeresik \u0151ket \u2013, hogy a bels\u0151 menek\u00fcl\u00e9s helyett ink\u00e1bb a migr\u00e1ci\u00f3val pr\u00f3b\u00e1lkoznak, \u00e9s megindulnak Eur\u00f3pa fel\u00e9. J\u00f3l l\u00e1that\u00f3 teh\u00e1t, a glob\u00e1lis helyzet el\u0151revet\u00edti, hogy Magyarorsz\u00e1gon a migr\u00e1ci\u00f3s n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1si nyom\u00e1s 2016-ban n\u0151ni fog. Mindek\u00f6zben Eur\u00f3pa v\u00e9dtelen \u00e9s gyenge. A migr\u00e1nsv\u00e1ls\u00e1g kezel\u00e9s\u00e9nek br\u00fcsszeli politik\u00e1ja nyilv\u00e1nval\u00f3an \u2013 m\u00e1r nemcsak a magyarorsz\u00e1gi polg\u00e1rok szem\u00e9ben, hanem az eur\u00f3pai k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny szem\u00e9ben is \u2013 megbukott. S enn\u00e9l m\u00e9g van rosszabb h\u00edr is: az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban \u00e9s Br\u00fcsszelben nemcsak a k\u00e9pess\u00e9g, hanem az akarat is hi\u00e1nyzik, hogy megv\u00e9dje saj\u00e1t mag\u00e1t. Most \u00fagy \u00e1ll a helyzet, hogy a h\u00e9t v\u00e9g\u00e9n eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facs lesz Br\u00fcsszelben, \u00e9s el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ban mondhatom \u00d6n\u00f6knek azt, hogy Br\u00fcsszel tov\u00e1bbra is be akarja engedni, s\u0151t be akarja sz\u00e1ll\u00edtani az illeg\u00e1lis migr\u00e1nsokat az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9re. Beengedni, besz\u00e1ll\u00edtani, ut\u00e1na pedig k\u00f6telez\u0151 er\u0151vel, k\u00f6telez\u0151 m\u00f3don sz\u00e9tosztani \u2013 ez a br\u00fcsszeli v\u00e1ls\u00e1gkezel\u00e9si terv. Ezt a tervet a magyar korm\u00e1ny nem fogadja el. A magyar korm\u00e1ny szemben \u00e1ll ezzel a tervvel, \u00e9s ellen\u00e1ll a v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1ban. A magyar korm\u00e1ny nagyon egyszer\u0171 poz\u00edci\u00f3b\u00f3l indul ki: sz\u00e1munkra a legfontosabb, hogy meg tudjuk v\u00e9deni a magyar emberek biztons\u00e1g\u00e1t, \u00e9s meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcnk, k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnk megakad\u00e1lyozni, hogy olyanokat er\u0151ltessenek r\u00e1nk, akikkel mi, magyarok nem akarunk egy\u00fctt \u00e9lni. Ennek \u00e9rdek\u00e9ben mozg\u00f3s\u00edtottuk a magyar t\u00e1rsadalmat. A korm\u00e1ny elsz\u00e1nts\u00e1ga rendk\u00edv\u00fcl fontos, tal\u00e1n m\u00e9g elismer\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 is, de \u00f6nmag\u00e1ban nem lesz elegend\u0151, olyan nyom\u00e1s nehezedett eddig is, \u00e9s nehezedik r\u00e1nk a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben a k\u00f6telez\u0151 kv\u00f3ta elfogad\u00e1sa \u00fcgy\u00e9ben. Ez\u00e9rt mozg\u00f3s\u00edtani kell a magyar t\u00e1rsadalmat. Al\u00e1\u00edr\u00e1sokat gy\u0171jt\u00f6tt\u00fcnk, 1 milli\u00f3 800 ezer ember al\u00e1\u00edr\u00e1s\u00e1val sz\u00f3l\u00edtotta fel a korm\u00e1nyt arra, hogy folytassa a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3ta elutas\u00edt\u00e1s\u00e1nak politik\u00e1j\u00e1t.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Szeretn\u00e9m, ha ez a k\u00e9rd\u00e9s a kor\u00e1bban eml\u00edtett nemzeti \u00fcgyek mell\u00e9 sorakozna. Tisztelettel k\u00e9rem a Tisztelt H\u00e1zat, hogy erre a k\u00e9rd\u00e9sre ne p\u00e1rtpolitikai szem\u00fcvegen kereszt\u00fcl tekintsen, hanem pr\u00f3b\u00e1ljunk kialak\u00edtani egy nemzeti \u00e1ll\u00e1spontot. Magyarorsz\u00e1g megv\u00e9d\u00e9se a k\u00f6telez\u0151 betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3ta ellen legyen nemzeti \u00fcgy. Ennek a r\u00f6vid helyzetle\u00edr\u00e1snak, tisztelt K\u00e9pvisel\u0151t\u00e1rsaim, az a summ\u00e1zata, hogy 2016-ban Br\u00fcsszelben diplom\u00e1ciai, jogi \u00e9s politikai v\u00e9dekez\u00e9sre lesz sz\u00fcks\u00e9g, a d\u00e9li hat\u00e1rainkn\u00e1l pedig katonai \u00e9s rend\u0151ri v\u00e9dekez\u00e9s kell, ez\u00e9rt el is rendeltem a m\u0171szaki hat\u00e1rz\u00e1r meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s \u00fajabb hat\u00e1rz\u00e1r \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges kapacit\u00e1sok el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!2016 legfontosabb feladata, hogy a magyar emberek, a csal\u00e1dok \u00e9s a telep\u00fcl\u00e9sek biztons\u00e1g\u00e1t meg\u0151rizz\u00fck. Br\u00fcsszelnek be kell tartania a t\u00f6rv\u00e9nyeket, \u00e9s tisztelnie kell a nemzetek akarat\u00e1t. Ha ezt 2016-ban siker\u00fcl el\u00e9rni, akkor a \u201916-os \u00e9vet is eredm\u00e9nyesnek mondhatjuk majd.K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtotajekoztatoja-kriza-akos-polgarmesterrel", "title": "Orban viktor sajtotajekoztatoja kriza akos polgarmesterrel", "talk": "\n\n2016. febru\u00e1r 11. Miskolc\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen. A helyzet \u00fagy \u00e1ll, ahogy az el\u0151bb hallhatt\u00e1k: a frakci\u00f3 \u00fcl\u00e9st tart itt, Miskolcon, \u00e9s r\u00e9szben \u00fagy illend\u0151, r\u00e9szben \u00fagy \u00e9sszer\u0171, hogyha m\u00e1r itt vagyunk, akkor a polg\u00e1rmester \u00farral tekints\u00fck \u00e1t a teend\u0151inket. Ez most megt\u00f6rt\u00e9nt. Val\u00f3 igaz, hogy az elm\u00falt esztend\u0151kben t\u00f6bb alkalommal is tal\u00e1lkoztunk, ez azonban nem jelenti azt, hogy minden rendben lenne, hanem ink\u00e1bb azt, hogy l\u00e9nyeg\u00e9ben minden rendben van, de ahogyan B\u00e9csben mondj\u00e1k: minden rendben van, de semmi nincs a hely\u00e9n. Ez k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl Magyarorsz\u00e1g, a mostani Magyarorsz\u00e1g helyzete. Fejleszt\u00e9sek vannak, megindultunk, de nagyon nehezen lehet azt m\u00e9g k\u00edv\u00fclr\u0151l l\u00e1tni, hogyan \u00e1llnak \u00f6ssze ezek a fejleszt\u00e9sek v\u00e9g\u00fcl is, mondjuk, Miskolc eset\u00e9ben egy modern v\u00e1ross\u00e1, vagy hogyan \u00e1llnak \u00f6ssze az orsz\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 pontjain zajl\u00f3 fejleszt\u00e9sek egy modern Magyarorsz\u00e1gg\u00e1, hogyha ez nem plagiz\u00e1l\u00e1s.\nA dolog a k\u00f6vetkez\u0151k\u00e9ppen \u00f6sszegezhet\u0151. Miskolcot, amikor \u00e9rt\u00e9kelt\u00fck, \u00e9s a Modern V\u00e1ros Program miskolci verzi\u00f3j\u00e1t l\u00e9trehoztuk, akkor azt l\u00e1ttuk, hogy nagy potenci\u00e1l van a v\u00e1rosban. Ezek a potenci\u00e1lok azonban fejleszt\u00e9sek n\u00e9lk\u00fcl nem haszn\u00e1lhat\u00f3k ki. Most vannak ter\u00fcletek, ahol j\u00f3l l\u00e1that\u00f3an \u00e9rt\u00fcnk el sikereket, meg \u00e9r\u00fcnk is el, \u00e9s vannak m\u00e9g ter\u00fcletek, amiket nem siker\u00fclt m\u00e9g mozg\u00f3s\u00edtanunk. \u00c9n azt gondolom, hogy az a potenci\u00e1lja ennek a v\u00e1rosnak, hogy nagy ar\u00e1ny\u00fa n\u00e9pess\u00e9ge van, s ez a potenci\u00e1l er\u0151s\u00f6dik. \u00c9n \u00fagy l\u00e1tom, hogy a demogr\u00e1fiai mutat\u00f3k kifejezetten biztat\u00f3ak, \u00e9s azok az er\u0151teljes f\u00f6ll\u00e9p\u00e9sek, amelyek a v\u00e1ros k\u00f6zrendj\u00e9nek, k\u00f6zbiztons\u00e1g\u00e1nak megteremt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9ntek, egyre ink\u00e1bb vonz\u00f3v\u00e1 teszik a v\u00e1rost, m\u00e9g hogyha egy\u00e9bk\u00e9nt ezek olyan v\u00e1rosi d\u00f6nt\u00e9seket is k\u00f6vetelnek, amelyek mindenfajta emberi jogi \u00e9s egy\u00e9b szervezetek \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00e9t \u00e9s kritik\u00e1j\u00e1t v\u00e1ltj\u00e1k ki. Teh\u00e1t ahhoz, hogy egy ilyen hatalmas v\u00e1rosban rend, biztons\u00e1g, kiegyens\u00falyozotts\u00e1g legyen, szem\u00e9ly- \u00e9s vagyonbiztons\u00e1g, bizony bizonyos l\u00e9p\u00e9seket meg kell tenni, mert egy\u00e9bk\u00e9nt a nagy n\u00e9pess\u00e9g ink\u00e1bb probl\u00e9m\u00e1t fog okozni, nem pedig el\u0151nyt jelent. M\u00e1rpedig Miskolc egyik potenci\u00e1lis el\u0151nye a nagy n\u00e9pess\u00e9g. \u00c9n potenci\u00e1lnak tekintem az ipari m\u00faltat is. Persze nem az ac\u00e9lv\u00e1ros kor\u00e1t, ahogyan a polg\u00e1rmester \u00far mondta, hanem az embereket, akik ezekben az ipari \u00fczemekben dolgoztak, mert itt munkak\u00e9pes, k\u00e9pzett, a munkaer\u0151piac t\u00f6rv\u00e9nyeit ismer\u0151 emberek \u00e9lnek. Teh\u00e1t ha tudunk nekik munk\u00e1t adni, akkor lesz teljes\u00edtm\u00e9ny is. \u00c9s a harmadik nagy potenci\u00e1l az egyetem, amely ebben a pillanatban nem kiakn\u00e1zott ter\u00fclet m\u00e9g. \u00c9n \u00fagy \u00e9rzem, hogy a v\u00e1ros \u00e9s az egyetem egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9ben sokkal t\u00f6bb lehet\u0151s\u00e9g van, mint amit eddig siker\u00fclt kihaszn\u00e1lnunk. Ez mind az oktat\u00e1si ter\u00fclet\u00e9rt felel\u0151s miniszterre, mind pedig a ter\u00fcletfejleszt\u00e9s\u00e9rt felel\u0151s korm\u00e1nyzati emberekre \u00e9s a polg\u00e1rmester \u00farra is teend\u0151ket h\u00e1r\u00edt.\nNo, most, konkr\u00e9tan a fut\u00f3 fejleszt\u00e9sek \u00e1ttekint\u00e9s\u00e9r\u0151l a k\u00f6vetkez\u0151t tudom \u00d6n\u00f6knek mondani. A v\u00e1r m\u00e1sodik \u00fcteme \u00e9s a tapolcai strandf\u00fcrd\u0151 kor\u00e1bban al\u00e1\u00edrt, meg\u00e1llapod\u00e1s szerinti \u00e9p\u00edt\u00e9se abban a szakaszban van, hogy az enged\u00e9lyes terveket hamarosan k\u00e9zhez vehetj\u00fck, \u00e9s \u00fagy sz\u00e1moltuk a polg\u00e1rmester \u00farral, hogy az \u00e9v v\u00e9g\u00e9n, de legk\u00e9s\u0151bb a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9v elej\u00e9n a t\u00e9nyleges \u00e9p\u00edtkez\u00e9s is l\u00e1that\u00f3 lesz, mert megindul. Van egy meg\u00e1llapod\u00e1sunk az iparter\u00fclet-fejleszt\u00e9sr\u0151l, erre a korm\u00e1ny elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett m\u00e1r egymilli\u00e1rd-h\u00e9tsz\u00e1zmilli\u00f3 forintot, ami tulajdonk\u00e9ppen az ipari park \u00faj ipari \u00f6vezeteinek l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1t c\u00e9lozza. Itt ugyan vannak m\u00e9g jogi neh\u00e9zs\u00e9geink, de miut\u00e1n a p\u00e9nzt elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett\u00fck, ez\u00e9rt a megval\u00f3sul\u00e1snak nincsen akad\u00e1lya. \u00c1ttekintett\u00fck a v\u00e1ros v\u00edzell\u00e1t\u00e1s\u00e1nak k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t is, ami \u00f6sszef\u00fcgg n\u00e9h\u00e1ny itteni ipari fejleszt\u00e9s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9vel, \u00e9s a korm\u00e1ny is azon az \u00e1ll\u00e1sponton van, mint a polg\u00e1rmester \u00far meg a szakemberek, hogy a v\u00e1rosban a v\u00edzb\u00e1zis v\u00e9delemnek els\u0151bbs\u00e9get kell adni, az erre vonatkoz\u00f3 d\u00f6nt\u00e9seket majd az \u00e1llam \u00e9s a helyi szervek meg fogj\u00e1k hozni. Egy ter\u00fcleten \u00e9rzem \u00fagy, hogy tal\u00e1n lassabban haladunk, mint ahogy kellene, de itt azt hiszem, hogy a korm\u00e1nyzati b\u00fcrokr\u00e1ci\u00e1t illeti els\u0151sorban a megjegyz\u00e9sem, hogy a teljes v\u00e1rosra kiterjed\u0151 kamerarendszer ki\u00e9p\u00edt\u00e9se lassabban halad a kellet\u00e9n\u00e9l, de ez els\u0151sorban egy NISZ nev\u0171 rejt\u00e9lyes korm\u00e1nyzati szerv d\u00f6nt\u00e9s\u00e9nek az elmarad\u00e1sa. Teh\u00e1t hogy m\u00e9g nem sz\u00fclettek meg a sz\u00fcks\u00e9ges d\u00f6nt\u00e9sek, ezt a k\u00f6vetkez\u0151 korm\u00e1ny\u00fcl\u00e9sen el\u0151 fogjuk venni, \u00e9s a d\u00f6nt\u00e9seket meg fogjuk hozni. Tegnap d\u00f6nt\u00f6tt a korm\u00e1ny egy intermod\u00e1lis csom\u00f3pont t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1r\u00f3l, ez nyolcmilli\u00e1rd forintot jelent a v\u00e1ros sz\u00e1m\u00e1ra. Ilyen sz\u00f3 a magyarban persze nincsen, hogy intermod\u00e1lis \u2013 ez valami tolvajnyelv Br\u00fcsszelb\u0151l, azt hiszem \u2013, val\u00f3j\u00e1ban k\u00f6zleked\u00e9si csom\u00f3pontr\u00f3l van sz\u00f3, r\u00e9gen vas\u00fat\u00e1llom\u00e1snak is mondt\u00e1k. A dolognak az a l\u00e9nyege, hogy a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00f6zleked\u00e9si eszk\u00f6z\u00f6k csom\u00f3pontjait egy helyre telep\u00edtj\u00fck, hogy az emberek egyik eszk\u00f6zr\u0151l a m\u00e1sikra k\u00f6nnyebben tudjanak \u00e1tsz\u00e1llni. R\u00e1ad\u00e1sul a polg\u00e1rmester \u00far ig\u00e9ny\u00e9t az\u00e9rt is vett\u00fck el\u0151re, \u00e9s az intermod\u00e1lis csom\u00f3pontok k\u00f6z\u00fcl az\u00e9rt d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk els\u0151k\u00e9nt Miskolcr\u00f3l, mert ott az iparter\u00fcleteknek a f\u00f6lt\u00e1r\u00e1s\u00e1hoz is sz\u00fcks\u00e9ges ez a beruh\u00e1z\u00e1s. Nemcsak k\u00e9nyelmi meg k\u00f6zleked\u00e9sszervez\u00e9si k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l, hanem gazdas\u00e1gfejleszt\u00e9si k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l is sz\u00f3 van. Bizonyos ter\u00fcleteket \u00fagy tud bevonni a v\u00e1ros az iparfejl\u0151d\u00e9sbe, hogyha ezek a fejleszt\u00e9sek megt\u00f6rt\u00e9nnek. \u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben azt tudom mondani, hogy id\u0151ar\u00e1nyosan haladunk, teh\u00e1t a mostani \u00e1llapot id\u0151ar\u00e1nyos, \u00e9s mind a v\u00e1ros, mind a korm\u00e1ny tartja a szav\u00e1t, ez\u00e9rt j\u00f3 es\u00e9ly van arra, hogy a Modern V\u00e1rosok Program Miskolcra vonatkoz\u00f3 r\u00e9szeit v\u00e9gre tudjuk hajtani.\nK\u00e9t \u00e1ltal\u00e1nos megjegyz\u00e9st szeretn\u00e9k m\u00e9g tenni. Minden szakm\u00e1nak vannak k\u00f6nnyebb \u00e9s nehezebb r\u00e9szei. Mondjuk, sikeres, modern v\u00e1rost l\u00e9trehozni Budapestb\u0151l a k\u00f6nnyebb feladatok k\u00f6z\u00e9 tartozik, Debrecent is idesoroln\u00e1m, Szegedet is idesoroln\u00e1m. De, mondjuk, Tatab\u00e1ny\u00e1n, Duna\u00fajv\u00e1rosban vagy \u00e9ppen Miskolcon? Ez egy m\u00e1sik k\u00e1v\u00e9h\u00e1z. Teh\u00e1t egy modern ipari v\u00e1rost l\u00e9trehozni abb\u00f3l az \u00e1llapotb\u00f3l, ahova ezek a v\u00e1rosok a rendszerv\u00e1lt\u00e1s ut\u00e1n ker\u00fcltek, na, az egy komoly szakmai feladat, \u00e9s azt kell mondanom, hogy a v\u00e1ros ebb\u0151l a szempontb\u00f3l j\u00f3 \u00fctemben halad. \u00c9n a pozit\u00edv oldal\u00e1t n\u00e9zem annak a jelens\u00e9gnek, hogy lassan munkaer\u0151hi\u00e1nnyal kell megk\u00fczdeni a v\u00e1rosban. Miskolc arr\u00f3l volt h\u00edres, hogy rem\u00e9nytelen\u00fcl vagy orvosolhatatlannak t\u0171n\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben magas volt a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g. Ehhez k\u00e9pest az elm\u00falt n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vben a polg\u00e1rmester \u00farral siker\u00fclt eljutnunk od\u00e1ig, hogy a 12 sz\u00e1zal\u00e9k f\u00f6l\u00f6tti munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9get 7 sz\u00e1zal\u00e9k al\u00e1 vitt\u00fck, szerintem hamarosan 6 al\u00e1 is megy az majd, \u00e9s ma m\u00e1r az ide\u00e9rkez\u0151, itt fejleszt\u0151 befektet\u0151knek munkaer\u0151hi\u00e1nyuk van. Teh\u00e1t Miskolc ma nem a munkan\u00e9lk\u00fcliek v\u00e1rosa, hanem a munkaer\u0151t keres\u0151 v\u00e1llalkoz\u00e1sok v\u00e1rosa. Ez mutatja azt a fejl\u0151d\u00e9st, amin a v\u00e1ros \u00e1tment. Munk\u00e1sokat keresnek, \u00e9s nek\u00fcnk majd seg\u00edten\u00fcnk kell, hogy a befektet\u0151k \u00e9s a v\u00e1llalkoz\u00f3k \u2013 k\u00fclf\u00f6ldiek, de magyarok is \u2013 min\u00e9l ink\u00e1bb j\u00f3l k\u00e9pzett munk\u00e1sokhoz juthassanak. Ennek a jelens\u00e9gnek a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si oldala pedig az, hogy amikor a munk\u00e1t megkezdt\u00fck itt k\u00f6z\u00f6sen Miskolc v\u00e1ros\u00e1ban a polg\u00e1rmester \u00farral, az ipar\u0171z\u00e9si ad\u00f3 valahol 6-6,2 milli\u00e1rd forintn\u00e1l volt \u00e9vente, \u00e9s most pedig 9 milli\u00e1rd magass\u00e1g\u00e1ban, valahol 8,9 milli\u00e1rd forintn\u00e1l van. Ez egy hatalmas fejl\u0151d\u00e9s n\u00e9h\u00e1ny \u00e9v alatt, ami az itt \u00e9l\u0151 emberek munk\u00e1j\u00e1t, az itteni v\u00e1llalkoz\u00f3k munk\u00e1j\u00e1t, valamint a v\u00e1rosvezet\u00e9snek a v\u00e1llalkoz\u00e1sbar\u00e1t munk\u00e1j\u00e1t dics\u00e9ri.\n\u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben teh\u00e1t azt kell mondanom, hogy a meg\u00e1llapod\u00e1sokat eddig betartottuk. A k\u00f6vetkez\u0151 id\u0151szakban a v\u00e1llal\u00e1sok teljes\u00edt\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges p\u00e9nzeszk\u00f6z\u00f6k rendelkez\u00e9sre \u00e1llnak, \u00e9s nagyon rem\u00e9lem, hogy hamarosan nemcsak besz\u00e9l\u00fcnk ezekr\u0151l a beruh\u00e1z\u00e1sokr\u00f3l, \u00e9s nemcsak tervekr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, amik valahol az asztalokban vannak, hanem l\u00e1that\u00f3ak lesznek a munkag\u00e9pek, a daruk \u00e9s a munk\u00e1s emberek is, akik megkezdik a v\u00e1ros k\u00f6vetkez\u0151 korszak\u00e1nak nagyszer\u0171 fejleszt\u00e9seit.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ki Kabinetiroda)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtonyilatkozata-beata-szyd-o-asszonnyal-a-lengyel-koztarsasag-miniszterelnokevel-folytatott-targyalast-kovetoen", "title": "Orban viktor sajtonyilatkozata beata szyd o asszonnyal a lengyel koztarsasag miniszterelnokevel folytatott targyalast kovetoen", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k sajt\u00f3nyilatkozat\u00e1nak sz\u00f3 szerinti leirata, amely 2016. febru\u00e1r 8-\u00e1n hangzott el Beata Szyd\u0142\u00f3val, a Lengyel K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g minisztereln\u00f6k\u00e9vel folytatott megbesz\u00e9l\u00e9st k\u00f6vet\u0151en Budapesten.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m \u00d6n\u00f6ket, H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! A diplom\u00e1cia szok\u00e1sos rendj\u00e9t k\u00f6vet\u0151en kell nekem besz\u00e9lnem el\u0151sz\u00f6r, m\u00e9g ha az illend\u0151s\u00e9g tal\u00e1n m\u00e1st is k\u00edv\u00e1nna. El\u0151sz\u00f6r is engedj\u00e9k meg, hogy elmondjam, hogy nagyra \u00e9rt\u00e9kelj\u00fck a minisztereln\u00f6k asszony l\u00e1togat\u00e1s\u00e1t. A lengyel minisztereln\u00f6k magyarorsz\u00e1gi l\u00e1togat\u00e1sa \u00f6nmag\u00e1ban is mindig nagy esem\u00e9ny, \u00e9s k\u00e9t dolog k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen is f\u00f6l\u00e9rt\u00e9keli. El\u0151sz\u00f6r is fontos d\u00f6nt\u00e9sek vannak otthon most n\u00e1luk, Lengyelorsz\u00e1gban, \u00e9s a minisztereln\u00f6k asszony m\u00e9gis itt tud lenni, ezt nagyra \u00e9rt\u00e9kelj\u00fck. M\u00e1sfel\u0151l a j\u00f6v\u0151 h\u00e9ten m\u00e1r eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facs van, megel\u0151z\u0151en pedig Pr\u00e1g\u00e1ban V4-es cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3, ahol fontos nemzetk\u00f6zi \u00fcgyekben igyeksz\u00fcnk k\u00f6z\u00f6s lengyel\u2013magyar \u00e1ll\u00e1spontokat k\u00e9pviselni. A l\u00e1togat\u00e1snak az\u00e9rt is tulajdon\u00edtunk jelent\u0151s\u00e9get, mert ennek a t\u00e9rs\u00e9gnek, K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1nak a siker\u00e9n m\u00falik az eg\u00e9sz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 sikere a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben. A gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s ugyanis K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazik majd, \u00e9s ha mi nem lenn\u00e9nk, nem lesz\u00fcnk sikeresek, akkor Eur\u00f3p\u00e1ban nem lesz gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s. \u00dagyhogy a lengyel\u2013magyar, \u00e1ltal\u00e1ban a V4-es kapcsolatrendszer jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t \u00e9s az ahhoz kapcsol\u00f3d\u00f3 felel\u0151ss\u00e9get ez a t\u00e9ny k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megn\u00f6veli.Szeretn\u00e9m elmondani \u00d6n\u00f6knek, hogy a lengyel\u2013magyar k\u00e9toldal\u00fa kapcsolatokat t\u00f6rt\u00e9nelmi sz\u00f6vets\u00e9gk\u00e9nt tudjuk le\u00edrni. Ez egy kipr\u00f3b\u00e1lt bar\u00e1ts\u00e1g, amely t\u00f6bb sz\u00e1z \u00e9ves m\u00faltra tekint vissza, \u00e9s k\u00e9t olyan n\u00e9pr\u0151l van sz\u00f3, amely becs\u00fcli \u00e9s \u00e9rt\u00e9keli a m\u00faltat, jelent\u0151s\u00e9get tulajdon\u00edt neki, \u00e9s a t\u00f6bb sz\u00e1z \u00e9ves bar\u00e1ts\u00e1g rendk\u00edv\u00fcl ritka kincs eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ban. R\u00e1ad\u00e1sul ezt a bar\u00e1ts\u00e1got nem nek\u00fcnk kell sem l\u00e9trehoznunk, sem \u00f6sszetartanunk, ugyanis nem a politikusokon m\u00falik, hogy van-e magyar\u2013lengyel bar\u00e1ts\u00e1g. Azt kell mondanom, hogyha \u00fagy hozn\u00e1 a t\u00f6rt\u00e9nelem, akkor m\u00e9g a politikusok ellen\u00e9re is lenne lengyel\u2013magyar bar\u00e1ts\u00e1g, mert maga a k\u00e9t n\u00e9p \u00e9rzi mag\u00e1t egym\u00e1shoz nagyon k\u00f6zel, ha \u00fagy tetszik: a n\u00e9pi diplom\u00e1cia, a mindennapi \u00e9let adja ennek a politikai bar\u00e1ts\u00e1gnak az alapj\u00e1t is.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Meg\u00e1llapodtunk abban a minisztereln\u00f6k asszonnyal, hogy a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben a V4-ek egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t tov\u00e1bb fogjuk er\u0151s\u00edteni. Hamarosan Lengyelorsz\u00e1g \u00e1tveszi a csoport ir\u00e1ny\u00edt\u00e1s\u00e1t, a munkaterv\u00e9t is hamarosan megismerhetj\u00fck, \u00e9s k\u00f6z\u00f6s c\u00e9lk\u00e9nt jel\u00f6lt\u00fck meg a sz\u00f6vets\u00e9g meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t. Fontosnak tartom, hogy a mostani tal\u00e1lkoz\u00f3nak a k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban gazdas\u00e1gi k\u00e9rd\u00e9sek \u00e1lltak. A lengyel\u2013magyar politikai kapcsolatok hagyom\u00e1nyosan j\u00f3k, f\u00f6lfut\u00f3ban vannak a gazdas\u00e1gi kapcsolataink is. Nagyon magas a k\u00e9t orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tti kereskedelem m\u00e9rlege, de nem vagyunk el\u00e9gedettek vele, mert szeretn\u00e9nk tov\u00e1bb jav\u00edtani. S\u0151t, szeretn\u00e9nk, hogyha a lengyel \u00e9s magyar c\u00e9gek k\u00f6z\u00f6tt sokkal szorosabb kapcsolatok lenn\u00e9nek, mint ma; t\u00f6bb lenne a lengyel befektet\u0151 Magyarorsz\u00e1gon, \u00e9s szeretn\u00e9nk, hogyha t\u00f6bb lenne a magyar befektet\u0151 Lengyelorsz\u00e1gban.Amit mi tenni tudunk a k\u00e9t orsz\u00e1g gazdas\u00e1g\u00e1nak fejleszt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben, az a k\u00f6vetkez\u0151: meg\u00e1llapod\u00e1s sz\u00fcletett arr\u00f3l, hogy a k\u00e9t orsz\u00e1g keleti iparvid\u00e9keit, azokat k\u00f6z\u00fati n\u00e9gys\u00e1vos gyorsforgalmi utakkal fogjuk \u00f6sszek\u00f6tni. Ennek a technikai r\u00e9szletei m\u00e9g el\u0151tt\u00fcnk vannak, de a d\u00f6nt\u00e9s megsz\u00fcletett. Magyarorsz\u00e1g keleti iparvid\u00e9ke \u2013 ez Miskolct\u00f3l Kassa ir\u00e1ny\u00e1ban k\u00e9pzelhet\u0151 el \u2013 \u00f6ssze lesz k\u00f6tve aut\u00f3p\u00e1lya-rendszerrel Lengyelorsz\u00e1g keleti r\u00e9sz\u00e9vel. Meg\u00e1llapodtunk a vas\u00fati \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sek meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9ben, \u00e9s elk\u00f6telezetts\u00e9g\u00fcnket fejezt\u00fck ki a l\u00e9gik\u00f6zleked\u00e9s, a k\u00f6zvetlen l\u00e9gik\u00f6zleked\u00e9s l\u00e9trehoz\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben is. M\u00e9giscsak furcsa dolog, hogy itt van k\u00e9t sikeres orsz\u00e1g, amely a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s szempontj\u00e1b\u00f3l kulcs orsz\u00e1ga Eur\u00f3p\u00e1nak, itt van Lengyelorsz\u00e1g, amely r\u00e1ad\u00e1sul meghat\u00e1roz\u00f3 m\u00e9ret\u0171 orsz\u00e1g is az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n bel\u00fcl, adott egy j\u00f3 gazdas\u00e1gi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s, m\u00e9g ha fejleszteni is akarjuk, kiv\u00e1l\u00f3ak a politikai egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sek, \u00e9s k\u00f6zben nincs direkt j\u00e1rat Budapestr\u0151l Katowic\u00e9be vagy \u00e9ppen Krakk\u00f3ba. Ez egy olyan \u00e1llapot, amin v\u00e1ltoztatni szeretn\u00e9nk, \u00e9s l\u00e9tre fogjuk hozni a k\u00f6zvetlen l\u00e9gik\u00f6zleked\u00e9st is.Term\u00e9szetesen besz\u00e9lt\u00fcnk a britek \u00e1ltal javasolt v\u00e1ltoztat\u00e1sokr\u00f3l. Meg\u00e1llap\u00edtottuk, hogy a javaslataik nagy r\u00e9sz\u00e9vel egyet\u00e9rt\u00fcnk, de tov\u00e1bbra is vannak m\u00e9g olyan pontok, ahol t\u00e1rgyal\u00e1sok lesznek sz\u00fcks\u00e9gesek. Van m\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny napunk, t\u00e1rgyalni fogunk egym\u00e1ssal, megpr\u00f3b\u00e1lunk egyezs\u00e9gre jutni Pr\u00e1g\u00e1ban \u00e9s ut\u00e1na k\u00f6z\u00f6s V4 \u00e1ll\u00e1spontot k\u00e9pviselni a br\u00fcsszeli cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3n. Ez a k\u00e9t f\u00e9l egybehangz\u00f3 politikai sz\u00e1nd\u00e9ka.Besz\u00e9lt\u00fcnk a migr\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l, ahol elmondtam, hogy benn\u00fcnket aggaszt az, amit tapasztalunk. A t\u00f6rt\u00e9nelem sor\u00e1n nem el\u0151sz\u00f6r l\u00e1tjuk azt, hogy Eur\u00f3pa d\u00e9li ir\u00e1nyb\u00f3l v\u00e9dtelen. G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1g nem tudja megv\u00e9deni Eur\u00f3p\u00e1t d\u00e9li ir\u00e1nyb\u00f3l, ez\u00e9rt mi, magyarok tov\u00e1bbra is azt javasoljuk, hogy hozzunk l\u00e9tre egy \u00faj v\u00e9delmi vonalat a bolg\u00e1r\u2013g\u00f6r\u00f6g \u00e9s a maced\u00f3n\u2013g\u00f6r\u00f6g hat\u00e1rn\u00e1l, \u00e9s enn\u00e9l a v\u00e9dvonaln\u00e1l biztos\u00edtsuk a kontinens biztons\u00e1g\u00e1t, ott t\u00f6rt\u00e9njen meg a migr\u00e1nsok ellen\u0151rz\u00e9se, kontroll\u00e1l\u00e1sa \u00e9s sz\u00e9tv\u00e1logat\u00e1sa.Besz\u00e9lt\u00fcnk, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, a transzatlanti egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sr\u0151l is, hiszen a k\u00e9t \u00e9vvel ezel\u0151tt Walesben megk\u00f6t\u00f6tt katonai meg\u00e1llapod\u00e1sok v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1nak utols\u00f3 f\u00e1zis\u00e1ban vagyunk, \u00e9s Vars\u00f3 lesz a h\u00e1zigazd\u00e1ja a k\u00f6vetkez\u0151 NATO-cs\u00facsnak. Mi meg\u00e9rt\u00e9ssel fogadjuk Lengyelorsz\u00e1gnak az er\u0151s elk\u00f6telezetts\u00e9g\u00e9t, amely arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy transzatlanti csapatok \u00e9s eszk\u00f6z\u00f6k \u00e1llom\u00e1sozzanak a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai t\u00e9rs\u00e9gben. Szerint\u00fcnk minden orsz\u00e1gnak joga van ahhoz, hogy ilyen ig\u00e9nyt fogalmazzon meg, minden \u00e1llamnak k\u00fcl\u00f6n, egyed\u00fcl kell d\u00f6ntenie ebben a k\u00e9rd\u00e9sben. Mi a lengyel \u00e1ll\u00e1spontot meg\u00e9rtj\u00fck, \u00e9s tanulm\u00e1nyozni fogjuk a j\u00f6v\u0151ben is. Term\u00e9szetesen besz\u00e9lt\u00fcnk Oroszorsz\u00e1gr\u00f3l \u00e9s Ukrajn\u00e1r\u00f3l is, de tal\u00e1n err\u0151l majd m\u00e1sodik k\u00f6rben.Tisztelt Minisztereln\u00f6k Asszony!H\u00e1l\u00e1sak vagyunk, hogy volt olyan kedves, \u00e9s a mai napj\u00e1t a magyarokra sz\u00e1nta. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a nyitotts\u00e1g\u00e1t \u00e9s azt, hogy megk\u00f6thett\u00fck azokat a politikai meg\u00e1llapod\u00e1sokat, amelyeket tet\u0151 al\u00e1 hoztunk. Sok sikert k\u00edv\u00e1nok Lengyelorsz\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1nak. Ugyan nem szeretek fogadatlan pr\u00f3k\u00e1tor lenni, \u00e9s a minisztereln\u00f6k asszony nem is k\u00e9rt engem ilyesmire, de szeretn\u00e9m vil\u00e1goss\u00e1 tenni, hogy minden kett\u0151s m\u00e9rce alkalmaz\u00e1s\u00e1val szemben, b\u00e1rmelyik ir\u00e1nyb\u00f3l is \u00e9rkezzen, minden m\u00e9lt\u00e1nytalans\u00e1ggal szemben, amely Lengyelorsz\u00e1g ir\u00e1ny\u00e1ba tapasztalhat\u00f3, a minisztereln\u00f6k asszony \u00e9s Lengyelorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00edthat Magyarorsz\u00e1g szolidarit\u00e1s\u00e1ra.\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-a-kossuth-radio-180-perc-cimu-musoraban20160122", "title": "Orban viktor a kossuth radio 180 perc cimu musoraban20160122", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k interj\u00faj\u00e1nak leirata, amely 2016. febru\u00e1r 5-\u00e9n hangzott el a Kossuth R\u00e1di\u00f3 \u201e180 perc\u201d c\u00edm\u0171 m\u0171sor\u00e1ban. \n\t\t\t\t\t\t\t\n\nKocsis \u00c9va: A st\u00fadi\u00f3ban Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k. J\u00f3 reggelt!\nJ\u00f3 reggelt k\u00edv\u00e1nok!\nKezdj\u00fck belpolitikai \u00fcggyel, m\u00e9gpedig a legforr\u00f3bbal, az oktat\u00e1ssal. Lend\u00fclj\u00fcnk t\u00fal az ellenz\u00e9ki kritik\u00e1kon, besz\u00e9lj\u00fcnk a saj\u00e1t maguk sz\u00e1m\u00e1ra megfogalmazottakr\u00f3l. Balog Zolt\u00e1n azt mondta, hogy kicsit t\u00faltoltuk a biciklit, L\u00e1z\u00e1r J\u00e1nos a di\u00e1kok teljes\u00edt\u0151k\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek \u00e9s a tanulm\u00e1nyi eredm\u00e9ny\u00e9nek a roml\u00e1s\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lt, err\u0151l egy\u00e9bk\u00e9nt \u00d6n is besz\u00e9lt m\u00e1r kor\u00e1bban itt, a st\u00fadi\u00f3ban \u00e9s arr\u00f3l is, hogy sz\u00fcks\u00e9g van arra, hogy a magyar oktat\u00e1st \u00f6sszehangolj\u00e1k a gazdas\u00e1gi kih\u00edv\u00e1sokkal. Mindj\u00e1rt egy kicsit a r\u00e9szletekr\u0151l, de el\u0151sz\u00f6r \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben arr\u00f3l, hogy mit v\u00e1r a magyar oktat\u00e1st\u00f3l, mi az ide\u00e1lis \u00e1llapot?\nAzt v\u00e1rom sz\u00fcl\u0151k\u00e9nt \u2013 nekem is volna n\u00e9h\u00e1ny gyermekem \u2013, azt v\u00e1rjuk az iskol\u00e1inkt\u00f3l, hogy seg\u00edtsenek benn\u00fcnket, sz\u00fcl\u0151ket abban, hogy a gyerekeink j\u00f3l nevelt, j\u00f3 fizikai \u00e1llapotban l\u00e9v\u0151, j\u00f3 lelkier\u0151vel, kifejlett akarater\u0151vel \u00e9s a nemzetk\u00f6zi gazdas\u00e1gi versenyben a helyt\u00e1ll\u00e1shoz sz\u00fcks\u00e9ges tud\u00e1ssal rendelkezzenek. Ezt szeretn\u00e9nk.\nN\u00e9zz\u00fck a r\u00e9szleteket. Azt l\u00e1tjuk az OECD-adatokb\u00f3l, hogy p\u00e9ld\u00e1ul az egy tan\u00e1ra jut\u00f3 di\u00e1kok sz\u00e1m\u00e1t tekintve az \u00e1tlagt\u00f3l jobbak vagyunk, vagy hogyha a di\u00e1kok, tan\u00e1rok leterhelts\u00e9g\u00e9r\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk szint\u00e9n az OECD-\u00e1tlaghoz k\u00e9pest, nem vagyunk rosszabb helyzetben, de m\u00e1r hogyha a tant\u00e1rgyakr\u00f3l \u00e9s a min\u0151s\u00e9gr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk egy\u00e9bk\u00e9nt \u00e9pp a kompetenciam\u00e9r\u00e9sek f\u00e9ny\u00e9ben, akkor ott m\u00e1r vannak gondok. Vagy hogyha, mondjuk, a KLIK szervezetts\u00e9g\u00e9t vagy szervezetlens\u00e9g\u00e9t \u2013 mindj\u00e1rt megmondja, hogy \u00d6nnek mi a tapasztalata \u2013, sz\u00f3val hogyha a KLIK-et n\u00e9zz\u00fck, akkor, amit p\u00e9ld\u00e1ul Szab\u00f3 Bal\u00e1zs miniszteri biztos kor\u00e1bban megfogalmazott, abban, \u00fagy t\u0171nik, nem t\u00f6rt\u00e9nt el\u0151rel\u00e9p\u00e9s. Nincsenek egy\u00e9rtelm\u0171 hat\u00e1sk\u00f6r\u00f6k, nem megfelel\u0151 az inform\u00e1ci\u00f3\u00e1raml\u00e1s. Azt\u00e1n val\u00f3sz\u00edn\u0171leg az is er\u0151s\u00edthetn\u00e9 a bizalmat, hogyha, mondjuk, a KLIK eln\u00f6k\u00e9t l\u00e1tn\u00e1 a sz\u00e9lesebb nyilv\u00e1noss\u00e1g, de az ut\u00f3bbi id\u0151szakban a ter\u00fclet\u00e9rt felel\u0151s \u00e1llamtitk\u00e1rt is alig l\u00e1tni. S\u00falyosak a bajok a tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s min\u0151s\u00e9g\u00e9vel. Mik azok a probl\u00e9m\u00e1k, amiket \u00d6n l\u00e1t?\n2010-ben, amikor megkezdt\u00fck az oktat\u00e1si rendszer \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1t, akkor k\u00e9t t\u00e9nnyel kellett szemben\u00e9zni. Az els\u0151, hogy a magyar oktat\u00e1si rendszer p\u00e9nz\u00fcgyileg cs\u0151dbe ment, t\u00f6bb sz\u00e1zmilli\u00e1rdos ad\u00f3ss\u00e1got halmozott fel, vil\u00e1gos volt, hogy ez egy bukott rendszer, p\u00e9nz\u00fcgyileg fenntarthatatlan. Most a felel\u0151ss\u00e9get nem porci\u00f3zn\u00e1m, hogy az \u00f6nkorm\u00e1nyzatok tehetnek r\u00f3la, az akkori korm\u00e1ny tehet r\u00f3la, az iskol\u00e1k tehetnek r\u00f3la. Ez most m\u00e1r mindegy, a l\u00e9nyeg az, hogy 2010-ben Magyarorsz\u00e1gnak egy olyan oktat\u00e1si rendszere volt, amely p\u00e9nz\u00fcgyileg cs\u0151dbe ment, ez\u00e9rt \u00fajra kellett szervezni. A m\u00e1sodik t\u00e9ny, amib\u0151l kiindultunk, pedig az volt, hogy a gyerekeink egyre kev\u00e9sb\u00e9 \u00e1llnak helyt a nemzetk\u00f6zi versenyben. Vannak nemzetk\u00f6zi m\u00e9r\u00e9sek, t\u00f6bb is l\u00e9tezik ezek k\u00f6z\u00fcl, amelyek azt mutatj\u00e1k kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, hogy a magyar gyerekek teljes\u00edtm\u00e9nye folyamatosan romlik. Teh\u00e1t nek\u00fcnk azzal kellett szembes\u00fclni, hogy van egy oktat\u00e1si rendszer\u00fcnk, amely p\u00e9nz\u00fcgyileg megbukott, \u00e9s amely szakmailag megbukott. Itt sem porci\u00f3zn\u00e1m a felel\u0151ss\u00e9get, hogy a pedag\u00f3gusok munk\u00e1ja lett-e rosszabb, ezt \u00e9n nem mern\u00e9m \u00e1ll\u00edtani, hogy a gyerekeink but\u00e1bban sz\u00fcletn\u00e9nek, mint kor\u00e1bban, ezt sem mern\u00e9m \u00e1ll\u00edtani, hogy a sz\u00fcl\u0151k kev\u00e9sb\u00e9 l\u00e1tn\u00e1k el a gyermekek felk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9vel kapcsolatos k\u00f6teless\u00e9geiket, ezt sem mern\u00e9m \u00e1ll\u00edtani. De itt is majdnem mindegy, hogy most pontosan hov\u00e1 is tenn\u00e9nk a hangs\u00falyt, a l\u00e9nyeg az, hogy egy roml\u00f3 teljes\u00edtm\u00e9nyt ny\u00fajt\u00f3 oktat\u00e1si rendszer\u00fcnk volt, ezt meg kellett v\u00e1ltoztatni. Ez\u00e9rt oda nem szabad visszamenni, ahonnan elindultunk, mert ott gazdas\u00e1gi, p\u00e9nz\u00fcgyi cs\u0151d van, \u00e9s egy\u00fattal tud\u00e1sbeli, szakmai, felk\u00e9sz\u00edt\u00e9si cs\u0151d is van, teh\u00e1t mindenk\u00e9ppen v\u00e1ltoztatni kellett. Szerintem j\u00f3 ir\u00e1nyba indultunk el. Nagy rendszer ez, rengeteg ember dolgozik benne, ugye, mindenkit \u00e9rint valamilyen m\u00f3don, mindenkinek van gyereke, de akinek nincs gyereke, annak van unok\u00e1ja, vagy ha esetleg nincs neki, akkor a testv\u00e9r\u00e9nek van, teh\u00e1t ez minden magyar ember \u00e9let\u00e9ben ott van, ez egy fontos dolog. Az is fontos k\u00e9rd\u00e9s, hogy mit helyez\u00fcnk az eg\u00e9sz k\u00e9rd\u00e9s k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba, mert \u00e9n \u00e9rtem a pedag\u00f3gusoknak az \u00f6sszes szakmai felvet\u00e9s\u00e9t, ezeket meg is fogjuk majd vitatni, de az\u00e9rt a k\u00f6z\u00e9ppontba, az eg\u00e9sz oktat\u00e1si vita k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba a gyerekeinket kell helyezni, \u00e9s azt a k\u00e9rd\u00e9st kell szerintem feltenni folyamatosan \u2013 nemcsak most, \u00e1ltal\u00e1ban \u00e9s folyamatosan \u2013, hogy vajon felk\u00e9sz\u00edti-e a gyermekeinket az iskola a feln\u0151tt korban val\u00f3 helyt\u00e1ll\u00e1sra. Boldog gyermekkoruk van-e, kiegyens\u00falyozott gyermekek-e, ez\u00e9rt a boldog \u00e9let es\u00e9ly\u00e9t megkapj\u00e1k-e az iskol\u00e1ban, m\u00e1rmint hogy feln\u0151ttk\u00e9nt k\u00e9pesek legyenek saj\u00e1t maguk sz\u00e1m\u00e1ra egy ilyen \u00e9letet l\u00e9trehozni, helyt\u00e1llnak-e majd a versenyben, eg\u00e9szs\u00e9ges emberek lesznek-e, sz\u00f3val a legfontosabb k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk. Ez\u00e9rt itt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e9rv\u00e9nyes a korm\u00e1nynak az a sz\u00e1nd\u00e9ka, hogy ny\u00edlt korm\u00e1nyz\u00e1s legyen. A ny\u00edlt korm\u00e1nyz\u00e1s azt jelenti, hogy mindenkinek k\u00edv\u00e1ncsiak vagyunk a v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9re, nagy rem\u00e9nyeket f\u0171zt\u00fcnk \u00e9s \u00e9n f\u0171z\u00f6k tov\u00e1bbra is a Nemzeti Pedag\u00f3gus Karhoz. Az\u00e9rt hoztuk l\u00e9tre, hogy ott politik\u00e1t\u00f3l \u00e9s p\u00e1rtpolitik\u00e1t\u00f3l mentesen az oktat\u00e1s bels\u0151 szakmai k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t folyamatosan meg lehessen vitatni, ennek vagyunk most egy \u00e9les pillanat\u00e1ban. \u00c9n szeretn\u00e9k k\u00f6sz\u00f6netet mondani a magyar t\u00e1rsadalomnak is az\u00e9rt a t\u00fcrelem\u00e9rt \u00e9s er\u0151fesz\u00edt\u00e9s\u00e9rt, amit a pedag\u00f3gusok \u00e9rdek\u00e9ben tett az elm\u00falt \u00e9vekben. Ugye, a magyar t\u00e1rsadalom elfogadta, s\u0151t tal\u00e1n t\u00e1mogatta is, hogy amikor az \u00e9letp\u00e1ly\u00e1kat bevezetj\u00fck, \u00e9s jelent\u0151s b\u00e9remel\u00e9seket hajtunk v\u00e9gre, akkor els\u0151 helyre tegy\u00fck a pedag\u00f3gusokat. Teh\u00e1t \u00e9n nem tal\u00e1lkoztam olyan rend\u0151rrel, katon\u00e1val vagy k\u00f6zigazgat\u00e1si szakemberrel, aki azt mondta volna, hogy ne a pedag\u00f3gusok legyenek az els\u0151k, akiknek rendezz\u00fck a b\u00e9r\u00e9t, \u00e9s itt nagyon nagyar\u00e1ny\u00fa b\u00e9remel\u00e9sekr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk. Teh\u00e1t betett\u00fcnk az oktat\u00e1si rendszerbe fejleszt\u00e9si oldalon 450 milli\u00e1rd forintot, b\u00e9roldalon pedig betett\u00fcnk k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 230 milli\u00e1rd forintot. Nincs \u00e1gazat Magyarorsz\u00e1gon, ami egy 700 milli\u00e1rdot megk\u00f6zel\u00edt\u0151 forr\u00e1sb\u0151v\u00fcl\u00e9st kapott az elm\u00falt id\u0151szakban, \u00e9s k\u00f6zben sem a rend\u0151r\u00f6k, sem a k\u00f6zigazgat\u00e1si szakemberek, sem a k\u00f6zmunk\u00e1sok nem mondt\u00e1k azt, hogy mi akarunk ink\u00e1bb el\u0151remenni, hanem bel\u00e1tt\u00e1k, hogy a legfontosabb dolog a gyermek, az \u0151 csal\u00e1djuk j\u00f6v\u0151je is meg az orsz\u00e1g j\u00f6v\u0151je is a gyermekeinkben van, ez\u00e9rt el\u0151re kell engedni a fejleszt\u00e9sekn\u00e9l \u00e9s a b\u00e9remel\u00e9sekn\u00e9l is a pedag\u00f3gusokat. Ez nem jelenti azt, hogy a dolgok t\u00f6k\u00e9letesek lenn\u00e9nek, ez\u00e9rt a ny\u00edlt korm\u00e1nyz\u00e1snak, a folyamatos p\u00e1rbesz\u00e9dnek, oktat\u00e1si kerekasztalnak van \u00e9s lesz \u00e9rtelme a j\u00f6v\u0151ben is.\nA kerekasztalnak ebben k\u00f6zvet\u00edt\u0151 szerepe van, a k\u00f6znevel\u00e9si kerekasztalnak, amit l\u00e9trehoztak?\nKellenek helyek, ahol lehet besz\u00e9ln\u00fcnk egym\u00e1ssal, a kerekasztal erre alkalmas.\nBesz\u00e9lj\u00fcnk az oktat\u00e1snak arr\u00f3l a r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, amiben a v\u00e1ltoz\u00e1s bizonyos \u00e9rtelemben m\u00e1r elkezd\u0151d\u00f6tt, ez pedig a szakk\u00e9pz\u00e9s. Csakhogy ek\u00f6zben \u2013 egyr\u00e9szt versenyk\u00e9pess\u00e9gi szempontokb\u00f3l rendk\u00edv\u00fcl fontos, m\u00e1sr\u00e9szt n\u00e9h\u00e1ny \u00f3ra m\u00falva megy a korm\u00e1ny\u00fcl\u00e9sre, ott p\u00e9ld\u00e1ul az ipar fejleszt\u00e9se is sz\u00f3ba ker\u00fcl, hogyha j\u00f3l tudom \u2013 egyes ter\u00fcleteken elk\u00e9peszt\u0151 a szakemberhi\u00e1ny. M\u00e1sr\u00e9szt van valami furcsa pol\u00e9mia Magyarorsz\u00e1gon arr\u00f3l, minthogyha ez valami v\u00e1laszt\u00e1s lenne az oktat\u00e1si rendszerben, merthogy \u00fagy t\u0171nik egy\u00e9bk\u00e9nt, hogy a vil\u00e1g legjobban teljes\u00edt\u0151 iskolarendszereiben a di\u00e1koknak a 60 sz\u00e1zal\u00e9ka tanul valamilyen szakm\u00e1t, \u00e9s egy\u00e9bk\u00e9nt a p\u00e9ldak\u00e9nt emlegetett finnekn\u00e9l 94 sz\u00e1zal\u00e9k tanul valamilyen szakm\u00e1t. El\u00e9gedett a mostani folyamatokkal?\nMir\u0151l is van sz\u00f3? Arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy 2010-ben, ami\u00f3ta a korm\u00e1nyzati felel\u0151ss\u00e9g ism\u00e9t a mi v\u00e1llunkat nyomja, folyamatosan konzult\u00e1lunk a gazdas\u00e1gi \u00e9let szerepl\u0151ivel, \u00e9s 2010 \u00f3ta er\u0151s az a v\u00e9lem\u00e9ny, hogy az iskolarendszer nem tesz meg mindent annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy az onnan kiker\u00fcl\u0151 gyermekek be tudjanak illeszkedni a munka vil\u00e1g\u00e1ba \u00e9s a gazdas\u00e1gban sikereket \u00e9rhessenek el, a saj\u00e1t \u00e9rdek\u00fckben, a v\u00e1llalkoz\u00e1sok \u00e9rdek\u00e9ben \u00e9s az orsz\u00e1g \u00e9rdek\u00e9ben. Ez\u00e9rt folyamatosan s\u00fcrgetett benn\u00fcnket az \u00f6sszes gazdas\u00e1gi \u00e9rdekk\u00e9pviselet, hogy alak\u00edtsuk \u00e1t a szakk\u00e9pz\u00e9s rendszer\u00e9t. Nem az a fontos, hogy a gyerek pap\u00edrt kapjon, hanem hogy haszn\u00e1lhat\u00f3 tud\u00e1st kapjon. \u00c9s hossz\u00fa h\u00f3napokat egyeztett\u00fcnk, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a kereskedelmi \u00e9s iparkamara, a gazdas\u00e1gi kamara szerepe fontos, bevon\u00e1sukkal terveket k\u00e9sz\u00edtett\u00fcnk, ezeket folyamatosan megvitattuk, volt ny\u00edlt p\u00e1rbesz\u00e9d a pedag\u00f3gusok \u00e9s a gazdas\u00e1gi \u00e9let k\u00e9pvisel\u0151i k\u00f6z\u00f6tt, ezekben a korm\u00e1ny is r\u00e9szt vett, hogy hogyan kell a szakk\u00e9pz\u00e9si rendszert \u00fagy \u00e1talak\u00edtani, hogy a gyereknek ne pap\u00edrja legyen, hanem haszn\u00e1lhat\u00f3 tud\u00e1sa. Ezek az \u00e1talak\u00edt\u00e1sok meg is indultak, az els\u0151 l\u00e9p\u00e9seket tett\u00fck csak meg. Ugye, az id\u00e9n m\u0171k\u00f6dik \u00faj rendszerben a szakk\u00e9pz\u00e9s, ott is biztosan lesz m\u00e9g sok \u00e9s hasznos tapasztalat, ott is biztosan kell majd m\u00e9g kiigaz\u00edt\u00f3 l\u00e9p\u00e9seket v\u00e9grehajtani, de a l\u00e9nyeg, hogy v\u00e9gre a magyar szakk\u00e9pz\u00e9s elindult abba az ir\u00e1nyba, hogy a val\u00f3s\u00e1gos gazdas\u00e1gi \u00e9letben haszn\u00e1lhat\u00f3 tud\u00e1st adjon a gyermekeinknek, \u00e9s \u00edgy sikeress\u00e9 tegye \u0151ket is, a v\u00e1llalkoz\u00e1sokat is \u00e9s Magyarorsz\u00e1got is. Teh\u00e1t ezt a folyamatot szerintem t\u00e1mogatni kell.\nHogyha m\u00e1r a versenyk\u00e9pess\u00e9gr\u0151l egy f\u00e9l mondatot besz\u00e9lt\u00fcnk, akkor egy picit nyissuk ki a hat\u00e1rokat. Hogyha n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt b\u00e1rki feltette hozz\u00e1\u00e9rt\u0151nek a k\u00e9rd\u00e9st, akkor a Goldman Sachst\u00f3l kezdve a New York Times elemz\u0151iig, hogy hol fektessenek be, mindenki azt mondta, hogy Indon\u00e9zi\u00e1ban. A gazdas\u00e1gi kapcsolatok a k\u00e9t orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt \u00e9vtizedes m\u00faltra tekintenek vissza. Most visszat\u00e9rt az orsz\u00e1gb\u00f3l. Tulajdonk\u00e9ppen Indon\u00e9zia c\u00e9l vagy kapu a t\u00e9rs\u00e9ghez?\nN\u00e9zze, Indon\u00e9zia egy furcsa vil\u00e1g, sz\u00e9p \u00e9s vonz\u00f3 vil\u00e1g, de eg\u00e9szen m\u00e1s vil\u00e1g, mint mi vagyunk, ugyanakkor a gazdas\u00e1gi \u00e9let t\u00f6rv\u00e9nyszer\u0171s\u00e9gei ott is egyre ink\u00e1bb hasonl\u00f3ak az eur\u00f3pai, az amerikai vagy \u00e1ltal\u00e1ban a nyugati vil\u00e1g gazdas\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9nyszer\u0171s\u00e9geihez. Azt tapasztaltam ott is, hogy a vil\u00e1ggazdas\u00e1g egyre ink\u00e1bb egys\u00e9gess\u00e9 v\u00e1lik. A k\u00e9rd\u00e9s az, hogy azokat a lehet\u0151s\u00e9geket, amelyeket a vil\u00e1g egy-egy t\u00e9rs\u00e9g\u00e9nek bekapcsol\u00f3d\u00e1sa ny\u00fajt a vil\u00e1ggazdas\u00e1g rendszer\u00e9nek, a magyar v\u00e1llalkoz\u00f3k ki tudj\u00e1k-e haszn\u00e1lni, ehhez kapukat kell nyitni. \u00c1ltal\u00e1ban az ilyen utakn\u00e1l, most Mong\u00f3li\u00e1ban is j\u00e1rtam, kor\u00e1bban Ir\u00e1nban, azt\u00e1n most pedig Indon\u00e9zi\u00e1ban is, \u00e1ltal\u00e1ban \u00fczleti deleg\u00e1ci\u00f3kkal utazunk, s ezek el\u0151k\u00e9sz\u00edtett utak. Van, ahol csak \u00e9ppen fel kell tenni a pontot az i-re, mert m\u00e1r vannak gazdas\u00e1gi meg\u00e1llapod\u00e1sok vagy a k\u00fcsz\u00f6bh\u00f6z \u00e9rkeztek, van, ahol fel kell gyors\u00edtani a magyarok sz\u00e1m\u00e1ra kedvez\u0151 t\u00e1rgyal\u00e1si folyamatokat, \u00e9s van, amelyiket meg el kell ind\u00edtani. \u00c9s \u00e9n most azt l\u00e1tom, az indon\u00e9ziai t\u00e1rgyal\u00e1saim is err\u0151l er\u0151s\u00edtettek meg, hogy ma m\u00e1r a magyar gazdas\u00e1gnak van olyan 4-5 ezer olyan kis- \u00e9s k\u00f6z\u00e9pv\u00e1llalkoz\u00f3ja, amely k\u00e9pes arra, hogy a vil\u00e1g b\u00e1rmely sark\u00e1ban versenyk\u00e9pes legyen, teh\u00e1t ha oda eljut, ha ott kapcsolatokat \u00e9p\u00edt ki, akkor helyt is tud \u00e1llni. Nek\u00fcnk erre sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk van, mert t\u00edzmilli\u00f3 ember nem jelent olyan bels\u0151 piacot, olyan gazdas\u00e1gi er\u0151t, hogyha csak bel\u00fclre dolgozunk, a t\u00edzmilli\u00f3 ember sz\u00fcks\u00e9gleteit el\u00e9g\u00edtj\u00fck ki, akkor nem tudunk el\u00e9g gyorsan fejl\u0151dni. A magyar gazdas\u00e1gnak, az \u00e9letsz\u00ednvonal emelked\u00e9s\u00e9nek egyik el\u0151felt\u00e9tele az, hogy legyenek sz\u00e1mosan magyar kis- \u00e9s k\u00f6z\u00e9pv\u00e1llalkoz\u00e1sok, akik sikeresek a vil\u00e1g legt\u00e1volabbi sarkaiban is. 2010 k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n volt k\u00e9t-h\u00e1romezer ilyen v\u00e1llalkoz\u00e1s, szerint\u00fcnk most n\u00e9gy-\u00f6tezer lehet, \u00e9s sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk van ahhoz, hogy Bajororsz\u00e1gnak a szintj\u00e9t el tudjuk \u00e9rni, 12 ezerre, teh\u00e1t m\u00e9g nagyon nagy munka van el\u0151tt\u00fcnk. Sok munk\u00e1t v\u00e9gzett el a Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter vezette K\u00fclgazdas\u00e1gi \u00e9s K\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9rium, szerintem ott kifejezetten sz\u00e9p munk\u00e1t l\u00e1thatunk, a sz\u00e1mok is j\u00f3 ir\u00e1nyba mutatnak, de m\u00e9g nagyon sokat kell dolgoznunk, meg kell t\u00f6bb mint dupl\u00e1znunk az exportk\u00e9pes magyar kis- \u00e9s k\u00f6z\u00e9pv\u00e1llalkoz\u00e1sok sz\u00e1m\u00e1t ahhoz, hogy a magyar \u00e9let kiel\u00e9g\u00edtse az itt \u00e9l\u0151ket.\nEzek\u00e9rt a ter\u00fcletek\u00e9rt, amikr\u0151l most besz\u00e9lt\u00fcnk, m\u00e1sok is k\u00fczdenek. Fel tudjuk venni a versenyt vel\u00fck?\n\u00d3ri\u00e1si verseny van, \u00e9s nehogy azt higgy\u00fck, hogy az indon\u00e9zekkel kell versenyezni, hanem versenyz\u00fcnk, mondjuk, a csehekkel, a lengyelekkel, teh\u00e1t, mondjuk, az indon\u00e9z piacon magyar \u00e9s lengyel term\u00e9kek versenyeznek egym\u00e1ssal. Vagy Mong\u00f3li\u00e1ban magyar \u00e9s n\u00e9met c\u00e9gek versenyeznek egym\u00e1ssal. Nem azt akartam mondani, hogy felfedezetlen ter\u00fcletek vannak, ahol alig v\u00e1rj\u00e1k, hogy meg\u00e9rkezzen az els\u0151 v\u00e1llalkoz\u00f3, \u00e9s az \u00e9pp magyar, hanem arr\u00f3l besz\u00e9lek, hogy \u00f6sszekapcsol\u00f3dott a vil\u00e1g minden r\u00e9sze egym\u00e1ssal, \u00e9s ez\u00e9rt mindenhol ugyanaz a verseny zajlik. Fontos a gyorsas\u00e1g, a b\u00e1tors\u00e1g, az alkalmazkod\u00e1s k\u00e9pess\u00e9ge, a helyiek ir\u00e1nti tisztelet. Nek\u00fcnk van el\u0151ny\u00fcnk, ugye, mi nem vagyunk imperialist\u00e1k, vagy sohasem voltunk gyarmattart\u00f3k, teh\u00e1t mi nem akarunk elvenni senkit\u0151l semmit, a magyar kult\u00fara, a gazdas\u00e1gi kult\u00fara is az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre \u00e9p\u00fcl. Teh\u00e1t mi \u00f6r\u00fcl\u00fcnk annak, hogyha egy\u00fctt tudunk m\u0171k\u00f6dni a helyiekkel, teh\u00e1t azt nem szeretj\u00fck, amit mi is megtapasztaltunk a kilencvenes \u00e9vekben, hogy idej\u00f6n egy nagy \u00e1llamnak a nagy c\u00e9ge, megv\u00e1s\u00e1rol valamit, az \u00fczemeket bez\u00e1rja, a piacot \u00e1tveszi, ut\u00e1na benn\u00fcnket nem enged be \u00e1ltal\u00e1ban a vezet\u00e9sbe, hanem azt megtartja mag\u00e1nak, rengeteg p\u00e9nzt keres rajtunk, amit ilyen-olyan jogc\u00edmeken kiutal az orsz\u00e1gb\u00f3l, j\u00f3 napot, kedves bennsz\u00fcl\u00f6ttek, sok sikert k\u00edv\u00e1nunk. Teh\u00e1t ezt nem szeretj\u00fck, ezt \u00e1t\u00e9lt\u00fck, nem akarjuk, hogy a mi v\u00e1llalkoz\u00f3ink \u00edgy viselkedjenek, ez\u00e9rt \u00e9n mindenhol azt k\u00e9rem minden t\u00e1rgyal\u00e1son, hogy jel\u00f6lje meg sz\u00e1munkra a fogad\u00f3 orsz\u00e1g korm\u00e1nya, hogy mely ter\u00fcleteken l\u00e1tnak sz\u00edvesen magyar v\u00e1llalkoz\u00f3kat, \u00e9s akkor m\u00e1ris m\u00e1s a helyzet, mint amit mi tapasztaltunk meg a kilencvenes \u00e9vekben.\nMegint belpolitikai \u00fcgy, de m\u00e1r eur\u00f3pai kontextusban, ez pedig az alkotm\u00e1nym\u00f3dos\u00edt\u00e1s. A politikusok vit\u00e1j\u00e1t l\u00e1tva az egyszer\u0171 ember azt gondolhatja, hogy az\u00e9rt van sz\u00fcks\u00e9g erre az alkotm\u00e1nym\u00f3dos\u00edt\u00e1sra, merthogy most nem v\u00e9dik meg \u0151ket, hogyha, mondjuk, terrort\u00e1mad\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nik. Seg\u00edtsen nek\u00fcnk eligazodni ebben, hogy m\u00e9gis mi az a helyzet, ami\u00e9rt sz\u00fcks\u00e9g van erre az alkotm\u00e1nym\u00f3dos\u00edt\u00e1sra?\nAmir\u0151l most besz\u00e9l\u00fcnk, egy olyan helyzet, amikor elegend\u0151 inform\u00e1ci\u00f3 \u00e1ll rendelkez\u00e9sre arr\u00f3l, hogy megn\u00f6vekedett a terrorvesz\u00e9ly Magyarorsz\u00e1gon, \u00e9s hitelt \u00e9rdeml\u0151 inform\u00e1ci\u00f3nk van arra n\u00e9zve, hogy terrort\u00e1mad\u00e1sokat k\u00e9sz\u00edtenek el\u0151 a magyar emberek ellen, mondjuk \u00fagy, ahogy P\u00e1rizsban t\u00f6rt\u00e9nt ez nem r\u00e9gen, vagy \u00fagy, ahogy a Br\u00fcsszelb\u0151l \u00e9rkez\u0151 tud\u00f3s\u00edt\u00e1sokban ezeket l\u00e1thattuk. \u00c9s akkor az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy mit tehet a korm\u00e1ny, hogy ezeket megel\u0151zze. Teh\u00e1t m\u00e1r nem arr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, hogy a bek\u00f6vetkezett terrorcselekm\u00e9nyt fel kell der\u00edteni, \u00e9s el kell fogni az elk\u00f6vet\u0151ket, \u00e9s megtorl\u00e1st kell v\u00e9grehajtanunk, hanem ezt megel\u0151z\u0151en hogyan tudjuk megv\u00e9deni az embereket att\u00f3l, hogy bek\u00f6vetkezzenek ezek a terrorcselekm\u00e9nyek. Ehhez eszk\u00f6z\u00f6kre van sz\u00fcks\u00e9g, ez egy eur\u00f3pai vita, ez nemcsak Magyarorsz\u00e1gon zajlik, Franciaorsz\u00e1gban is \u00e9ppen most ny\u00fajtottak be ilyen javaslatokat, Bajororsz\u00e1gban ez egy er\u0151s vita. Mindenki azt javasolja, hogy adjuk meg a korm\u00e1nyainknak Eur\u00f3p\u00e1ban mindenhol azokat az eszk\u00f6z\u00f6ket, mozg\u00e1steret, elj\u00e1r\u00e1si lehet\u0151s\u00e9geket, amelyekkel meg tudj\u00e1k akad\u00e1lyozni, hogy a terrorvesz\u00e9lyb\u0151l terrorcselekm\u00e9ny legyen. Ez a vita zajlik Magyarorsz\u00e1gon, \u00e9s, ugye, a farkas nem lesz veget\u00e1ri\u00e1nus, teh\u00e1t itt mindenki meg\u0151rzi a maga karakter\u00e9t. Ugye, a Fidesz \u00e9s a Kereszt\u00e9nydemokrata N\u00e9pp\u00e1rt, amelynek a gondolkod\u00e1s\u00e1ban az emberek biztons\u00e1ga van az els\u0151 helyen, szeretn\u00e9, hogyha elegend\u0151 eszk\u00f6ze \u00e9s mozg\u00e1stere lenne a mindenkori korm\u00e1nynak arra, hogy megv\u00e9dje az embereket. A baloldal, ugye, migr\u00e1nsp\u00e1rti, teh\u00e1t \u0151k eleve nem tekintik a terrorvesz\u00e9lyt igazi vesz\u00e9lynek, s\u0151t a migr\u00e1ci\u00f3r\u00f3l is azt mondt\u00e1k, hogy val\u00f3j\u00e1ban az egy \u00e1lprobl\u00e9ma. Amikor kider\u00fclt, hogy m\u00e9gis j\u00f6nnek a migr\u00e1nsok, s\u0151t k\u00f6zt\u00fck sok terrorista j\u00f6n, \u0151k azt mondt\u00e1k, hogy az a helyes, hogyha beengedj\u00fck \u0151ket. Teh\u00e1t ha ma baloldali korm\u00e1nya lenne Magyarorsz\u00e1gnak, akkor K\u00f6ln, P\u00e1rizs, Br\u00fcsszel t\u00edpus\u00fa \u00e1llapotok lenn\u00e9nek ebben az orsz\u00e1gban, mert beengedt\u00e9k volna \u0151ket. Mi azt mondtuk mindenkit megel\u0151z\u0151en, hogy ebb\u0151l nagy baj lesz, \u00e9s ki kell \u00e9p\u00edteni a hat\u00e1rv\u00e9delmi lehet\u0151s\u00e9geket, lehurrogtak benn\u00fcnket, ma mindenki ugyanezt csin\u00e1lja. Azt\u00e1n megmondtuk, hogy terrorist\u00e1kat is engedt\u00fcnk be a migr\u00e1nsokkal egy\u00fctt Eur\u00f3p\u00e1ba, hiszen a titkosszolg\u00e1latok Eur\u00f3pa-szerte ezt jelezt\u00e9k, fel kell k\u00e9sz\u00fclni a terrorvesz\u00e9lyre, lehurrogtak benn\u00fcnket, j\u00f6tt P\u00e1rizs. Azt mondom, hogy tov\u00e1bbi terrorfenyegetetts\u00e9gnek n\u00e9z\u00fcnk el\u00e9be, ez\u00e9rt szerintem min\u00e9l hamarabb \u00e9s Eur\u00f3pa min\u00e9l t\u00f6bb orsz\u00e1g\u00e1ban \u00e9rdemes a sz\u00fcks\u00e9ges eszk\u00f6z\u00f6ket a korm\u00e1nyok rendelkez\u00e9s\u00e9re bocs\u00e1tani. Mi is csak annyit szeretn\u00e9nk, azokat az eszk\u00f6z\u00f6ket \u00e9s olyan mozg\u00e1steret, amit m\u00e1s eur\u00f3pai orsz\u00e1goknak a saj\u00e1t parlamentjei megadnak.\nDe akkor ezek szerint az alkotm\u00e1nyban benne l\u00e9v\u0151 mostani 5 k\u00fcl\u00f6nleges jogrend nem el\u00e9g eszk\u00f6z erre.\n\u00cdgy van, ez a helyzet, de ez m\u00e9g egyszer mondom: a XXI. sz\u00e1zadnak az eur\u00f3pai terrorfenyegetetts\u00e9ge \u00faj fejlem\u00e9ny, ez\u00e9rt kell minden orsz\u00e1gban jogszab\u00e1lyokat alkotni, alkotm\u00e1nyokat m\u00f3dos\u00edtani, de ez egy technikai k\u00e9rd\u00e9s. A l\u00e9nyeg, hogy adjuk meg a mindenkori korm\u00e1nynak nemcsak Magyarorsz\u00e1gon, hanem eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ban azokat az eszk\u00f6z\u00f6ket, amellyel megel\u0151zhetik a terrorcselekm\u00e9nyeket.\n\u00c9s hogyha j\u00f3l \u00e9rtettem a szavaib\u00f3l, akkor eg\u00e9szen konkr\u00e9t ilyen t\u00edpus\u00fa t\u00e1mad\u00e1sokr\u00f3l van inform\u00e1ci\u00f3juk?\nNem az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy most van-e ilyen inform\u00e1ci\u00f3nk, hanem hogy ilyen inform\u00e1ci\u00f3k b\u00e1rmikor keletkezhetnek. Teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1g ma nem tartozik a k\u00fcl\u00f6n\u00f6sebben terrorfenyegetett orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00e9, aminek az az oka, hogy nem engedt\u00fck be a migr\u00e1nsokat, ha beengedt\u00fck volna, akkor itt is el\u0151fordulhatna mindaz, ami Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1ban el\u0151fordul, a mindennapi \u00e9let biztons\u00e1g\u00e1nak roml\u00e1s\u00e1t\u00f3l a terrorcselekm\u00e9nyekig. Magyarorsz\u00e1g szerintem \u00fcgyesen v\u00e9dte meg mag\u00e1t ezekben a k\u00e9rd\u00e9sekben, de ez nem jelenti azt, hogy a j\u00f6v\u0151ben ilyen fenyegetetts\u00e9g ne lehetne. \u00c9s m\u00e9g egyszer mondom: ebb\u0151l a szempontb\u00f3l Eur\u00f3p\u00e1t egys\u00e9gesnek kell tekinten\u00fcnk, ha beenged\u00fcnk valakit Eur\u00f3p\u00e1ba, akkor nem tudjuk megmondani, hogy Eur\u00f3pa melyik pontj\u00e1n k\u00e9sz\u00fcl esetleg terrorcselekm\u00e9nyt elk\u00f6vetni. Hiszen ha m\u00e1r bent van, akkor a bels\u0151 mozg\u00e1sa nagyon nehezen ellen\u0151rizhet\u0151. Itt ezek bonyolult elj\u00e1r\u00e1sjogi k\u00e9rd\u00e9sek, k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl \u00f3vatosan kell elj\u00e1rni, mert a szabads\u00e1gjogok fontosak, azokat az indokoltn\u00e1l jobban nem szabad korl\u00e1tozni, de vil\u00e1goss\u00e1 szeretn\u00e9m tenni, hogy els\u0151 helyre azonban az emberek biztons\u00e1g\u00e1t kell tenni, meg kell \u0151ket v\u00e9deni.\nKor\u00e1bban, amikor a brit minisztereln\u00f6k itt j\u00e1rt, \u00e9s ut\u00e1na besz\u00e9lgett\u00fcnk, akkor egy\u00e9rtelm\u0171v\u00e9 tette, hogy p\u00e9ld\u00e1ul azt a bizonyos v\u00e9szf\u00e9k mechanizmusk\u00e9nt emlegetett javaslatot, vagyishogy elz\u00e1rj\u00e1k a szoci\u00e1lis juttat\u00e1sokt\u00f3l az eur\u00f3pai munkav\u00e1llal\u00f3kat, elfogadhatatlannak tartja \u2013 egy\u00e9bk\u00e9nt a visegr\u00e1di orsz\u00e1gokhoz hasonl\u00f3an. Az\u00f3ta m\u00e1r l\u00e1tjuk vagy tudjuk, hogy bizonyos \u00e9rtelemben valamifajta kompromisszumos javaslat van k\u00e9sz\u00fcl\u0151ben, legal\u00e1bbis az Eur\u00f3pai Tan\u00e1cs eln\u00f6k\u00e9nek a javaslatair\u00f3l ezt l\u00e1tjuk. Van olyan kompromisszumos javaslat, amelyet a visegr\u00e1di n\u00e9gyek el tudnak fogadni ebben a k\u00e9rd\u00e9sben p\u00e9ld\u00e1ul?\nHaladunk egy ilyen \u00e1llapot fel\u00e9. Itt is, ha megengedi, l\u00e9pj\u00fcnk vissza k\u00e1lyh\u00e1hoz, teh\u00e1t Nagy-Britannia 2014-es adatszolg\u00e1ltat\u00e1s\u00e1ban az szerepel, hogy Nagy-Britanni\u00e1ban 55 ezer magyar dolgozik, ezt tekints\u00fck kiindul\u00f3pontnak, vitathatjuk is \u00e9ppen, most m\u00e1r 2016 febru\u00e1rja van, ez 2014-es sz\u00e1m, de \u00e9n abb\u00f3l indulok ki, hogy itt t\u00f6bb t\u00edzezer magyar csal\u00e1dr\u00f3l van sz\u00f3, vagy magyar emberr\u0151l, akik ott dolgoznak. \u00d6sszehasonl\u00edt\u00e1sk\u00e9ppen enn\u00e9l j\u00f3val t\u00f6bb n\u00e9met dolgozik egy\u00e9bk\u00e9nt Angli\u00e1ban, teh\u00e1t nemcsak benn\u00fcnket, k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3paiakat \u00e9rint ez, hanem \u00e9rinti a n\u00e9meteket is, a lengyelekr\u0151l nem is besz\u00e9lve, ahol szerintem 600-700-800 ezres nagys\u00e1grendek vannak. Az els\u0151 \u00e9s legfontosabb dolog, hogy ami\u00e9rt mindannyian harcoltunk, \u00e9s amit Magyarorsz\u00e1gon minden p\u00e1rt t\u00e1mogatott, amikor az Eur\u00f3pai Uni\u00f3hoz csatlakoztunk \u2013 azt v\u00e9dj\u00fck meg \u2013, ez pedig az, hogy a magyar emberek az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n bel\u00fcl szabadon v\u00e1llalhatnak munk\u00e1t. Ez egy \u00e9rt\u00e9k. Ma sokan negat\u00edvnak \u00e1ll\u00edtj\u00e1k be azt, hogy a fiatalok egy r\u00e9sze k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n pr\u00f3b\u00e1lkozik, de \u00e9n eml\u00e9kszem arra, hogy 2004-ben, amikor csatlakoztunk az uni\u00f3hoz, ezt egy v\u00edvm\u00e1nynak tekintett\u00fck, \u00e9s azt gondoltuk, hogy ez egy nagyszer\u0171 eur\u00f3pai jog, \u00e9s igenis aki \u00fagy \u00e9rzi, hogy k\u00e9pes arra, hogy az idegenben val\u00f3 boldogul\u00e1s kock\u00e1zat\u00e1t \u00e9s neh\u00e9zs\u00e9geit v\u00e1llalja, az el\u0151tt ki kell nyitni az ajt\u00f3kat. Teh\u00e1t az eur\u00f3pai szabads\u00e1gnak egyik legfontosabb eleme, hogy szabadon v\u00e1llalhatunk munk\u00e1t Eur\u00f3p\u00e1ban. Szerintem ezt semmilyen m\u00f3don nem szabad s\u00e9rteni. Teh\u00e1t a kiindul\u00f3pontunk az, hogy senki, \u00edgy Nagy-Britannia se korl\u00e1tozhassa az ott munk\u00e1t v\u00e1llal\u00f3 emberek sz\u00e1m\u00e1t, ez a kiindul\u00f3pont. A m\u00e1sodik dolog, hogy lehet-e k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get tenni az angolok k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s az oda\u00e9rkez\u0151 eur\u00f3pai uni\u00f3s k\u00fclf\u00f6ldiek k\u00f6z\u00f6tt. \u00c9n arra azt mondom, hogy term\u00e9szetesen lehet k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get tenni, az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy mi a m\u00e9rt\u00e9ke a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gt\u00e9telnek. \u00c9s \u00e9n azt gondolom, hogy olyanfajta k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get, amely diszkrimin\u00e1lja a K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l vagy az Angli\u00e1n k\u00edv\u00fclr\u0151l oda\u00e9rkez\u0151ket az ott \u00e9l\u0151 angolokkal szemben, olyan k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get nem szabad tenni. Most \u00e9ppen annak az \u00e9rtelmez\u00e9se zajlik, hogy mi min\u0151s\u00fcl diszkrimin\u00e1ci\u00f3nak \u00e9s mi min\u0151s\u00fcl jogos angol korm\u00e1nyzati int\u00e9zked\u00e9snek. K\u00f6zelebb vagyunk egym\u00e1shoz, mint voltunk, m\u00e1rmint a britek \u00e9s Eur\u00f3pa t\u00f6bbi orsz\u00e1ga, \u00e9s a visegr\u00e1di n\u00e9gyek is j\u00f3l haladnak az \u00e1ll\u00e1spontjaik egyeztet\u00e9s\u00e9ben. Mert arra jutottunk, a csehek, a szlov\u00e1kok, a lengyelek \u00e9s mi, hogy alak\u00edtsunk ki k\u00f6z\u00f6s \u00e1ll\u00e1spontot, \u00e9s ne egyenk\u00e9nt k\u00e9pviselj\u00fck az \u00e9rdekeinket, hanem k\u00f6z\u00f6sen. Ez\u00e9rt is j\u00f6n a lengyel minisztereln\u00f6k j\u00f6v\u0151 h\u00e9ten Magyarorsz\u00e1gra, ez\u00e9rt is megyek febru\u00e1r 15-\u00e9n Pr\u00e1g\u00e1ba, ahol a V4-ek minisztereln\u00f6kei err\u0151l a k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l fognak t\u00e1rgyalni, \u00e9s kialak\u00edtunk rem\u00e9lhet\u0151leg egy k\u00f6z\u00f6s \u00e1ll\u00e1spontot, amit annak a h\u00e9tnek a v\u00e9g\u00e9n Br\u00fcsszelben tartand\u00f3 minisztereln\u00f6ki cs\u00facson k\u00f6z\u00f6s k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai \u00e1ll\u00e1spontk\u00e9nt tudunk k\u00e9pviselni.\nAmivel viszont el\u00e9g hasonl\u00f3 az \u00e1ll\u00e1spontja a V4-eknek a britekhez, p\u00e9ld\u00e1ul a nemzeti szuverenit\u00e1snak az er\u0151s\u00edt\u00e9se.\nDe most \u00e9n az \u00d6n k\u00e9rd\u00e9s\u00e9re v\u00e1laszolva el\u0151resoroltam azt a k\u00e9rd\u00e9st, hogy szabad-e k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get tenni Nagy-Britannia ter\u00fclet\u00e9n a britek \u00e9s a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3paiak k\u00f6z\u00f6tt. Most itt az a m\u00e1sik k\u00e9rd\u00e9s, amit \u00d6n vet fel, hogy a britek az\u00e9rt enn\u00e9l sokkal t\u00f6bbet szeretn\u00e9nek v\u00e1ltoztatni az uni\u00f3n, egy \u00e1tfog\u00f3 reformot helyeztek kil\u00e1t\u00e1sba, amit \u00e9n \u00fcdv\u00f6zl\u00f6k. \u00c9s azt gondolom, hogy amit a britek mondanak, az egybeesik Magyarorsz\u00e1g \u00e9rdek\u00e9vel, a britek azt mondj\u00e1k, hogy a XXI. sz\u00e1zadban az, ahogy most az uni\u00f3 m\u0171k\u00f6dik, m\u00e1r nem eredm\u00e9nyez versenyk\u00e9pess\u00e9get. Az, hogy az eur\u00f3pai gazdas\u00e1g botladozik, K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1t \u00e9s Nagy-Britanni\u00e1t lesz\u00e1m\u00edtva ink\u00e1bb stagn\u00e1l, hogy a kil\u00e1t\u00e1sokkal foglalkoz\u00f3 elemz\u0151k azt mondj\u00e1k, hogy m\u00e1sok sokkal gyorsabban fognak haladni, mint mi, figyelmeztet\u0151 jelek, \u00e9s ez\u00e9rt Eur\u00f3p\u00e1t meg kell \u00faj\u00edtani, mondj\u00e1k a britek \u2013 ezzel egyet\u00e9rt\u00fcnk. Az ir\u00e1nnyal is egyet\u00e9rt\u00fcnk, a britek azt mondj\u00e1k, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 akkor lehet er\u0151s, ha a tag\u00e1llamok er\u0151sek, ez\u00e9rt minden olyan dolgot, amit elvett\u00fcnk a tag\u00e1llamokt\u00f3l, \u00e9s ezzel meggyeng\u00edtett\u00fck \u0151ket, de eur\u00f3pai szinten nem j\u00f3l m\u0171k\u00f6dik, adjunk vissza a tag\u00e1llamoknak. P\u00e9ld\u00e1ul a migr\u00e1ci\u00f3 kifejezetten egy ilyen k\u00e9rd\u00e9s, de tudn\u00e9k m\u00e1s t\u00e9m\u00e1kat is mondani. Teh\u00e1t egyet\u00e9rt\u00fcnk azzal. P\u00e9ld\u00e1ul a nemzeti parlamenteknek a szerep\u00e9t az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n bel\u00fcli d\u00f6nt\u00e9si folyamatokban fel kell er\u0151s\u00edteni. Ma a nemzeti parlamentek v\u00e9lem\u00e9nyez\u0151 szerepet j\u00e1tszanak, n\u00e9h\u00e1ny \u00fcgyben elmondhatj\u00e1k a v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcket, ez kev\u00e9s, mondj\u00e1k a britek. Szerintem ezt mondj\u00e1k a magyarok is. Jobban b\u00edzunk a saj\u00e1t magunk nemzeti parlamentj\u00e9ben, amit mi magunk v\u00e1lasztottunk meg, mint a k\u00f6z\u00f6sen megv\u00e1lasztott Eur\u00f3pai Parlamentben. Az ir\u00e1nt is van bizalmunk, de az m\u00e1s min\u0151s\u00e9g\u0171, mint a saj\u00e1t embereink, saj\u00e1t parlamenti k\u00e9pvisel\u0151ink ir\u00e1nti \u00e1llampolg\u00e1ri bizalom. Teh\u00e1t szeretn\u00e9nk, ha a nemzeti parlamenteknek jogszab\u00e1ly-meg\u00e1ll\u00edt\u00f3 joga lenne legal\u00e1bb, ha valamelyik nemzeti parlament nem \u00e9rt egyet egy k\u00e9sz\u00fcl\u0151 eur\u00f3pai uni\u00f3s jogszab\u00e1llyal, m\u00f3dja legyen meg\u00e1ll\u00edtani. Ezzel \u00e9n egyet\u00e9rtek, ez egy brit javaslat, \u00e9s van m\u00e9g t\u00f6bb m\u00e1s is a britek akci\u00f3terv\u00e9ben: versenyk\u00e9pess\u00e9g, b\u00fcrokratikus akad\u00e1lyok le\u00e9p\u00edt\u00e9se, \u00e1ltal\u00e1ban b\u00fcrokr\u00e1ciale\u00e9p\u00edt\u00e9s, \u00e9s \u00edgy tov\u00e1bb. Teh\u00e1t azt gondolom, hogy a briteknek a fell\u00e9p\u00e9se \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben j\u00f3t\u00e9kony hat\u00e1ssal van Eur\u00f3pa j\u00f6v\u0151j\u00e9re, \u00e9s szolg\u00e1lja Magyarorsz\u00e1g \u00e9rdekeit is.\nOrb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k\u00f6t hallott\u00e1k az el\u0151z\u0151 f\u00e9l \u00f3r\u00e1ban.\n(miniszterelnok.hu)\n"}]}, "50": {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk?page=50", "content": [{"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-interjuja-az-echo-tv-melymagyar-cimu-musoraban", "title": "Orban viktor interjuja az echo tv melymagyar cimu musoraban", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k interj\u00faja az Echo TV \u201eM\u00e9lymagyar\u201d c\u00edm\u0171 m\u0171sor\u00e1ban. \n2015. m\u00e1jus 1.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nBayer Zsolt: J\u00f3 est\u00e9t k\u00edv\u00e1nok! H\u00e1rom \u00e9v sz\u00fcnet ut\u00e1n ism\u00e9t \u201eM\u00e9lymagyar\u201d az Echo Telev\u00edzi\u00f3ban, \u00e9s els\u0151 vend\u00e9gem Orb\u00e1n Viktor, Magyarorsz\u00e1g minisztereln\u00f6ke. Tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m! K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy elfogadta a megh\u00edv\u00e1sunkat!\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a megh\u00edv\u00e1st!\nMinisztereln\u00f6k \u00far, az elej\u00e9n tiszt\u00e1zzuk, szoktuk mi \u00edgy besz\u00e9lget\u00e9seink sor\u00e1n tiszt\u00e1zni, hogy elkezdj\u00fck illedelmesen mag\u00e1z\u00f3dva, azt\u00e1n majd \u00fagy alakul, ahogy siker\u00fcl.\nIgen, de \u00e1ltal\u00e1ban nem szokott siker\u00fclni, \u00e9s ez\u00e9rt hol \u00edgy, hol \u00fagy.\n\u00cdgy van. A helyzet a k\u00f6vetkez\u0151. K\u00f6v\u00e9r Laci, K\u00f6v\u00e9r L\u00e1szl\u00f3 eln\u00f6k \u00far volt itt nemr\u00e9giben, a Magyar H\u00edrlapnak adott egy hosszabb interj\u00fat, ahol azt mondta, hogy \u00f3va inten\u00e9 a jobboldali \u00e9rtelmis\u00e9get a p\u00e1nikkelt\u00e9st\u0151l. M\u00e9lys\u00e9gesen egyet\u00e9rtek Eln\u00f6k \u00far szavaival, de az\u00e9rt egy ilyen \u00f6reg fideszes Jedi lovag n\u00e9mi zavart \u00e9rez az er\u0151ben. Gondolok itt arra, hogy amikor 2014-ben ism\u00e9telten gy\u0151zt\u00fcnk k\u00e9tharmaddal, \u00e9n p\u00e9ld\u00e1ul arra sz\u00e1m\u00edtottam, \u00e9s nem voltam ezzel egyed\u00fcl, hogy a vil\u00e1g legunalmasabb n\u00e9gy \u00e9ve k\u00f6vetkezik. Ilyen unalmas, nyugodt korm\u00e1nyz\u00e1s j\u00f6n, gyakorlatilag a nagy dolgokon t\u00fal vagyunk. Nem \u00edgy lett, \u00e9s ez a zavar az er\u0151ben Veszpr\u00e9mben \u00e9s Tapolc\u00e1n mint hogyha manifeszt\u00e1l\u00f3dott volna. \u00d6n hogy l\u00e1tja?\nAz a k\u00e9rd\u00e9s, mit gondolunk a helyzetr\u0151l. Ha tiszt\u00e1zzuk, hogy mit gondolunk a helyzetr\u0151l, akkor tudjuk, hogy van-e benne zavar, vagy sem. Ugye, 2010 \u00e9s 2014 k\u00f6z\u00f6tt \u2013 ilyen m\u00e9lymagyarosan lehet itt egyenesen besz\u00e9lni, gondolom \u00e9n \u2013 csin\u00e1ltunk egy forradalmat. Am\u00fagy m\u00e9g Antall J\u00f3zsef mondta, hogy tetszettek volna; h\u00e1t nek\u00fcnk tetszett. \u00c9s 2010 \u00e9s 2014 k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9nyeg\u00e9ben csin\u00e1ltunk egy forradalmat, amely megnyitotta a lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t annak, hogy egy \u00faj politikai, \u00faj gazdas\u00e1gi, \u00faj kultur\u00e1lis, egy\u00e1ltal\u00e1n: egy \u00faj berendezked\u00e9st \u00e9s egy \u00faj rendszert val\u00f3s\u00edtsunk meg. \u00c9s gy\u0151zt\u00fcnk. Kev\u00e9s gy\u0151ztes forradalma van a magyar t\u00f6rt\u00e9nelemnek. Az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy mi van a gy\u0151ztes forradalom ut\u00e1n? K\u00e9t \u00fat \u00e1ll ilyenkor egy nemzet, egy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g el\u0151tt meg miel\u0151tt\u00fcnk, fideszesek \u00e9s kereszt\u00e9nydemokrat\u00e1k el\u0151tt is: vagy ellenforradalom, vagy \u00faj berendezked\u00e9s. Ez volt a 2014-es v\u00e1laszt\u00e1snak a t\u00e9tje. Kider\u00fclt, hogy ellenforradalom m\u00e1rpedig nem lesz. R\u00e1ad\u00e1sul nem egy v\u00e1laszt\u00e1s volt 2014-ben, hanem h\u00e1rom, mind a h\u00e1rmat megnyert\u00fck. Ebb\u0151l pedig az k\u00f6vetkezik, hogy egy \u00faj berendezked\u00e9st, \u00e9s \u00e9n \u00fagy nevezn\u00e9m, hogy egy polg\u00e1ri berendezked\u00e9st kell megval\u00f3s\u00edtanunk. Ez a program, ez a feladat, ehhez l\u00e1ttunk hozz\u00e1. Ez egy\u00e9bk\u00e9nt zajlik. Ennek az egyik legfontosabb pillanat\u00e1t \u00e9lj\u00fck most is, amikor itt \u00fcl\u00fcnk, minden percben van olyan csal\u00e1d, aki \u00e9ppen kiszabadul az ad\u00f3srabszolgas\u00e1gb\u00f3l a bankok elsz\u00e1moltat\u00e1s\u00e1nak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en. Teh\u00e1t a polg\u00e1ri berendezked\u00e9s fel\u00e9 tett egyik legfontosabb l\u00e9p\u00e9s k\u00f6zben vagyunk. Hiszen ha valaki ad\u00f3srabszolgas\u00e1gban \u00e9l, akkor aligha lesz polg\u00e1ri, \u00e9s aligha lesz h\u00edve \u00e9s alanya a polg\u00e1ri berendezked\u00e9snek. Sz\u00e1zezersz\u00e1m szabad\u00edtjuk ki a csal\u00e1dokat. Teh\u00e1t most a polg\u00e1ri berendezked\u00e9s megteremt\u00e9s\u00e9nek id\u0151szak\u00e1t \u00e9lj\u00fck. Ez legal\u00e1bb olyan neh\u00e9z, mint egy forradalmat csin\u00e1lni, \u00e9s semmik\u00e9ppen sem rem\u00e9lhetj\u00fck, hogy konfliktus n\u00e9lk\u00fcl zajlik ez majd. Most ezt l\u00e1tjuk. \u00c9s val\u00f3ban, az emberek \u00fagy gondolj\u00e1k, mint ahogy \u00d6n, Te is gondoltad, hogy milyen j\u00f3 lenne m\u00e1r h\u00e1trad\u0151lni, \u00e9s azt mondani, hogy de h\u00e1t m\u00e1r t\u00fal vagyunk mindenen, de most meg kell tanulnunk azt, hogy sosem vagyunk t\u00fal mindenen. Mindig van el\u0151tt\u00fcnk egy feladat, \u00e9s hogyha van egy feladat, ott vannak, akik annak a megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ban r\u00e9szt akarnak venni, \u00e9s vannak, akik pedig kev\u00e9sb\u00e9, \u00e9s olyanok is, akik h\u00e1tr\u00e1ltatni akarj\u00e1k. Ebb\u0151l pedig konfliktusok ad\u00f3dnak. A modern politika term\u00e9szetrajza ilyen. Az a fontos, hogy a gy\u0151zelem ut\u00e1n, a m\u00e1sodik gy\u0151zelem ut\u00e1n is a gy\u0151zteseknek a t\u00e1rsadalmi koal\u00edci\u00f3j\u00e1t \u00e9s t\u00e1bor\u00e1t, aminek a magj\u00e1t mi, fideszesek \u00e9s kereszt\u00e9nydemokrat\u00e1k adjuk, egyben tudjuk tartani. Ebben nem vagyunk mindig sikeresek. A k\u00e9t id\u0151k\u00f6zi v\u00e1laszt\u00e1s arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy ez p\u00e9ld\u00e1ul Veszpr\u00e9mben \u00e9s Tapolc\u00e1n nem siker\u00fclt.\nCsak egy pillanatra...\nDe ha... Bocs\u00e1nat, csak...\nIgen?\n\u2026de ha \u00edgy hat\u00e1rozzuk meg a helyzetet, akkor a helyzetr\u0151l azt tudom mondani, hogy a helyzet j\u00f3. Teh\u00e1t annyiban egyet\u00e9rtek K\u00f6v\u00e9r L\u00e1szl\u00f3 h\u00e1zeln\u00f6k \u00farral \u00e9s alap\u00edt\u00f3t\u00e1rsunkkal, hogy a helyzet j\u00f3, hiszen ezt akartuk. H\u00e1t azt akartuk 25 \u00e9ven kereszt\u00fcl, hogy megval\u00f3s\u00edthassuk a polg\u00e1ri Magyarorsz\u00e1got, a polg\u00e1ri berendezked\u00e9st. Mint ahogy az Edda-dalban van, amit a nyolcvanas \u00e9vekben \u00fcv\u00f6lt\u00f6tt\u00fcnk, ha szabad ezt f\u00f6lid\u00e9znem, hogy \u00e1lmodtunk egy vil\u00e1got magunknak, itt \u00e1llunk a kapuja el\u0151tt. Most be k\u00e9ne rajta l\u00e9pni. Ennek a pillanatait \u00e9lj\u00fck ebben a pillanatban.\nIgen, \u00e9s nem szeretn\u00e9k k\u00fcl\u00f6n\u00f6sebben nagy szavakat haszn\u00e1lni, de \u00e9n \u00e9lek a gyan\u00faperrel, hogy majd megfelel\u0151 id\u0151 t\u00e1vlat\u00e1b\u00f3l a 2010 \u00e9s 2014 k\u00f6z\u00f6tti id\u0151szak magyarorsz\u00e1gi konszolid\u00e1ci\u00f3j\u00e1t szerintem egy lapon fogj\u00e1k emlegetni a valamikori bethleni konszolid\u00e1ci\u00f3val. Ez az \u00e9n...\nH\u00e1t, ha Te \u00edrod a k\u00f6nyvet, akkor ez lehets\u00e9ges. Ha a baloldaliak \u00edrj\u00e1k, akkor majd a fasizmusnak lesz egy elrettent\u0151 fejezete.\nIgen. Na, majd akkor \u00e9n \u00edrom. Sz\u00f3val szerintem ahhoz m\u00e9rhet\u0151, ami t\u00f6rt\u00e9nt, \u00e9s itt nem is akarok ellent\u00e9tes mell\u00e9kmondatba \u00e1tcsapni, csak...\nDe val\u00f3ban, \u00e9n ezzel egyet\u00e9rtek. Ezt r\u00f6gz\u00edts\u00fck az\u00e9rt, hogy meg kellett menteni az orsz\u00e1got...\nPontosan\u2026\n...egy gazdas\u00e1gi \u00f6sszeoml\u00e1st\u00f3l, egy teljes cs\u0151dt\u0151l...\n\u00cdgy van.\n...az ad\u00f3srabszolgas\u00e1gt\u00f3l, egy rem\u00e9nytelen, versenyk\u00e9ptelens\u00e9gbe sodr\u00f3d\u00f3 gazdas\u00e1gb\u00f3l egy embereknek munk\u00e1t, kenyeret ad\u00f3 gazdas\u00e1gi rendszert kellett f\u00f6l\u00e9p\u00edteni, ehhez alkotm\u00e1nyos v\u00e1ltoz\u00e1sokat kellett v\u00e9grehajtani. Teh\u00e1t fantasztikus dolgok t\u00f6rt\u00e9ntek 2010 \u00e9s 2014 k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s ma csak az\u00e9rt van es\u00e9ly\u00fcnk arra, hogy bel\u00e9pj\u00fcnk a saj\u00e1t, \u00faj vil\u00e1gunkba, mert sikeresen v\u00edvta meg eg\u00e9sz Magyarorsz\u00e1g \u00e9s \u2013 m\u00e9g egyszer mondom \u2013 annak igazi politikai ereje, a Fidesz \u00e9s a kereszt\u00e9nydemokrat\u00e1k ezt a k\u00fczdelmet, mert Magyarorsz\u00e1g politikai ereje m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta a Fidesz \u00e9s a KDNP. Vannak m\u00e1s politikai szerepl\u0151k, de az erej\u00e9t az orsz\u00e1gon bel\u00fcl \u00e9s kifele is, a politikai erej\u00e9t mi adjuk, a mi k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk.\nIgen, erre akartam utalni, mikor azt mondtam, hogy szerintem a Trianon ut\u00e1ni Magyarorsz\u00e1g talpra \u00e1ll\u00edt\u00e1sa volt m\u00e9g nagyj\u00e1b\u00f3l ekkora l\u00e9pt\u00e9k\u0171 feladat. Csak a t\u00e1rsadalom, ugye, egy h\u00e1l\u00e1tlan fajta, \u00e9s \u00fagy l\u00e1tom \u00e9n, hogy az \u00f6t\u00f6dik \u00e9v eltelt\u00e9vel az emberek ugyan tiszt\u00e1ban vannak azzal, hogy az elm\u00falt n\u00e9gy \u00e9vben val\u00f3ban lezajlott egy forradalom, csak szerintem most m\u00e1r arra v\u00e1rnak, hogy ezt, tisztelt korm\u00e1ny, v\u00e1lts\u00e1tok m\u00e1r apr\u00f3p\u00e9nzre, csorogjon m\u00e1r ide le. Nem?\nDe, szerintem is ez a helyzet, csak az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy mi besz\u00e9l\u00fcnk-e arr\u00f3l, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nik. Ugyanis ez t\u00f6rt\u00e9nik. Minden \u00e9vben megy\u00fcnk egy l\u00e9p\u00e9st el\u0151re, \u00e9s mindenki. Mi m\u00e9giscsak az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9s korm\u00e1nya voln\u00e1nk. Ugye, most t\u00e1rgyaljuk \u00e9ppen a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st, ism\u00e9t cs\u00f6kkentj\u00fck az ad\u00f3t. A gyerekesek korm\u00e1nya vagyunk, a csal\u00e1dok korm\u00e1nya vagyunk. M\u00e9giscsak most fogjuk h\u00e1rom \u00e9v alatt l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre megn\u00f6velni a k\u00e9tgyermekesek ut\u00e1n j\u00e1r\u00f3 ad\u00f3kedvezm\u00e9nyt a k\u00e9tszeres\u00e9re. Teh\u00e1t azt a polg\u00e1ri berendezked\u00e9st, aminek k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban \u00e1ll persze maga a polg\u00e1r a maga eszm\u00e9ny\u00e9vel, de \u00e1ll a munka, a csal\u00e1d, az otthon, a rend \u00e9s a nemzeti f\u00fcggetlens\u00e9g. Na, ezek tekintet\u00e9ben minden \u00e9vben tesz\u00fcnk egy l\u00e9p\u00e9st el\u0151re. Ja, hogy lehetne kett\u0151t is l\u00e9pni, vagy h\u00e1rmat? Lehets\u00e9ges, de mi egyszerre egyet tudunk l\u00e9pni, \u00e9s egyel\u0151re csak annyit tudok mondani, rajtunk k\u00edv\u00fcl senki sem tudott egyet sem l\u00e9pni el\u0151re. Teh\u00e1t \u00e9n, mik\u00f6zben elfogadom az emberek t\u00fcrelmetlens\u00e9g\u00e9t, hogy mi\u00e9rt nem h\u00e1romszor annyi a valami, ha b\u00e9remel\u00e9sr\u0151l van sz\u00f3, \u00e9s mi\u00e9rt nem k\u00e9tszer akkora a cs\u00f6kkent\u00e9s, hogyha kiad\u00e1s van, \u00e9n mind meg\u00e9rtem. A k\u00e9rd\u00e9s az, hogy a j\u00f3zans\u00e1g \u00e9s a polg\u00e1ri berendezked\u00e9s programj\u00e1nak hangj\u00e1n mi ki\u00e1llunk-e, \u00e9s mondjuk-e a magunk\u00e9t. Azt mondjuk: emberek, igazatok van, de egyszerre egy l\u00e9p\u00e9st tudunk tenni. M\u00e9giscsak az orsz\u00e1g p\u00e9nz\u00fcgyi rendj\u00e9t f\u00f6nn kell tartanunk, felel\u0151tlen kock\u00e1zatokba nem sodorhatjuk magunkat. Az ellenz\u00e9knek a kiv\u00e1lts\u00e1ga a felel\u0151tlens\u00e9g, nek\u00fcnk a polg\u00e1ri berendezked\u00e9st csak felel\u0151s p\u00e9nz\u00fcgyi \u00e9s gazdas\u00e1gpolitik\u00e1val lehet megval\u00f3s\u00edtanunk. Az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy megvan-e a hang, megvan-e m\u00e9g a hang, amin besz\u00e9lni tudunk az emberekkel? \u00c9s ebben nem mindig \u00e1llunk j\u00f3l, id\u0151nk\u00e9nt ezt elvesz\u00edtj\u00fck. Sz\u00e1mos oka lehet ennek. Az egyik oka, hogy most m\u00e1r \u00f6t \u00e9ve korm\u00e1nyzunk, \u00e9s t\u00fals\u00e1gosan a k\u00f6zigazgat\u00e1sban vagyunk, \u00e9s nem viselked\u00fcnk mozgalomk\u00e9nt. \u00c9n is gyakrabban vagyok minisztereln\u00f6k, mint p\u00e1rteln\u00f6k, holott az k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 dolog. Nemcsak a korm\u00e1nyt kell elvezetni, hanem ir\u00e1nyt kell szabni a saj\u00e1t politikai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnknek, meg kell nekik mondani, hogy mi\u00e9rt harcolunk, mi\u00e9rt \u00e9rdemes harcolni. Ehhez dolgozni kell. A v\u00e1laszt\u00e1si kamp\u00e1nyok, a k\u00e9t \u00e1ltalad id\u00e9zett id\u0151k\u00f6zi kamp\u00e1ny is err\u0151l sz\u00f3lt. Igenis menni kell, mondani kell. Teh\u00e1t mag\u00e1t\u00f3l a korm\u00e1nyzati eredm\u00e9nyek nem hoznak politikai t\u00e1mogat\u00e1st, ezt megtanultuk 1998 \u00e9s 2002 k\u00f6z\u00f6tt. Ha azt gondoljuk, hogy j\u00f3l tessz\u00fck a dolgunkat, \u00e9s az emberek majd ezt meg\u00e9rtik, \u00e9s \u00edgy meg lehet tartani a bizalmukat, \u00e9s \u00fajra nek\u00fcnk adj\u00e1k azt, \u00e9s r\u00e1nk szavaznak, akkor t\u00e9ved\u00fcnk. El kell v\u00e9gezn\u00fcnk egy igazi mozgalmi, k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi, politikai munk\u00e1t is. Ezt az elm\u00falt \u00e9vben nem v\u00e9gezt\u00fck olyan j\u00f3l \u00e9s olyan intenz\u00edven, mint ahogy kellett volna, \u00e9s v\u00e9gezt\u00fck a megel\u0151z\u0151 n\u00e9gy \u00e9vben. Ments\u00e9g\u00fcnk van r\u00e1, mert nemcsak az emberek f\u00e1radtak el. N\u00e9zzenek r\u00e1nk, mi sem \u00fagy n\u00e9z\u00fcnk ki, mint \u00f6t \u00e9vvel ezel\u0151tt, teh\u00e1t benn\u00fcnket is megviselt ez a munka, de ez m\u00e1r a m\u00falt. Most nek\u00fcnk el\u0151refel\u00e9 kell tekinteni, \u00e9s ezt a munk\u00e1t el kell v\u00e9gezni, jobban, mint ahogy a riv\u00e1lisaink teszik, akik szint\u00e9n v\u00e9gzik ezt. \u0150k keresik a gyenge pontokat, a gyenge l\u00e1ncszemet, valahogy pr\u00f3b\u00e1lnak benn\u00fcnket gyeng\u00edteni. \u0150k m\u00e9giscsak az ellenforradalom er\u0151i, \u0151k abban \u00e9rdekeltek, hogy ez a polg\u00e1ri berendezked\u00e9s ne val\u00f3suljon meg Magyarorsz\u00e1gon. Ez egy politikai k\u00fczdelem, \u00e9s ebben nek\u00fcnk legal\u00e1bb olyan j\u00f3nak, s\u0151t jobbnak kell lenn\u00fcnk, mint az ellenfel\u00fcnknek.\nVil\u00e1gos. Erre majd m\u00e9g a v\u00e9g\u00e9n visszat\u00e9rek, de most v\u00e9gigszaladn\u00e9k egy-k\u00e9t aktu\u00e1lis \u00fcgy\u00f6n. Buda-Cash, Hung\u00e1ria \u00c9rt\u00e9kpap\u00edr Zrt., Quaestor \u00e9s Marcsika Karcagr\u00f3l. Sok-sok sz\u00e1zmilli\u00e1rd forint t\u0171nik el komolynak t\u0171n\u0151, illetve Marcsika-f\u00e9le, gittegyletnek t\u0171n\u0151 c\u00e9gekben. Hogyan fordulhat az el\u0151, hogy adott esetben, mondjuk, a Quaestorra gondolok, k\u00e9t \u00e9vtizeden kereszt\u00fcl m\u0171k\u00f6dnek, egziszt\u00e1lnak ilyen c\u00e9gek, \u00e9s akkor egyszer csak hopp, kider\u00fcl, hogy semmi sem volt igaz, \u00e9s az emberek p\u00e9nze elsz\u00e1llt az ablakon?\n\u00c9n m\u00e9g b\u0151v\u00edten\u00e9m a sort, mert nyugodtan ide\u00edrhatjuk a devizahitelez\u00e9s rendszer\u00e9t. Hogyhogy egy \u00e9vtizeden kereszt\u00fcl be lehetett csapni az embereket azzal, hogy j\u00f3 lesz nekik, azt\u00e1n v\u00e9g\u00fcl kil\u00e1t\u00e1stalan helyzetben tal\u00e1lt\u00e1k magukat? Idesoroln\u00e1m a bebukott takar\u00e9ksz\u00f6vetkezeteknek a k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t is. Teh\u00e1t az eg\u00e9sz magyar p\u00e9nz\u00fcgyi rendszerre, ha vet\u00fcnk egy pillant\u00e1st az elm\u00falt 15 \u00e9v f\u00e9ny\u00e9ben, akkor azt l\u00e1tjuk, hogy az egy z\u0171rzavaros \u2013 a kupler\u00e1j sz\u00f3t most itt nem haszn\u00e1lom, mert nem akarom s\u00e9rtegetni azokat, akik ebben a szektorban dolgoznak, \u00e9s becs\u00fcletesen teszik a munk\u00e1jukat, teh\u00e1t ez egy zavaros \u2013, rendezetlen, az emberek sz\u00e1m\u00e1ra kellemetlen meglepet\u00e9sekkel teli vil\u00e1g. Most n\u00e9zz\u00fck, hogy mit \u00e9rt\u00fcnk el. El\u0151sz\u00f6r is elsz\u00e1moltattuk a bankokat. Kitakar\u00edtottuk a devizahitelez\u00e9s rendszer\u00e9t, \u00e1ltal\u00e1ban az eg\u00e9sz bankrendszert, a fair bankok korszak\u00e1nak megteremt\u00e9s\u00e9vel \u00faj t\u00f6rv\u00e9nyeket alkottunk, rendbe tett\u00fck. Ut\u00e1na r\u00e1fordultunk a takar\u00e9ksz\u00f6vetkezetekre. Azok, akik nem vettek r\u00e9szt a takar\u00e9ksz\u00f6vetkezeti integr\u00e1ci\u00f3ban, amit mi meghirdett\u00fcnk, azt hiszem, 11 ilyen sz\u00f6vetkezet volt, abb\u00f3l 9 \u2013 eml\u00e9keim szerint \u2013 m\u00e1r nem \u00e1ll a l\u00e1b\u00e1n, megbukott. Teh\u00e1t siker\u00fclt megmenteni a takar\u00e9ksz\u00f6vetkezeti rendszert az itt f\u00f6lsorolt br\u00f3kercs\u0151d\u00f6kh\u00f6z hasonl\u00f3 helyzetb\u0151l. Ez nagy dolog. \u00c9s most j\u00f6nnek az egy\u00e9b p\u00e9nz\u00fcgyi befektet\u00e9si form\u00e1k, p\u00e9ld\u00e1ul a br\u00f3kerc\u00e9gek. Itt tartunk ebben a pillanatban. M\u00e9g egy-k\u00e9t \u00e9v, \u00e9s akkor a teljes magyar p\u00e9nz\u00fcgyi rendszer kitisztul, \u00e1tl\u00e1that\u00f3 lesz \u00e9s megb\u00edzhat\u00f3 az emberek sz\u00e1m\u00e1ra. Az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy lehetett \u00edgy m\u0171k\u00f6dtetni egy p\u00e9nz\u00fcgyi rendszert a bankokt\u00f3l a takar\u00e9ksz\u00f6vetkezeten kereszt\u00fcl a br\u00f3kerc\u00e9gekig?\nA br\u00f3kerc\u00e9gekig.\n\u202615 vagy 20 \u00e9ven kereszt\u00fcl, ez a magyar rendszerv\u00e1lt\u00e1s nagy k\u00e9rd\u00e9seinek egyike. De most az a l\u00e9nyeg, hogy mi tudjuk, hogy mi a dolgunk, \u00e9s l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre haladunk. Most persze miut\u00e1n mi vagyunk korm\u00e1nyon, minden\u00e9rt mi vagyunk felel\u0151sek. Nemcsak az elm\u00falt n\u00e9gy \u00e9v\u00e9rt, hanem az elm\u00falt h\u00fasz \u00e9v\u00e9rt is mi vagyunk felel\u0151sek, de ezen nem lehet seg\u00edteni. H\u00e1t kit szidjon a szurkol\u00f3, ha nem azt, akinek a kez\u00e9ben ott van a korm\u00e1nyr\u00fad, \u00e9s aki kik\u00fcldte a csapatot a p\u00e1ly\u00e1ra? Teh\u00e1t ezt nek\u00fcnk meg tudom\u00e1sul kell venni. Nem szabad megs\u00e9rt\u0151dni, nem szabad elutas\u00edt\u00f3nak lenni, meg kell \u00e9rteni, hogy rajtunk k\u00e9rik sz\u00e1mon. Akkor is, ha ez nem fair, mert nem mi tehet\u00fcnk r\u00f3la, de ha j\u00f3l elv\u00e9gezz\u00fck a munk\u00e1t, akkor majd azt fogjuk mondani, hogy l\u00e1tj\u00e1tok, tisztelt h\u00f6lgyeim \u00e9s uraim, h\u00edveink, elv\u00e9gezt\u00fck ezt a feladatot is. Nem vagyunk ett\u0151l messze.\nA konszolid\u00e1ci\u00f3 sok egy\u00e9b mellett egyik nagy eredm\u00e9nye...\nIgen. Azt a sz\u00f3t \u00e9n nem is haszn\u00e1ln\u00e1m. Besz\u00e9lj\u00fcnk err\u0151l esetleg, hogy haszn\u00e1ljuk-e ezt a sz\u00f3t?\nHogy konszolid\u00e1ci\u00f3?\nIgen. El\u0151sz\u00f6r is nem magyar.\nEz igaz.\nKett\u0151: nem biztosan tudjuk, hogy mit is \u00e9rt\u00fcnk alatta.\nAz orsz\u00e1g rendbet\u00e9tel\u00e9nek egyik nagy eredm\u00e9nye az elm\u00falt n\u00e9gy \u00e9vet tekintve szerintem t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt az, hogy azon t\u00fal, hogy cs\u00f6kken az orsz\u00e1g elad\u00f3sodotts\u00e1ga, mondjon b\u00e1rmit is az ellenz\u00e9k ez \u00fcgyben, de az ad\u00f3ss\u00e1g szerkezete kezd megv\u00e1ltozni k\u00fcls\u0151r\u0151l bels\u0151re.\nB\u00e1r\u2026 az ellenz\u00e9knek is adjunk n\u00e9mi igazs\u00e1got. Mert az\u00e9rt ez az eg\u00e9sz ad\u00f3ss\u00e1gsz\u00e1m\u00edt\u00e1si \u00fcgy a nagy csod\u00e1k k\u00f6z\u00e9 tartozik \u00fagy, mint a bankrendszer, br\u00f3kerek \u00e9s \u00edgy tov\u00e1bb. Mert, ugye, az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1got a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1ban fejezz\u00fck ki, teh\u00e1t hogy a nemzeti \u00f6sszterm\u00e9k mekkora, \u00e9s annak a sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1ban, \u00e9s ez a sz\u00e1zal\u00e9kos ar\u00e1ny ez cs\u00f6kken. De amit a baloldal mond, abban van igazs\u00e1g, hogy k\u00f6zben miut\u00e1n a gazdas\u00e1gunk n\u0151, k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen az ad\u00f3ss\u00e1g ar\u00e1nya javul, nem jelenti azt, hogy az ad\u00f3ss\u00e1gunk forintban ne n\u0151ne. Csak jobban n\u0151 a gazdas\u00e1gunk, ehhez k\u00e9pest az elad\u00f3sodotts\u00e1gunk cs\u00f6kken. Val\u00f3ban nem az ad\u00f3ss\u00e1gunk cs\u00f6kken, hanem az elad\u00f3sodotts\u00e1gunk cs\u00f6kken. Ez fantasztikus teljes\u00edtm\u00e9ny egy\u00e9bk\u00e9nt, de messze vagyunk m\u00e9g att\u00f3l, hogy az ad\u00f3ss\u00e1g is cs\u00f6kkenjen. Ide kell majd eljutni, hogy ne egyszer\u0171en csak sz\u00e1zal\u00e9kokban n\u00e9zzen az j\u00f3l ki, hanem teljes sz\u00e1madat\u00e1t tekintve is. Tudjuk, hogy kellene ezt csin\u00e1lni, mert ehhez a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si gazd\u00e1lkod\u00e1st kell \u00e1talak\u00edtani, de ezt is csak l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre lehet, mert egy\u00e9bk\u00e9nt j\u00f3l fognak kin\u00e9zni a sz\u00e1mok, csak bele fogunk pusztulni. A sz\u00e1mok j\u00f3l n\u00e9znek ki, az emberek meg rosszul. Na, ez a gazdas\u00e1gpolitika nem a mi utunk.\nCsak hogy visszat\u00e9rve m\u00e9g egy pillanatra az el\u0151z\u0151 k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6rh\u00f6z: ugye, a korm\u00e1ny hirdetett sz\u00e1nd\u00e9ka, helyes sz\u00e1nd\u00e9ka az, hogy ink\u00e1bb befel\u00e9 ad\u00f3sodunk el. Magyarul az emberek \u00e1llampap\u00edrban tarts\u00e1k, \u00e1llamk\u00f6tv\u00e9nyekben a megtakar\u00edt\u00e1saikat, mert ez a helyes \u00fatja az elad\u00f3sod\u00e1snak a k\u00fcls\u0151 helyett.\nMeg aki nek\u00fcnk p\u00e9nzt ad, az azon keressen, \u00e9s hogyha meg\u00e9ri John Smithnek, hogy p\u00e9nzt ad nek\u00fcnk \u00e9s keres, akkor mi\u00e9rt nem Bayer Zsolt keres ezen?\n\u00cdgy van.\nEz\u00e9rt arra b\u00edztatjuk a magyarokat, hogyha van p\u00e9nz\u00fck, akkor \u00e1llampap\u00edrt v\u00e1s\u00e1roljanak, mert ezen \u0151k keresni fognak.\n\u00c9s pont, mivelhogy ez a helyes korm\u00e1nyzati sz\u00e1nd\u00e9k, ez\u00e9rt kell f\u00f6ltegyem azt a k\u00e9rd\u00e9st, hogyan volt lehets\u00e9ges az, hogy \u00f6nkorm\u00e1nyzati \u00e9s \u00e1llami k\u00f6zp\u00e9nzek landoltak, mondjuk, a Quaestorn\u00e1l? Ami most der\u00fclt ki.\nSzerencs\u00e9re \u00e1llami p\u00e9nz kev\u00e9s. Ami landolt, azt is vissza tudtuk szerezni, az \u00f6nkorm\u00e1nyzatok nehezebb k\u00e9rd\u00e9s. Ugye, a korm\u00e1nyon bel\u00fcl van egy vil\u00e1gos utas\u00edt\u00e1s, hogy a miniszt\u00e9riumok nem tarthatj\u00e1k a p\u00e9nzeiket ilyen k\u00e9tes helyeken, de a h\u00e1tt\u00e9rint\u00e9zm\u00e9nyek kib\u00fav\u00f3t tal\u00e1ltak ez al\u00f3l, \u00e9s volt egy-kett\u0151, nem t\u00f6bb, amelyik ezzel pr\u00f3b\u00e1lkozott. Ezt a p\u00e9nzt visszaszerezt\u00fck. Egyetlen helyen van egyel\u0151re vesztes\u00e9g, illetve vita, azt hiszem, a Hung\u00e1ria Zrt. Br\u00f3kerh\u00e1zn\u00e1l elhelyezett Tartal\u00e9kgazd\u00e1lkod\u00e1si Igazgat\u00f3s\u00e1g \u2013 ami a korm\u00e1ny egyik h\u00e1ts\u00f3 udvara \u2013 nev\u0171 c\u00e9g p\u00e9nz\u00e9r\u0151l van itt sz\u00f3. Az \u00f6nkorm\u00e1nyzatok pedig az\u00e9rt, mert azt gondolom, hogy nem tudtunk az elm\u00falt 25 \u00e9vben f\u00f6l\u00e9p\u00edteni egy olyan kincst\u00e1ri rendszert, amelyben az \u00e1llamt\u00f3l az \u00f6nkorm\u00e1nyzatok fel\u00e9 \u00e1raml\u00f3 p\u00e9nzeket siker\u00fclt volna biztons\u00e1gos csatorn\u00e1n kereszt\u00fcl eljuttatni, hanem odaadjuk a p\u00e9nzeket az \u00f6nkorm\u00e1nyzatoknak, \u00e9s \u0151k elhelyezgetik ide, oda, amoda. A saj\u00e1t bev\u00e9tel egy k\u00fcl\u00f6n t\u00f6rt\u00e9net, mert a saj\u00e1t bev\u00e9tel az \u0151 p\u00e9nz\u00fck, azzal majd \u0151k elsz\u00e1molnak a v\u00e1laszt\u00f3ik fel\u00e9, de a k\u00f6zponti, teh\u00e1t az orsz\u00e1gos k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sb\u0151l \u00e9rkez\u0151 p\u00e9nzekkel val\u00f3 gazd\u00e1lkod\u00e1snak a helyes rendj\u00e9re egy kincst\u00e1rat l\u00e9tre kell hoznunk. \u00c9n nagyon r\u00e9g\u00f3ta dolgozom ezen, m\u00e1r 1998 \u00e9s 2002 k\u00f6z\u00f6tt is ezt tettem. Nem vagyunk ett\u0151l sem messze, de m\u00e9g egy-k\u00e9t \u00e9vnyi munk\u00e1ba beletelik majd.\nUtols\u00f3...\nSok \u00e9rdeket s\u00e9rtek, Zsolt, most...\nVil\u00e1gos.\n...teh\u00e1t p\u00e9nzt kezelni nem rossz \u00fczlet, \u00e9s amikor egy egys\u00e9ges \u00e1llami p\u00e9nzkezel\u00e9si rendszert akarunk l\u00e9trehozni, akkor azok, akik eddig kezelgett\u00e9k, azoknak az \u00e9rdeke s\u00e9r\u00fcl, \u00e9s ebb\u0151l szakmainak t\u0171n\u0151 p\u00e9nz\u00fcgyi vit\u00e1k sz\u00e1rmaznak.\nUtols\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s ebben a t\u00e9mak\u00f6rben, \u00e9s el\u0151rebocs\u00e1jtom, nagyon k\u00e9tlelk\u0171 vagyok ebben a k\u00e9rd\u00e9sben. Mert a lelkem azt mondja, hogy azokat a szerencs\u00e9tlen embereket, most a mag\u00e1nemberekr\u0151l besz\u00e9lek, akiknek \u00e9lete munk\u00e1ja, teljes megtakar\u00edt\u00e1sa veszett oda a Quaestorban vagy b\u00e1rhol m\u00e1shol, hogy ezeket az embereket most megseg\u00edti az \u00e1llam, ez, a lelkem azt mondja, hogy helyes. De az eszem id\u0151nk\u00e9nt azt mondja, hogy m\u00e9gsem helyes, mert ezek az emberek tudt\u00e1k, hogy milyen felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llalnak, vagy legal\u00e1bbis tudniuk kellett volna. \u00c9s hogyha v\u00e9giggondolom a sort, akkor, ha a Quaestor-k\u00e1rosultakat az \u00e1llam kiseg\u00edti, akkor a Karcagon Marcsik\u00e1nak, akik odaadt\u00e1k feket\u00e9n a l\u00e9t, azokat mi\u00e9rt nem?\nEz val\u00f3ban komoly dilemma. Hogy mit tudtak az emberek, \u00e9s mit nem, \u00e9s egy\u00e1ltal\u00e1n a magyar fajta mennyire hisz\u00e9keny...\nNagyon.\n...az meg\u00e9r n\u00e9h\u00e1ny k\u00f6tetnyi reg\u00e9nyt, b\u00e1r n\u00e9h\u00e1nyat m\u00e1r meg\u00edrtak ezek k\u00f6z\u00fcl kor\u00e1bban. Az igazs\u00e1g az, hogy \u00e9n megn\u00e9ztem azokat a pap\u00edrokat, amelyekkel cs\u00e1b\u00edtott\u00e1k befektet\u00e9sre ezeket az embereket. V\u00e9gigolvastam, nem vagyunk egyform\u00e1k, nekem aligha \u00e1llt volna r\u00e1 a kezem, hogy egy ilyen toborz\u00f3pap\u00edr alapj\u00e1n r\u00e1 merjek b\u00edzni idegen emberre ak\u00e1r csak egy forintot is, de a magyar ember \u00e9rdekes m\u00f3don valahogy m\u00e1sk\u00e9pp van ezzel. Neh\u00e9z ezt megfejteni, de el\u0151sz\u00f6r is a szem\u00e9lyes kapcsolatot mindig a bonyolult \u00e9s elvont tud\u00e1s el\u00e9 kell helyezi. Teh\u00e1t ha Marcsika azt mondja neki, ez \u00edgy lesz j\u00f3, azt ink\u00e1bb elhiszi, mint az ilyen vastag k\u00f6zgazdas\u00e1gi tank\u00f6nyvekben le\u00edrt alapt\u00e9teleket. \u00c9s van itt m\u00e9g nyilv\u00e1n m\u00e1s megfejt\u00e9si lehet\u0151s\u00e9g is, de ez nem az \u00e9n dolgom, nem is ennek a besz\u00e9lget\u00e9snek a t\u00e9m\u00e1ja. Azonban \u00fagy tudjuk csak megseg\u00edteni ezeket az embereket, hogy arra mi k\u00f6zp\u00e9nzt nem \u00e1ldozhatunk, mert ez ennek a dilemm\u00e1nak, amit le\u00edrt\u00e1l, a l\u00e9nyege. Hogyha Te nem v\u00e1llalt\u00e1l egy\u00e9bk\u00e9nt a bankbet\u00e9tn\u00e9l j\u00f3val magasabb...\nKamat\u00e9rt.\n...kamat\u00e9rt, hozam\u00e9rt kock\u00e1zatot, akkor a Te ad\u00f3fizet\u0151i forintodb\u00f3l mi\u00e9rt adjunk ak\u00e1r csak egyet is annak, aki meg v\u00e1llalt ilyet, \u00e9s nem j\u00f6tt be a sz\u00e1m\u00edt\u00e1sa? Ez egy jogos f\u00f6lvet\u00e9s. Ez\u00e9rt helyezkedt\u00fcnk arra az \u00e1ll\u00e1spontra, hogy ezt a seg\u00edts\u00e9get, amit az \u00e1llam ny\u00fajthat ezeknek az embereknek, nem lehet ad\u00f3forintokb\u00f3l \u00e9s k\u00f6zp\u00e9nzb\u0151l megtenni. Ezt vigy\u00fck vissza a p\u00e9nz\u00fcgyi szektorba, \u00e9s fizettess\u00fck ki a p\u00e9nz\u00fcgyi szektor szerepl\u0151ivel, p\u00e9ld\u00e1ul a bankokkal is. Az igaz, hogy majd a bankok ezt vissza fogj\u00e1k kapni a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sb\u0151l, illetve a nemzeti bankb\u00f3l k\u00e9s\u0151bb, hossz\u00fa lej\u00e1rattal, \u00e9s \u00edgy egy kicsi kis k\u00f6zp\u00e9nz m\u00e9giscsak ker\u00fcl ebbe, de az m\u00e1r nem akkora igazs\u00e1gtalans\u00e1g, hogy neked ak\u00e1r \u00e9rdemes lenne sz\u00f3v\u00e1 tenned.\nL\u00e9nyeg\u00e9ben a megl\u00e9v\u0151, mondjuk, a Quaestor-vagyon, ha egyszer az majd forintos\u00edtva lesz...\nAz egy m\u00e1sik dolog.\n...abb\u00f3l lehet visszaadni.\nAz a m\u00e1sik dolog. De el\u0151sz\u00f6r is van a megmaradt vagyon. Az visszamegy az emberekhez majd. De ott m\u00e9g mindig marad vesztes\u00e9g, \u00e9s arra a bizonyos vesztes\u00e9gre vagy annak egy nagy r\u00e9sz\u00e9re az \u00e1llam egy t\u00f6rv\u00e9nyben a bankszektor sz\u00e1m\u00e1ra el\u0151\u00edrt helyt\u00e1ll\u00e1si k\u00f6telezetts\u00e9get. Ez lesz a m\u00e1sik r\u00e9sze. Ezt a bankok most vitatj\u00e1k. B\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz mennek, Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz. Megl\u00e1tjuk, hogy lesz ennek v\u00e9ge, de \u00e9n nem tudom m\u00e1shova terhelni ennek a k\u00f6lts\u00e9g\u00e9t, csak a p\u00e9nz\u00fcgyi szektorra, mert egy\u00e9bk\u00e9nt igazs\u00e1gtalan helyzetet id\u00e9zn\u00e9k el\u0151 a t\u00f6bbi emberrel szemben. \u00c9s ne felejts\u00fck el, hogy, mondjuk, a Quaestor eset\u00e9ben besz\u00e9l\u00fcnk harminc-, harminc-egyn\u00e9h\u00e1ny ezer emberr\u0151l. Teh\u00e1t nem az orsz\u00e1g t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9r\u0151l, harminc-egyn\u00e9h\u00e1ny ezerr\u0151l. \u00c9s az\u00e9rt van itt m\u00e9g 9 milli\u00f3 970 ezer m\u00e1sik ember, akik viszont ebben nem vettek r\u00e9szt. Teh\u00e1t itt val\u00f3ban az \u00e9sszer\u0171s\u00e9g, a m\u00e9lt\u00e1nyoss\u00e1g \u00e9s az igazs\u00e1goss\u00e1g szempontjainak \u00f6sszeegyeztet\u00e9s\u00e9t kell elv\u00e9gezni, de att\u00f3l m\u0171v\u00e9szet a politika, hogy ilyen feladatokat, amelyek nem l\u00e1tszanak megoldhat\u00f3nak, m\u00e9giscsak meg kell oldani.\nFolytassuk a tal\u00e1n legaktu\u00e1lisabb k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6rrel: bev\u00e1ndorl\u00e1s, illetve az a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3, ami bev\u00e1ndorl\u00e1s \u00fcgyben most \u00e9ppen k\u00fcsz\u00f6b\u00f6n \u00e1ll, \u00e9s el fog indulni. \u00c9s ami kapcs\u00e1n nemcsak ellenz\u00e9ki, hanem most m\u00e1r lassan \u00f6sszeur\u00f3pai \u00f6sszt\u0171z z\u00fadul ism\u00e9t a korm\u00e1nyra. Azt gondolom, \u00e9s teljesen mindegy, hogy \u00e9n mit gondolok, de eg\u00e9sz Eur\u00f3pa felel\u0151s politikusai is hangoztatj\u00e1k ma m\u00e1r ezt ny\u00edltan, hogy ma Eur\u00f3pa egyik leg\u00e9get\u0151bb, hanem a leg\u00e9get\u0151bb probl\u00e9m\u00e1ja az, hogy micsoda iszonyatos migr\u00e1ci\u00f3s hull\u00e1m gy\u00f6tri ezt a kontinenst. Az emberek, ugye, hajlamosak a t\u00f6rt\u00e9nelemb\u0151l csak maximum a tegnapig visszagondolni. Mert egy\u00e9bk\u00e9nt exodusok, migr\u00e1ci\u00f3s hull\u00e1mok v\u00e9gigk\u00eds\u00e9rik az \u00edrott emberi t\u00f6rt\u00e9nelmet.\nN\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s van most is.\nAz.\nCsak nem ezt a sz\u00f3t haszn\u00e1ljuk, ez\u00e9rt nem n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s.\nMi magunk ugyan\u00edgy \u00e9rkezt\u00fcnk annak idej\u00e9n Eur\u00f3pa k\u00f6zep\u00e9be, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg pontosan ugyanakkora kult\u00farsokkot okozva az akkori Eur\u00f3p\u00e1nak.\nErr\u0151l k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 f\u00f6lt\u00e9telez\u00e9sek vannak, vannak j\u00e1mborabb le\u00edr\u00e1sok is.\nDe hogyha vessz\u00fck a korabeli Eur\u00f3p\u00e1nak azt a im\u00e1ds\u00e1g\u00e1t, ami \u00fagy kezd\u0151d\u00f6tt, hogy \u201ea magyarok nyilait\u00f3l ments meg uram minket\u201d, akkor felt\u00e9telezhetj\u00fck, hogy okoztunk n\u00e9mi sokkot.\nDe nem itt, hanem azt m\u00e1r...\nOtt, od\u00e9bb.\n\u2026hogy nem tudtunk tov\u00e1bb menni.\nIgen. Mint amekkor\u00e1t most, mondjuk, Lampedusa sziget\u00e9n \u00e1t\u00e9lnek azok az ott \u00e9l\u0151 olaszok, akik naponta szembes\u00fclnek az Afrik\u00e1b\u00f3l oda \u00e9rkez\u0151 napi t\u00f6bb sz\u00e1z menek\u00fclttel. \u00c9s akkor, mondjuk, ha m\u00e1r n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1st vessz\u00fck, ha \u00fagy teszik, az egyes\u00fclt Eur\u00f3pa egyszer csak Augsburgn\u00e1l azt mondta, hogy na, gyerekek, akkor eddig tartott, menjetek a sz\u00e1ll\u00e1ster\u00fcleteitekre, ott f\u00f6lveszitek a kereszt\u00e9nys\u00e9get, \u00e9s akkor minden rendben lesz. Teh\u00e1t magyarul jelezte a kontinens, hogy meddig lehet elmenni. Most nagyon furcsa helyzet \u00e1llt el\u0151, mert egy iszonyatos migr\u00e1ci\u00f3s nyom\u00e1s nehezedik Eur\u00f3p\u00e1ra, ugyanakkor van egy szerintem rosszul \u00e9rtelmezett liber\u00e1lis felfog\u00e1s \u00e9s politikai korrekts\u00e9g, ami azt mondatja, a t\u00e1rsadalmakkal azt pr\u00f3b\u00e1lja elhitetni, hogy nincs itt semmi probl\u00e9ma, t\u00e1rjuk sz\u00e9lesre a kapukat, \u00e9s j\u00f6jj\u00f6n mindenki, aki akar. De a politikusok ma m\u00e1r ny\u00edltan vetik fel, Franciaorsz\u00e1gban miniszterek \u00e9s polg\u00e1rmesterek besz\u00e9lnek ny\u00edltan arr\u00f3l, hogy a schengeni egyezm\u00e9nyt fel\u00fcl kell vizsg\u00e1lni, mert vissza kell adni nemzet\u00e1llami hat\u00e1sk\u00f6rbe annak a jog\u00e1t, hogy az uni\u00f3s tagorsz\u00e1gok megv\u00e9dhess\u00e9k a saj\u00e1t hat\u00e1raikat. Ugye, itthon az ellenz\u00e9k most a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3 kapcs\u00e1n \u00e9rz\u00e9ketlens\u00e9ggel, xenof\u00f3bi\u00e1val, idegengy\u0171l\u00f6lettel, illiberalizmussal v\u00e1dolja a korm\u00e1nyt, \u00e9s azt mondja, a m\u00e1sik nagy \u00e9rv\u00fck \u2013 hogy r\u00e1ad\u00e1sul minket nem is \u00e9rint ez a dolog, mert aki Magyarorsz\u00e1gon kereszt\u00fcl \u00e9rkezik az uni\u00f3ba, az nem akar itt maradni, hanem tov\u00e1bb akar menni. Akkor tegy\u00fck tiszt\u00e1ba ezt a k\u00e9rd\u00e9st is.\nHa megn\u00e9zz\u00fck Eur\u00f3p\u00e1t, akkor azt fogjuk l\u00e1tni, hogy a lakoss\u00e1g l\u00e9leksz\u00e1m\u00e1hoz k\u00e9pest a legt\u00f6bb bev\u00e1ndorl\u00f3 Sv\u00e9dorsz\u00e1gba \u00e9rkezik, m\u00e1sodik helyen pedig Magyarorsz\u00e1gra. Teh\u00e1t \u00e9n el\u0151sz\u00f6r is nyugalomra inten\u00e9m a nyugatiakat, mert a legnagyobb baj Magyarorsz\u00e1gon van, ide\u00e9rtve Olaszorsz\u00e1got is. Ott s\u00falyos emberi trag\u00e9di\u00e1k zajlanak, de ha egy\u00e9bk\u00e9nt a bev\u00e1ndorl\u00e1st n\u00e9zem, akkor Magyarorsz\u00e1g sokkal rosszabb helyzetben van, mint b\u00e1rmelyik nyugat-eur\u00f3pai orsz\u00e1g. \u00c9s ha a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s ir\u00e1ny\u00e1t n\u00e9zem, hogy honnan \u00e9rkeznek, akkor bizony Magyarorsz\u00e1g ki lesz t\u00e9ve ennek a fenyeget\u00e9snek tov\u00e1bbra is. Teh\u00e1t el\u0151sz\u00f6r is jogunk van megsz\u00f3lalni, mert h\u00fasba v\u00e1g\u00f3, benn\u00fcnket legs\u00falyosabban \u00e9rint\u0151 k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l van sz\u00f3, \u00e9s jogunk van a saj\u00e1t \u00e9rdekeinket k\u00e9pviselni. A m\u00e1sodik dolog, hogy most \u0151k itt maradnak vagy nem. Addig maradnak itt, am\u00edg nem tudnak tov\u00e1bbmenni. Bocs\u00e1nat: addig nem maradnak itt, am\u00edg tov\u00e1bb tudnak menni. Amikor pedig nem tudnak tov\u00e1bbmenni, akkor itt maradnak. \u00c9s mi\u00e9rt gondoljuk mi olyan agyal\u00e1gyultaknak az osztr\u00e1kokat, a n\u00e9meteket \u00e9s m\u00e1sokat, hogy nem teszik meg azokat az int\u00e9zked\u00e9seket, amelyekr\u0151l m\u00e1r \u0151k maguk otthon vitatkoznak, \u00fagy, ahogyan ezt Te is volt\u00e1l kedves itt megid\u00e9zni, hogy el\u0151bb ut\u00f3bb ebb\u0151l eleg\u00fck lesz? \u00c9s akkor, mint egy zs\u00e1kban, itt maradnak azok, akik hozz\u00e1nk bej\u00f6ttek. \u00c9s nek\u00fcnk erre a helyzetre f\u00f6l kell k\u00e9sz\u00fclni. Teh\u00e1t nek\u00fcnk nem a mostani helyzetre kell f\u00f6lk\u00e9sz\u00fclni, hanem arra, amit m\u00e1r el\u0151re l\u00e1tunk. Az a politikusok felel\u0151ss\u00e9ge, hogy bizonyos dolgokat el\u0151re jelezzenek, el\u0151re l\u00e1ss\u00e1k \u0151ket, \u00e9s seg\u00edtsenek meg\u00e9rteni az embereknek a r\u00e1nk fenyeget\u0151 neh\u00e9zs\u00e9geket, vagy az el\u0151tt\u00fcnk kiny\u00edl\u00f3 lehet\u0151s\u00e9geket. Teh\u00e1t ez\u00e9rt a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3 helyes, \u00e9ppen azt a c\u00e9lt szolg\u00e1lja, hogy az emberekhez k\u00f6zel ker\u00fclj\u00f6n az \u00fcgy, meg\u00e9rts\u00e9k, hogy nem babra megy a j\u00e1t\u00e9k, \u00e9s mindj\u00e1rt meg fognak v\u00e1ltozni a szab\u00e1lyok, amelyeknek Magyarorsz\u00e1g lehet nyertese is, vesztese is, att\u00f3l f\u00fcgg\u0151en, hogy egy\u00e9bk\u00e9nt mi hogyan d\u00f6nt\u00fcnk a saj\u00e1t szab\u00e1lyoz\u00e1sunkat illet\u0151en. \u00c9n azt gondolom, hogy itt egy\u00e9rtelm\u0171nek \u00e9s hat\u00e1rozottnak kell lenn\u00fcnk, teh\u00e1t \u00e9n ezt a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3t fontosnak tartom, mindenkit biztatok \u00e9s k\u00e9rek, hogy mondja el a v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t. Nem kell t\u00f6r\u0151dn\u00fcnk nek\u00fcnk itt most jogszab\u00e1lyokkal, majd a jogalkot\u00e1skor kell, amikor a konzult\u00e1ci\u00f3 alapj\u00e1n jogszab\u00e1lyokat kell hoznunk, ott kell majd t\u00f6r\u0151dn\u00fcnk jogi k\u00e9rd\u00e9sekkel. De egy orsz\u00e1got nem jogilag kell vezetni, hanem politikailag kell, \u00e9s a vezet\u00e9st mi adjuk, m\u00e1rmint az akt\u00edv \u00e1llampolg\u00e1rok, akik el akarj\u00e1k mondani a v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcket. \u00dagyhogy ezekb\u0151l a b\u00e9kly\u00f3kb\u00f3l, az okoskod\u00f3 jog\u00e1szi b\u00e9kly\u00f3kb\u00f3l ki kell magunkat szabad\u00edtani, \u00e9s meg kell mondani, hogy mit akarunk. \u00c9s \u00e9n azt gondolom, hogy a mi k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk nem akar bev\u00e1ndorl\u00f3kat l\u00e1tni Magyarorsz\u00e1gon. Mi nem akarunk bev\u00e1ndorl\u00f3kat l\u00e1tni Magyarorsz\u00e1gon. Ha az eur\u00f3paiak megk\u00e9rdezik a v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnket, hogy Eur\u00f3p\u00e1nak mit k\u00edv\u00e1nunk, azt mondan\u00e1nk, hogy ti se akarjatok, Eur\u00f3p\u00e1nak sem tesz ez j\u00f3t. De ha ti akartok, akkor fogadjatok be bev\u00e1ndorl\u00f3kat, de ut\u00e1na ne k\u00fcldj\u00e9k se vissza ide \u0151ket, se \u00e1t. Teh\u00e1t val\u00f3ban az nem megy, amit egy\u00e9bk\u00e9nt sokan kezdem\u00e9nyeztek, hogy beengedik a menek\u00fclteket, \u00e9s osszuk sz\u00e9t. Most ez a leg\u00fajabb eur\u00f3pai javaslat, hogy akik bej\u00f6ttek Eur\u00f3p\u00e1ba bev\u00e1ndorl\u00f3k, mindegy, hogy mi nem engedt\u00fck be \u0151ket, vagy rajtunk kereszt\u00fcl nem j\u00f6ttek be, azokat ter\u00edts\u00fck sz\u00e9t. Mi nem k\u00e9r\u00fcnk ezekb\u0151l a lehet\u0151s\u00e9gekb\u0151l. Teh\u00e1t \u00e9n hiszem azt, hogy Magyarorsz\u00e1gnak egy saj\u00e1t szab\u00e1lyoz\u00e1si rendszert kell kialak\u00edtani, amely sok tekintetben elt\u00e9r majd a mostani eur\u00f3pai szab\u00e1lyoz\u00e1st\u00f3l, \u00e9s mint j\u00f3 eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llam, mert mi j\u00f3 eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llam vagyunk, a saj\u00e1t szab\u00e1lyoz\u00e1sunkat el kell fogadtatni majd Eur\u00f3p\u00e1ban \u00e9s Br\u00fcsszelben is. Nagy csata lesz, nagy harc lesz, de erre van es\u00e9ly. \u00c9s val\u00f3ban az ir\u00e1ny az, amit jelezt\u00e9l, hogy b\u00edzzunk min\u00e9l t\u00f6bbet a gond megold\u00e1s\u00e1b\u00f3l a tag\u00e1llamokra, adjuk meg nekik a lehet\u0151s\u00e9get, hogy saj\u00e1t szab\u00e1lyokat alkossanak, \u00e9s ezek a szab\u00e1lyok lehetnek elt\u00e9r\u0151ek Magyarorsz\u00e1gon att\u00f3l, ahogyan ez Sv\u00e9dorsz\u00e1gban, N\u00e9metorsz\u00e1gban vagy \u00e9ppen \u00cdrorsz\u00e1gban n\u00e9z ki.\n\u00c9s teszem mindj\u00e1rt hozz\u00e1, hogy ezzel p\u00e1rhuzamosan term\u00e9szetesen nem r\u00e1zhatja le mag\u00e1r\u00f3l az euroatlanti vil\u00e1g a maga felel\u0151ss\u00e9g\u00e9t, mondjuk, a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1sok \u00fcgy\u00e9ben.\nK\u00e9t tekintetben sem. El\u0151sz\u00f6r is az\u00e9rt nem, mert mi is a kiv\u00e1lt\u00f3 okok k\u00f6z\u00f6tt vagyunk\u2026\nPontosan.\n\u00c9n eml\u00e9kszem arra a vit\u00e1ra a minisztereln\u00f6ki cs\u00facson, ahol Berlusconi, akkori olasz minisztereln\u00f6k azt mondta, hogy sz\u00e9p dolog ez az arab tavasz, de a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l a L\u00edbi\u00e1val szembeni l\u00e9gicsap\u00e1sokat \u00e9s katonai f\u00f6ll\u00e9p\u00e9st megfontoln\u00e1. El\u0151sz\u00f6r is az\u00e9rt, mert az akkor hatalmon l\u00e9v\u0151 Kadhafival szemben nem tudjuk pontosan, kik \u00e1llnak, azok h\u00e1ny darabban vannak, \u00e9s egy\u00e1ltal\u00e1n nem tudjuk garant\u00e1lni, hogy az akkor m\u0171k\u00f6d\u0151 l\u00edbiai \u00e1llam helyett egy jobb, demokratikusabb, m\u00e1sik m\u0171k\u00f6d\u0151k\u00e9pes l\u00edbiai \u00e1llam lesz. \u00c9s Olaszorsz\u00e1g megk\u00f6t\u00f6tte a meg\u00e1llapod\u00e1s\u00e1t egy\u00e9bk\u00e9nt kor\u00e1bban L\u00edbi\u00e1val, \u00e9s L\u00edbia lefogta, pufferz\u00f3nak\u00e9nt lefogta a menek\u00fclteket, \u00e9s nem engedte r\u00e1z\u00fadulni Eur\u00f3p\u00e1ra. Na de a nyugatiak \u2013 ebben egy\u00e9bk\u00e9nt mi, magyarok nem voltunk benne \u2013 sz\u00e9tbomb\u00e1zt\u00e1k azt az \u00e1llamrendszert, \u00e9s nem tudunk vil\u00e1gra seg\u00edteni egy m\u00e1sik m\u0171k\u00f6d\u0151k\u00e9pes \u00e1llamot. Arr\u00f3l nem is besz\u00e9lek, hogy ez demokratikusabb lesz-e, mint a m\u00e1sik, egyszer\u0171en nincs is. Teh\u00e1t nincs \u00e1llam, \u00e9s ennek megfelel\u0151en a bajt r\u00e9szben mi magunk hoztuk a saj\u00e1t fej\u00fcnkre. Erre megint lehet ments\u00e9g\u00fcnk, de ett\u0151l m\u00e9g a t\u00e9nyek azok t\u00e9nyek. M\u00e1sfel\u0151l azonban ez egy kereszt\u00e9ny kontinens, teh\u00e1t a kereszt\u00e9nys\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl Eur\u00f3p\u00e1nak nincs sz\u00edve. Ennek a gondnak, bajnak a megold\u00e1s\u00e1hoz pedig sz\u00edvre, embers\u00e9gre is sz\u00fcks\u00e9g van, ez\u00e9rt Eur\u00f3pa nem mondhatja csak azt, hogy ide ne gyertek, arra is v\u00e1laszolnia kell, mit tudunk seg\u00edteni nektek abban, hogy ott legyen emberhez m\u00e9lt\u00f3 \u00e9letetek, ahonnan j\u00f6tt\u00f6k, \u00e9s itt szerepet kell v\u00e1llalni, id\u0151nk\u00e9nt p\u00e9nz\u00fcgyi felel\u0151ss\u00e9get is kell v\u00e1llalni, \u00e9s meg kell seg\u00edten\u00fcnk ezeket az orsz\u00e1gokat, hogy legal\u00e1bb arra a szintre eljussanak, hogy az oda sz\u00fcletett emberek fej\u00e9ben ne legyen kiz\u00e1rt, hogy ott \u00e9lj\u00e9k le az \u00e9let\u00fcket, ahol sz\u00fclettek. Ma sok esetben ez kiz\u00e1rt. \u00c9s nem politikai \u00fcld\u00f6z\u00e9snek vannak kit\u00e9ve \u2013 ilyenek is vannak, de ez t\u00f6red\u00e9ke az Eur\u00f3p\u00e1ba \u00e9rkez\u0151 menek\u00fclteknek \u2013, val\u00f3j\u00e1ban itt gazdas\u00e1gi meg\u00e9lhet\u00e9si bev\u00e1ndorl\u00f3kr\u00f3l van sz\u00f3. Ilyen \u00e9rtelemben teh\u00e1t politikai \u00e9s kereszt\u00e9nyi felel\u0151ss\u00e9ge is van Eur\u00f3p\u00e1nak.\nPontosan. Csak z\u00e1r\u00f3jelben jegyzem meg, amit L\u00edbi\u00e1r\u00f3l elmondt\u00e1l, ugyan\u00edgy el tudn\u00e1m mondani Sz\u00edri\u00e1r\u00f3l is, amit az Aszad-rezsimmel szemben a Nyugat elk\u00f6vetett. Hozz\u00e1t\u00e9ve, mondjuk, hogy azt az Iszl\u00e1m \u00c1llamot az Egyes\u00fclt \u00c1llamok fegyverezte fel Aszaddal szemben, amelyik ellen most Aszad sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9t keresi.\nIgen, de az\u00e9rt nem \u00e9rezz\u00fck a b\u0151r\u00fcnk\u00f6n teljes s\u00faly\u00e1val a sz\u00edr \u00fcgyet, illetve annak k\u00f6vetkezm\u00e9nyeit, mert \u2013 szemben a l\u00edbiai ter\u00fcletekkel \u2013 Sz\u00edri\u00e1b\u00f3l a legt\u00f6bb menek\u00fclt nem Eur\u00f3pa fel\u00e9 indul. Ott nagyon nagy baj van Libanonban, ott van T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g. Teh\u00e1t ott is nagyon nagy bajt csin\u00e1lt az \u00e1tgondolatlan geostrat\u00e9gia \u00e9s k\u00fclpolitika, csak annak az elszenved\u0151i teljes s\u00falyt tekintve nem mi vagyunk. Ellenben a l\u00edbiai beavatkoz\u00e1s k\u00f6vetkezm\u00e9ny\u00e9t teljes s\u00faly\u00e1val mi szenvedj\u00fck el. Ez\u00e9rt tolakodik mindig el\u0151re L\u00edbia, \u00e9s eml\u00edtj\u00fck m\u00e1sodik helyen Sz\u00edri\u00e1t. De a tanuls\u00e1gok szempontj\u00e1b\u00f3l Sz\u00edria legal\u00e1bb olyan fontos, mint L\u00edbia.\nHal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s. Maga Martin Schulz keresett telefonon ez \u00fcgyben, m\u00e1r hogyha j\u00f3l olvastam a h\u00edreket. Merthogy, ugye, azt tal\u00e1ltad mondani, hogy Magyarorsz\u00e1gnak napirenden kell tartania a hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t. Ugye, ism\u00e9telten k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l \u00e9s belf\u00f6ldr\u0151l \u00f6sszt\u0171z ir\u00e1nyult ezen kijelent\u00e9sre. Gyakorlatilag egyetlen csap\u00e1sir\u00e1ny van: az, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban ez \u00fagyis lehetetlen, merthogy az Emberi Jogok Alapchart\u00e1ja, amit mi al\u00e1\u00edrtunk, mikor csatlakoztunk \u00e9s a t\u00f6bbi, sz\u00e1z dolog tiltja azt, hogy az uni\u00f3n bel\u00fcl legyen hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s. Ha pedig ezt az uni\u00f3 tiltja, akkor minek err\u0151l besz\u00e9lni? Teh\u00e1t nagyj\u00e1b\u00f3l ez a f\u0151 csap\u00e1sir\u00e1ny. Z\u00e1r\u00f3jelben jegyzem meg, hogy ugyan Sv\u00e1jc val\u00f3ban nem tagja az uni\u00f3nak, de az\u00e9rt sz\u00e1zezer sz\u00e1llal van be\u00e1gyazva az uni\u00f3ba is \u00e9pp\u00fagy, mint Eur\u00f3p\u00e1ba. Ott legut\u00f3bb 2010-ben tartottak n\u00e9pszavaz\u00e1st a hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l. Z\u00e1r\u00f3jel bez\u00e1rva. Mire gondolt\u00e1l Te, amikor azt mondtad, hogy napirenden kell tartani a k\u00e9rd\u00e9st?\nEgy polg\u00e1ri berendezked\u00e9s eset\u00e9ben, mint amit mi szeretn\u00e9nk l\u00e9trehozni, rendelkezni kell azzal a k\u00e9pess\u00e9ggel, hogy megv\u00e9dj\u00fck a t\u00f6rv\u00e9nytisztel\u0151 embereket, \u00e9s id\u0151r\u0151l id\u0151re kider\u00fcl, hogy azok az eszk\u00f6z\u00f6k, amelyeket alkalmazunk, ehhez nem el\u00e9gs\u00e9gesek. Ugye, ennek a polg\u00e1ri berendezked\u00e9snek a jegy\u00e9ben m\u00e1r a h\u00e1rom csap\u00e1st, teh\u00e1t a visszaes\u0151kre n\u00e9zve k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen s\u00falyos b\u00fcntet\u00e9sek rendszer\u00e9t bevezett\u00fck, t\u00e9nyleges \u00e9letfogytiglant vezett\u00fcnk be, ott az uni\u00f3 egy\u00e9bk\u00e9nt megt\u00e1madott, \u00e9s nem fogadja el, \u00e9s elj\u00e1r\u00e1st ind\u00edtott vel\u00fcnk szemben, \u00e9s \u00fagy l\u00e1tom, hogy ennek ellen\u00e9re \u00fajabb \u00e9s \u00fajabb brut\u00e1lis b\u0171ncselekm\u00e9nyek t\u00f6rt\u00e9nnek. \u00c9n most korainak tartom megv\u00e1laszolni a k\u00e9rd\u00e9st, hogy be kell-e vezetn\u00fcnk a hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9st vagy nem, de fontosnak tartom, hogy besz\u00e9lj\u00fcnk r\u00f3la, ez\u00e9rt a br\u00fcsszeli viszonylatban itt egy demokr\u00e1cia vita \u00e1llt el\u0151, majd a vita v\u00e9g\u00e9n lehet, hogy Martin Schulz \u00e9s j\u00f3magam egyet fogunk \u00e9rteni, de abban sosem fogunk egyet\u00e9rteni, hogy meg akarja tiltani nek\u00fcnk, hogy vitatkozzunk. H\u00e1t hol \u00e9l\u00fcnk? A k\u00f6z\u00e9pkorban, amikor kijelentik, hogy van n\u00e9h\u00e1ny tabu, amir\u0151l nem lehet demokratikus vit\u00e1t folytatni? H\u00e1t ki d\u00f6nt\u00f6tte el, melyik k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l lehet, \u00e9s melyik k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l nem? Hova fogunk jutni, mit\u0151l k\u00fcl\u00f6nb Eur\u00f3pa a vil\u00e1g nem demokratikus r\u00e9szein\u00e9l, ha megakad\u00e1lyozza a polg\u00e1rait abban, hogy az \u00e9ppen hatalmon l\u00e9v\u0151 korm\u00e1nyok sz\u00e1m\u00e1ra k\u00e9nyelmetlen k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l besz\u00e9lni lehessen? Igenis lehet besz\u00e9lni a bev\u00e1ndorl\u00e1sr\u00f3l is, lehet besz\u00e9lni a hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9sr\u0151l is, \u00e9s m\u00e9g j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l is szabad besz\u00e9lni, teh\u00e1t most megint ott tartunk, hogy Br\u00fcsszelben egyesek a vit\u00e1t nem akarj\u00e1k engedni, nem akarj\u00e1k, nem tudj\u00e1k elk\u00e9pzelni, hogy egy\u00e1ltal\u00e1n ny\u00edlt vita \u00e9s sz\u00f3besz\u00e9d \u00e9s diskurzus \u00e9s konzult\u00e1ci\u00f3 \u00e9s p\u00e1rbesz\u00e9d legyen, mi meg azt gondoljuk, hogy mi\u00e9rt ne? \u00c9s azt ki mondta, hogy egy\u00e9bk\u00e9nt az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban ma emberek \u00e1ltal meg\u00edrt szab\u00e1lyok nem fognak k\u00e9s\u0151bb megv\u00e1ltozni \u2013 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen, hogyha az eur\u00f3pai emberek szeretn\u00e9k azokat megv\u00e1ltoztatni? Az val\u00f3 igaz, hogy Magyarorsz\u00e1g itt egymag\u00e1ban v\u00e1ltoz\u00e1st nem tud el\u00e9rni, de kimondta, hogy a t\u00f6bbi orsz\u00e1g polg\u00e1rainak t\u00f6bbs\u00e9ge nem ugyanazt gondolja esetleg, mint mi, magyarok, hogy ezt bizony napirenden kell tartani. Mi\u00e9rt nem besz\u00e9lhetn\u00e9nk meg, s ha kider\u00fcl, hogy az emberek azt gondolj\u00e1k, hogy ezt meg kell v\u00e1ltoztatni, akkor m\u00e9giscsak v\u00e1laszt kell adnunk arra a k\u00e9rd\u00e9sre, hogy megv\u00e1ltoztatjuk-e, \u00e9s ha nem, mi\u00e9rt nem, holott egy\u00e9bk\u00e9nt az emberek t\u00f6bbs\u00e9ge ezt egy\u00e9rtelm\u0171en szeretn\u00e9. Teh\u00e1t ezek komoly k\u00e9rd\u00e9sek, ezekkel komolyan kell foglalkozni, \u00e9s az nem megy, hogy a faz\u00e9k fed\u0151j\u00e9vel id\u0151nk\u00e9nt r\u00e1\u00fctnek a magyarok fej\u00e9re, hogy vissza a faz\u00e9kba, err\u0151l m\u00e1rpedig vita nem lehet. Ez nem Eur\u00f3pa, ez nem az eur\u00f3pai kult\u00fara. Magyarorsz\u00e1gnak higgadtan \u00e9s nyugodtan, nem v\u00e9letlen\u00fcl fogalmaztam \u00fagy, ahogy, amellett az \u00e1ll\u00e1spont mellett \u00e9rdemes l\u00e1ndzs\u00e1t t\u00f6rnie, hogy napirenden \u00e9rdemes tartani, vagyis hogy besz\u00e9lj\u00fck meg, vitatkozzunk r\u00f3la, n\u00e9zz\u00fck meg, hogy mit akarunk, vagy mit akar a t\u00f6bbs\u00e9g.\nMilyen \u00e9rz\u00e9s, ha harminc \u00e9v bar\u00e1ts\u00e1g ut\u00e1n le\u00fcgyn\u00f6k\u00f6zik az embert? R\u00e1ad\u00e1sul \u00fagy, hogy aki ezt megteszi, az is tudva tudja, hogy ez nem igaz.\nVan enn\u00e9l jobb \u00e9rz\u00e9s is.\nJ\u00f3, akkor t\u00fal lehet-e ezen l\u00e9pni? Akkor \u00edgy teszem fel a k\u00e9rd\u00e9st.\nTerm\u00e9szetesen nem lehet t\u00fall\u00e9pni rajta, de le kell v\u00e1lasztani ezt a k\u00e9rd\u00e9st az \u00e9let m\u00e1s k\u00e9rd\u00e9seir\u0151l. Mert hogyha egy politikai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g vezet\u0151j\u00e9nek, mint amilyen \u00e9n vagyok, aki r\u00e1ad\u00e1sul egyben az orsz\u00e1g minisztereln\u00f6ke is, szem\u00e9lyes k\u00e9rd\u00e9sei az orsz\u00e1g k\u00e9rd\u00e9sei el\u00e9 tolakodnak, ha bizonyos k\u00e9rd\u00e9seket, amelyeket tiszt\u00e1n, l\u00e1that\u00f3an \u00e9s helyes intu\u00edci\u00f3val, \u00edt\u00e9l\u0151k\u00e9pess\u00e9ggel kell meg\u00edt\u00e9lnie, nem tud \u00edgy meg\u00edt\u00e9lni, mert szem\u00e9lyes \u00fcgyek \u2013 bar\u00e1ts\u00e1g, kapcsolatok, s\u00e9rtetts\u00e9g, s\u00e9relem \u2013 ezt lehetetlenn\u00e9 teszi, akkor csak rossz d\u00f6nt\u00e9sek sz\u00fclethetnek az orsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra, teh\u00e1t a minisztereln\u00f6knek, illetve a polg\u00e1ri, nemzeti, kereszt\u00e9ny t\u00e1bor vezet\u0151j\u00e9nek rendelkeznie kell azzal a k\u00e9pess\u00e9ggel mindig, nemcsak nekem, hanem a mindenkori vezet\u0151nek, hogy az ilyen t\u00edpus\u00fa \u00fcgyek szem\u00e9lyes vonatkoz\u00e1sait lev\u00e1lassza, \u00e9s azzal foglalkozzon csak bel\u0151le, ami az orsz\u00e1g szempontj\u00e1b\u00f3l fontos. Ez nem olyan egyszer\u0171, mert emberb\u0151l vagyunk, nem tudjuk magunkat f\u00f6lszeletelni. Csurka Pista b\u00e1csi \u00f6r\u00f6k \u00e9rv\u00e9ny\u0171 \u00edr\u00f3i munk\u00e1ss\u00e1ga k\u00f6r\u00fcli vit\u00e1b\u00f3l pontosan tudjuk, hogy ezek el\u00e9g rem\u00e9nytelen term\u00e9szet\u0171 vit\u00e1k, mert az ember egy l\u00e9ny, de m\u00e9gis ennek a t\u00f6rv\u00e9nynek, hogy egy \u00e9let\u00fcnk van, tiszteletben tart\u00e1sa mellett is a politik\u00e1b\u00f3l a szem\u00e9lyes \u00fcgyeket le kell v\u00e1lasztani, \u00e9s csak a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g sz\u00e1m\u00e1ra fontos szempontokat szabad m\u00e9rlegelni. Ilyen \u00e9rtelemben t\u00fall\u00e9pni nem, de egy\u00fctt \u00e9lni lehet vele.\nAz orsz\u00e1g teljes k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge szempontj\u00e1b\u00f3l, ha \u00fagy tetszik, val\u00f3ban van egy fontos k\u00e9rd\u00e9s, az \u00fcgyn\u00f6k \u00fcgy kapcs\u00e1n, ami ma szerintem rossz k\u00e9rd\u00e9sfeltev\u00e9sk\u00e9nt vet\u0151dik fel, de szerintem itt az id\u0151, hogy egyszer ny\u00edltan \u00e9s egyenesen besz\u00e9lj\u00fcnk err\u0151l \u00fajra. Ugye, az ellenz\u00e9k szinte teljes spektrum\u00e1ban, Jobbikt\u00f3l DK-ig most azt a s\u00edpot f\u00fajja, hogy az \u00fcgyn\u00f6kakt\u00e1kat nyilv\u00e1noss\u00e1gra kell hozni. Ami els\u0151 pillanatra egy meglehet\u0151sen v\u00e9dhet\u0151 \u00e9s demokratikus \u00e1ll\u00e1spontnak t\u0171nik, az \u00e9n sz\u00e1momra m\u00e1sodik pillanatra m\u00e1r nem.\nIgen, de els\u0151re annak t\u0171nik.\n\u00c9s ez f\u00fcggetlen a t\u00e9ged \u00e9rt v\u00e1dakt\u00f3l, az teljesen f\u00fcggetlen...\nMost az orsz\u00e1gr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk.\n...az orsz\u00e1gr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, \u00e9s az\u00e9rt m\u00e1sodik nekifut\u00e1sra nekem az\u00e9rt nem t\u0171nik ez sem igazs\u00e1gosnak, sem pedig megfontoltnak, mert \u00f6nmag\u00e1ban az \u00fcgyn\u00f6kakt\u00e1kb\u00f3l az \u00e9gvil\u00e1gon semmi sem der\u00fclne ki. Egy p\u00e9ld\u00e1t mondok, hogy vil\u00e1gos legyen a n\u00e9z\u0151ink sz\u00e1m\u00e1ra. Friss a p\u00e9lda, egy vid\u00e9ki magyar v\u00e1ros, egy megyesz\u00e9khely vezet\u0151s\u00e9ge megkeresett egy v\u00e1rosban \u00e9l\u0151 id\u0151s h\u00f6lgyet, aki \u201956-ban expon\u00e1lta mag\u00e1t a forradalomban, \u00e9s most megkerest\u00e9k, hogy okt\u00f3ber 23-\u00e1n szeretn\u00e9k d\u00edszpolg\u00e1rr\u00e1 v\u00e1lasztani \u00e9s kit\u00fcntetni. A h\u00f6lgy pedig vissza\u00edrt egy levelet a v\u00e1ros vezet\u0151s\u00e9g\u00e9nek, amelyben a k\u00f6vetkez\u0151k \u00e1lltak: nagyon sz\u00e9pen k\u00f6sz\u00f6ni, semmik\u00e9ppen sem szeretn\u00e9 expon\u00e1lni mag\u00e1t, nem k\u00e9ri a d\u00edszpolg\u00e1rs\u00e1got, nem k\u00e9r kit\u00fcntet\u00e9st, ugyanis \u0151t \u201956 ut\u00e1n elvitt\u00e9k, n\u0151is\u00e9g\u00e9ben megal\u00e1zt\u00e1k, megvert\u00e9k, megk\u00ednozt\u00e1k odabent, \u00e9s ilyen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt \u0151 al\u00e1\u00edrt egy beszervez\u00e9si okiratot. Soha senkir\u0151l semmit nem jelentett, de \u0151 biztos benne, ha d\u00edszpolg\u00e1r lesz, el\u0151 fogj\u00e1k venni az akt\u00e1j\u00e1t, \u00e9s \u00f6regs\u00e9g\u00e9re m\u00e1sodszor is meg fogj\u00e1k hurcolni \u00fagy, mint \u00fcgyn\u00f6k\u00f6t. Szerintem err\u0151l sz\u00f3l ez a k\u00e9rd\u00e9s.\nIgen, de az\u00e9rt \u00e9n az ellenz\u00e9k \u00e9rveit is fontosnak tartom. El\u0151sz\u00f6r is eml\u00e9keztess\u00fck magunkat arra, hogy az ellenz\u00e9k nem volt mindig ellenz\u00e9k, hiszen voltak korm\u00e1nyon \u00e9ppen el\u00e9g hossz\u00fa ideig, teh\u00e1t...\nLett volna r\u00e1 m\u00f3djuk, ha komolyan gondolj\u00e1k.\nOtt volt a lehet\u0151s\u00e9g, tisztelt uraim, nyilv\u00e1n oka volt, hogy ezt nem tett\u00e9k meg. Ezt \u0151k meg tudj\u00e1k mondani, mi volt ez az ok. \u00c9n a magam r\u00e9sz\u00e9r\u0151l egy m\u00e1sik n\u00e9z\u0151pontot \u00e9s megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sm\u00f3dot v\u00e1lasztok, de \u00e9n a teljes nyilv\u00e1noss\u00e1g oldal\u00e1n vagyok, de nem \u00fagy, hogy az \u00e1llam maga nyilv\u00e1noss\u00e1gra hoz mindenfajta adatokat, amelyeknek a val\u00f3s\u00e1gtartalm\u00e1r\u00f3l sincs meggy\u0151z\u0151dve, amelyek \u00e1llampolg\u00e1rokra n\u00e9zve tartalmaznak inform\u00e1ci\u00f3kat, nem is f\u00f6lt\u00e9tlen\u00fcl csak az \u00fcgyn\u00f6k\u00f6kre, hanem m\u00e1sokra is, \u00e9s nem tud felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llalni azoknak sem a val\u00f3s\u00e1gtartalm\u00e1\u00e9rt, sem a val\u00f3s\u00e1g m\u00f6g\u00f6tt megh\u00faz\u00f3d\u00f3 igazs\u00e1g\u00e9rt. Ez\u00e9rt egy m\u00e1sik n\u00e9z\u0151pontot javaslok, de a teljes nyilv\u00e1noss\u00e1g jegy\u00e9ben: szerintem azt kell lehet\u0151v\u00e9 tenni, hogy mindenki megszerezhesse, megkaphassa a saj\u00e1t mag\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 dokumentumokat. M\u00e9ghozz\u00e1 \u00fagy, hogy abban a neveket ne takarj\u00e1k ki, mint ahogy azt most kitakarj\u00e1k. \u00c9s akkor majd eld\u00f6nti a s\u00e9rtett, ez az asszony, vagy akir\u0151l esetleg, most hagyjuk is a konkr\u00e9t p\u00e9ld\u00e1t, teh\u00e1t akkor majd eld\u00f6ntik a s\u00e9rtettek, akikr\u0151l ilyen akt\u00e1kat vezettek, akiket megfigyeltek az \u00fcgyn\u00f6k\u00f6k. A s\u00e9rtettek majd eld\u00f6ntik, hogy mi itt az igazs\u00e1g, \u00e9s mi az \u0151 \u00e9rdek\u00fck, de \u0151ket abba a helyzetbe kell szerintem hozni, hogy ezt megtehess\u00e9k. A magyar rendszer egy\u00e9bk\u00e9nt nincs ett\u0151l nagyon messze. Ha megn\u00e9zi valaki, hogy a k\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai \u00f6sszevet\u00e9sben a magyar szab\u00e1lyoz\u00e1s mit mutat \u2013 err\u0151l el\u00e9g sok tanulm\u00e1ny jelent meg \u2013, nem \u00e1llunk rosszul. De szerintem m\u00e9g vannak olyan jogai a s\u00e9rtetteknek, amelyeket nem el\u00e9g\u00edt ki a mostani szab\u00e1lyoz\u00e1s. \u00c9n azt tartom fontosnak, hogy mindig a s\u00e9rtettek fel\u0151l n\u00e9zz\u00fck a dolgot. Teh\u00e1t ne f\u00f6l\u00fclr\u0151l, a megfellebbezhetetlen igazs\u00e1g birtokosainak poz\u00edci\u00f3j\u00e1b\u00f3l n\u00e9zz\u00fck a dolgot, hanem a megal\u00e1zott emberek oldal\u00e1r\u00f3l, akiknek a rov\u00e1s\u00e1ra m\u0171k\u00f6dtek az \u00fcgyn\u00f6k\u00f6k \u00e9s a titkosszolg\u00e1lat, ez a hom\u00e1lyos vil\u00e1g, \u00e9s az \u0151 \u00e9rdek\u00fck fel\u0151l k\u00f6zel\u00edts\u00fck, \u0151hozz\u00e1juk kell telep\u00edteni a jogokat. \u00c9n szerintem ez egy igazs\u00e1gos megold\u00e1s lehetne, \u00e9s 25 \u00e9vvel a rendszerv\u00e1lt\u00e1s ut\u00e1n tal\u00e1n m\u00e9g \u00e9rtelme is lenne.\n\u00c9s csak annyit tenn\u00e9k hozz\u00e1, hogy tal\u00e1n k\u00f6vetelni lehetne a tart\u00f3tisztek, a beszervez\u0151k \u00e9s mindazok n\u00e9vsor\u00e1nak ugyanilyen joggal a nyilv\u00e1noss\u00e1gra hoz\u00e1s\u00e1t, akik egy\u00e9bk\u00e9nt az \u00fcgyn\u00f6k\u00f6k jelent\u00e9seit olvasgatt\u00e1k, \u00e9s azok alapj\u00e1n d\u00f6nt\u00f6ttek emberi sorsokr\u00f3l.\nEzeknek egy r\u00e9sze szerepel az akt\u00e1kban, egy r\u00e9sze pedig f\u00f6l\u00f6tt\u00fck van, hiszen azok magas beoszt\u00e1sban voltak, \u00e9s politikai vezet\u0151k is voltak k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. Err\u0151l egy el\u00e9g hossz\u00fa diskurzus zajlott a kilencvenes \u00e9veket k\u00f6vet\u0151en.\nK\u00e9t perc\u00fcnk van a m\u0171sor v\u00e9g\u00e9ig. T\u00e9rj\u00fcnk vissza az elej\u00e9hez \u00e9s a l\u00e9lekhez. Amikor azt mondta K\u00f6v\u00e9r eln\u00f6k \u00far, hogy \u00f3va int a p\u00e1nikkelt\u00e9st\u0151l, \u00e9s \u00e9n azt mondtam, hogy m\u00e9lys\u00e9gesen egyet\u00e9rtek vele, akkor azt p\u00e9ld\u00e1ul j\u00f3, ha lesz\u00f6gezz\u00fck, hogy, mondjuk, a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny-kutat\u00e1si eredm\u00e9nyekre ha tekint\u00fcnk, 2012-ben \u00e1lltunk enn\u00e9l m\u00e9g sokkal rosszabbul is.\nHajaj\u2026\nTeh\u00e1t p\u00e1nikra nincsen ok.\n2002-r\u0151l nem is besz\u00e9lve.\nArr\u00f3l nem is besz\u00e9lve. De az biztos, hogy az a politikai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g, a Fidesz\u2013KDNP politikai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ge most elbizonytalanodott, agg\u00f3dik, f\u00e9lve n\u00e9zi, hogy mi is t\u00f6rt\u00e9nik a korm\u00e1nnyal. \u00c9s tal\u00e1n, ahogy Te is fogalmazt\u00e1l m\u00e9g a m\u0171sor elej\u00e9n, egy kicsit a lelket l\u00e1tja elveszni. Mit tudsz nekik \u00fczenni?\nEl\u0151sz\u00f6r is ezt nem tudjuk k\u00e9t perc alatt v\u00e9gigbesz\u00e9lni, teh\u00e1t hosszabbak lesz\u00fcnk, eln\u00e9z\u00e9st k\u00e9rek ez\u00e9rt. Ugye, el\u0151sz\u00f6r is van egy t\u00e1j\u00e9koz\u00f3d\u00e1si zavar k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl. A l\u00e9lekt\u0151l f\u00fcggetlen\u00fcl van egy t\u00e1j\u00e9koz\u00f3d\u00e1si zavar. Nem vil\u00e1gos az emberek sz\u00e1m\u00e1ra, mi igaz, mi nem igaz, mi t\u00f6rt\u00e9nik, mi az, amir\u0151l csak \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, hogy t\u00f6rt\u00e9nik, mi az, ami meg se t\u00f6rt\u00e9nt, de besz\u00e9lnek r\u00f3la, melyek a korm\u00e1ny t\u00e9nyleges sz\u00e1nd\u00e9kai, mi az, amir\u0151l soha sz\u00f3 sem volt, teh\u00e1t zavar van k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl, ha nem is az er\u0151ben, de a t\u00e1j\u00e9koz\u00f3d\u00e1sban mindenk\u00e9ppen. Ennek az az oka, hogy elvesztett\u00fck a m\u00e9di\u00e1nkat. Teh\u00e1t azok a jobboldali m\u00e9diumok, amelyek e tekintetben seg\u00edtett\u00e9k az embereknek eligazodni, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen benn\u00fcnket, fideszes, kereszt\u00e9nydemokrata elk\u00f6telezetts\u00e9g\u0171 embereket seg\u00edtettek abban, hogy az ezer inform\u00e1ci\u00f3 k\u00f6z\u00fcl ki tudjuk v\u00e1lasztani a pontosat, a fontosat, a val\u00f3s\u00e1gosat, \u00e9s el tudjuk ezt k\u00fcl\u00f6n\u00edteni a hazugt\u00f3l \u00e9s a jelent\u00e9ktelent\u0151l, ez a k\u00e9pess\u00e9g\u00fcnk elveszett. Nagyon kev\u00e9s m\u00e9dia \u2013 most egyikben \u00fcl\u00fcnk \u00e9ppen \u2013 maradt, amely e tekintetben seg\u00edts\u00e9get ny\u00fajtana az embereknek. Egy r\u00e9sz\u00fcket elvesztett\u00fck. Ez \u00f6sszef\u00fcgg az el\u0151z\u0151 k\u00e9rd\u00e9seddel is, aminek meg az a nagyon egyszer\u0171 oka van, hogy kialakult egy konfliktus a korm\u00e1ny \u00e9s a meghat\u00e1roz\u00f3 m\u00e9ret\u0171 jobboldali m\u00e9dia tulajdonosai k\u00f6z\u00f6tt. Teh\u00e1t ez az igazs\u00e1g. Ez egy gazdas\u00e1gi term\u00e9szet\u0171 \u00e9s ezen kereszt\u00fcl azt\u00e1n t\u00e1rsadalompolitikai term\u00e9szet\u0171 konfliktus, aminek a gy\u00f6kerei visszamennek m\u00e9g az el\u0151z\u0151 ny\u00e1rra, a korm\u00e1nyv\u00e1lt\u00e1s ut\u00e1ni id\u0151szakra, \u00e9s egy nagyon r\u00e9gi vit\u00e1j\u00e1hoz kapcsol\u00f3dnak egy\u00e9bk\u00e9nt a magyar t\u00f6rt\u00e9nelemnek. Ilyen szempontb\u00f3l, ha nem lenn\u00e9nk ennek szenved\u0151 alanyai, m\u00e9g egy izgalmas \u00e9s sz\u00e9p vit\u00e1nak is tekinthetn\u00e9nk, \u00edgy azonban nem tehetj\u00fck ezt. Ugye, v\u00e9g\u00fcl is a nagybirtokrendszer \u00e9s a kisgazda vil\u00e1g konfliktus\u00e1r\u00f3l van sz\u00f3, ugyanis a jobboldali magyar m\u00e9dia tulajdonosai egyszerre nagybirtokosok is. \u00c9s a polg\u00e1ri korm\u00e1ny \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy ezt a vil\u00e1got meg fogja v\u00e1ltoztatni, \u00e9s a kor\u00e1bbi nagybirtokrendszerb\u0151l kis- \u00e9s k\u00f6zepes birtokrendszert fogunk l\u00e9trehozni, \u00e9s itt azt\u00e1n be\u00fctk\u00f6zt\u00fcnk egy csom\u00f3 konfliktusba. Ez egyszerre p\u00e9nz\u00fcgyi konfliktus, komoly termel\u00e9sszervez\u00e9si, szakmai konfliktus \u00e9s egy t\u00e1rsadalmi konfliktus is: hogyan n\u00e9z majd ki Magyarorsz\u00e1g j\u00f6v\u0151je, hogyan n\u00e9z ki a magyar t\u00e1rsadalom szerkezete a j\u00f6v\u0151ben. \u00c9s miut\u00e1n ez a konfliktus kib\u00e9k\u00edthetetlen, f\u00f6loldhatatlan, nincs kompromisszum, mert vagy nagybirtok van, vagy kisgazda vil\u00e1g van, \u00e9s megmondtuk, hogy legal\u00e1bb 80 %-a a magyar mez\u0151gazdas\u00e1gnak \u00e9s a magyar vid\u00e9knek kisgazda alapon kell, hogy \u00e1lljon, legfeljebb 20 % \u00e1llhat nagybirtokos alapon, nincs b\u00e9ke, kib\u00e9k\u00edthetetlen. \u00c9s ez\u00e9rt a jobboldali m\u00e9di\u00e1nak az a r\u00e9sze, ami befoly\u00e1sos, sz\u00ednvonalas, er\u0151s \u00e9s t\u00e1j\u00e9koz\u00f3d\u00e1st seg\u00edt\u0151 volt, konfliktusba ker\u00fclt, feloldhatatlan konfliktusba ker\u00fclt a korm\u00e1nnyal, \u00e9s ez nem is fog megv\u00e1ltozni. Teh\u00e1t eg\u00e9sz addig, am\u00edg a jobboldali, polg\u00e1ri vil\u00e1g r\u00e9szben \u00f6r\u00fclve, hogy az\u00e9rt maradt m\u00e9g ezen az oldalon a korm\u00e1nnyal szemben, ha kritikus is, de m\u00e9lt\u00e1nyos m\u00e9dia, mint ahol most itt \u00fcl\u00fcnk, teh\u00e1t ha a jobboldali k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g ezek mell\u00e9 a m\u00e9diumok mell\u00e9 nem hoz l\u00e9tre \u00fajabbakat, nem mozd\u00edtja meg a szellemi tehets\u00e9g\u00e9t, a p\u00e9nz\u00fcgyi eszk\u00f6zeit, a szervez\u0151k\u00e9pess\u00e9g\u00e9t, \u00e9s nem teremti meg azt a nyilv\u00e1noss\u00e1got, ahonnan ism\u00e9t pontos \u00e9s megb\u00edzhat\u00f3 \u00e9s egy\u00fattal m\u00e9rt\u00e9kad\u00f3 inform\u00e1ci\u00f3khoz juthatna, ha ezt nem teremtj\u00fck meg, akkor a zavar f\u00f6nn fog maradni. Teh\u00e1t \u00e9n biztatok mindenkit \u2013 ez nem lehet a korm\u00e1ny feladata, de biztatom a saj\u00e1t politikai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket \u2013, a fideszeseket \u00e9s kereszt\u00e9nydemokrat\u00e1kat, a vel\u00fcnk egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u0151, vel\u00fcnk egyet\u00e9rt\u0151 h\u00edveinket \u00e9s embereinket, hogy tegyenek ebbe energi\u00e1t, szem\u00e9lyeset is meg p\u00e9nz\u00fcgyit, \u00e9s hozz\u00e1k l\u00e9tre. Vannak is erre vonatkoz\u00f3an p\u00e9ld\u00e1k. Ugye, Liszkay bar\u00e1tunk megv\u00e1s\u00e1rolta a Napi Gazdas\u00e1got, amib\u0151l egy ir\u00e1nyad\u00f3 lapot pr\u00f3b\u00e1l l\u00e9trehozni, ami szerintem sz\u00e9p t\u00f6rekv\u00e9s. \u00c9s sok minden t\u00f6rt\u00e9nik m\u00e9g ebben a vil\u00e1gban, de eligazod\u00e1st seg\u00edt\u0151, j\u00f3 \u00edt\u00e9l\u0151k\u00e9pess\u00e9ggel rendelkez\u0151en m\u0171k\u00f6dtetett m\u00e9diumok n\u00e9lk\u00fcl ez a helyzet f\u00f6nnmarad, amiben most vagyunk. Ez\u00e9rt van zavar, nagyon fontos t\u00e1maszunkat vesz\u00edtett\u00fck el. Ezzel a t\u00e9nnyel jobb szemben\u00e9zni \u00e9s ennek a k\u00f6vetkezm\u00e9nyeit be\u00e9p\u00edteni az \u00e9let\u00fcnkbe. Na, h\u00e1t itt tartunk most, ez a t\u00e1j\u00e9koz\u00f3d\u00e1s. Ha ez rendben van, akkor a l\u00e9lek is rendben lesz. Mert a l\u00e9lek az\u00e9rt nyugtalan, mert nem tudja, hogy akkor most mir\u0151l mit gondoljon. Teh\u00e1t kellenek ezek a f\u00f3rumok, kellenek ezek a lehet\u0151s\u00e9gek, platformok, ahogy mondj\u00e1k, a virtu\u00e1lis t\u00e9rben is kellenek, az \u00edrott sajt\u00f3ban \u00e9s az elektronikusban is. Egy nagyon fontos mozzanata lesz ennek az \u00faj polg\u00e1ri berendezked\u00e9snek, hogy megtudjuk, van-e benn\u00fcnk annyi er\u0151, hogy l\u00e9trehozzuk azt a nyilv\u00e1noss\u00e1got, amin kereszt\u00fcl azt\u00e1n a lelk\u00fcnknek megfelel\u0151 politik\u00e1t befoly\u00e1solhatjuk vagy sz\u00e1mon k\u00e9rhetj\u00fck a vezet\u0151inkt\u0151l, illetve megadjuk az es\u00e9lyt a vezet\u0151inknek, hogy ezen kereszt\u00fcl besz\u00e9ljenek hozz\u00e1nk. Mindenesetre ma azt tudom mondani, hogy gy\u0151zt\u00fcnk. Az, hogy az ellenf\u00e9l t\u00e1mad benn\u00fcnket, kiv\u00e1l\u00f3 jel. Ez azt jelenti, hogy j\u00f3 helyzetben vagyunk, hiszen az\u00e9rt t\u00e1madnak benn\u00fcnket, mert \u0151k szeretn\u00e9nek abban a helyzetben lenni, amiben mi vagyunk, vagyis most nek\u00fcnk j\u00f3, nekik meg rossz. A k\u00e9rd\u00e9s csak az, hogy tudunk-e \u00e9lni ezzel a lehet\u0151s\u00e9ggel? Hogy \u2013 ahogyan az elej\u00e9n mondtam \u2013 be tudunk-e l\u00e9pni ezen a kapun, \u00e9s f\u00f6l tudjuk-e \u00e9p\u00edteni azt a polg\u00e1ri berendezked\u00e9st, azt a polg\u00e1ri vil\u00e1got, ami\u00e9rt egy\u00e9bk\u00e9nt h\u00fasz-egyn\u00e9h\u00e1ny \u00e9ven kereszt\u00fcl harcoltunk, \u00e9s amir\u0151l m\u00e9g azt megel\u0151z\u0151en, po\u00e9tikusan ifj\u00fa korunkban \u00e1lmodtunk.\nMinisztereln\u00f6k \u00far, k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy itt volt. Legk\u00e9s\u0151bb egy \u00e9v m\u00falva visszav\u00e1rjuk.\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m a lehet\u0151s\u00e9get!\n\u00d6n\u00f6knek k\u00f6sz\u00f6nj\u00fck a figyelmet. J\u00f6v\u0151 h\u00e9ten ugyanebben az id\u0151ben tal\u00e1lkozunk, a viszont l\u00e1t\u00e1sra!\n(Minisztereln\u00f6ks\u00e9g)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/eros-es-sikeres-csaladi-vallalkozasok-kellenek", "title": "Eros es sikeres csaladi vallalkozasok kellenek", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor besz\u00e9de a Mizset\u00e1p Kft. \u00faj toj\u00e1scsomagol\u00f3 \u00fczem\u00e9nek \u00e1tad\u00e1s\u00e1n 2015. \u00e1prilis 30. Lajosmizs\u00e9n.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m a h\u00e1zigazd\u00e1nkat, a megye \u00e9s a telep\u00fcl\u00e9s vezet\u0151it. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m Polg\u00e1rmester \u00farnak, hogy felid\u00e9zte Lajosmizse \u00e9s a polg\u00e1ri korm\u00e1ny egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek kiemelked\u0151 pillanatait. Val\u00f3 igaz, hogy Lajosmizs\u00e9r\u0151l mi mindig t\u00e1mogat\u00e1st, er\u0151t \u00e9s biztat\u00e1s kaptunk az elm\u00falt id\u0151szakban. Legyen kedves, Polg\u00e1rmester \u00far, \u00e9s adja \u00e1t az itt \u00e9l\u0151 embereknek is a j\u00f3k\u00edv\u00e1ns\u00e1gaimat, \u00e9s mondja el nekik, hogy \u00fagy, ahogy a m\u00faltban, a j\u00f6v\u0151ben is sz\u00e1m\u00edthatnak a Fidesz\u2013Kereszt\u00e9nydemokrata p\u00e1rtsz\u00f6vets\u00e9g korm\u00e1ny\u00e1ra.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Amikor az ember egy ilyen l\u00e9pt\u00e9k\u0171 beruh\u00e1z\u00e1shoz \u00e9rkezik vend\u00e9gk\u00e9nt, akkor a programot szervez\u0151k \u2013 legink\u00e1bb persze Budapesten \u2013 mindig megk\u00e9rdezik, hogy azt\u00e1n ide meg mi\u00e9rt megy el? \u00c9s val\u00f3ban, ahhoz van szokva az ember, hogy a h\u00e1tt\u00e9rben ilyenkor hatalmas \u00fczemcsarnokok, hatalmas ipari g\u00e9pek, Audik, Mercedesek vagy \u00e9ppen Suzukik g\u00f6rd\u00fclnek le a sz\u00e1ll\u00edt\u00f3szalagokr\u00f3l, \u00e9s ott a minisztereln\u00f6k megeml\u00edti, hogy milyen sz\u00e9pen is fejl\u0151dik az orsz\u00e1g. Val\u00f3ban fontos k\u00e9rd\u00e9s, hogy milyen t\u00edpus\u00fa beruh\u00e1z\u00e1sokat kell, milyen t\u00edpus\u00fa v\u00e1llalkoz\u00e1sokat kell kiemelt figyelemben r\u00e9szes\u00edteni egy korm\u00e1nyzatnak. Ez\u00e9rt vil\u00e1gosan v\u00e1laszoln\u00e9k arra a k\u00e9rd\u00e9sre, hogy mi\u00e9rt j\u00f6n el a magyar korm\u00e1ny k\u00e9pvisel\u0151je. Ebben az esetben, tisztelt H\u00e1zigazd\u00e1nk, az\u00e9rt j\u00f6tt\u00fcnk el, mert ez a v\u00e1llalkoz\u00e1s csal\u00e1di, agr\u00e1r \u00e9s magyar, k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n mind a h\u00e1rom ok is elegend\u0151 lett volna, de a h\u00e1rom egy\u00fctt szinte k\u00f6telez\u0151v\u00e9 tette, hogy a magyar korm\u00e1ny itt legyen, \u00e9s elismer\u00e9s\u00e9t fejezze ki \u00d6nnek, csal\u00e1dj\u00e1nak \u00e9s az itt dolgoz\u00f3knak az el\u00e9rt eredm\u00e9nyekhez. Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! A toj\u00e1shoz ty\u00fak kell, ha az meg megvan, akkor j\u00f6n a toj\u00e1s, jobb teh\u00e1t a ty\u00fakkal kezdeni. Ez egy r\u00e9gi vita: mi volt el\u0151bb, a ty\u00fak vagy a toj\u00e1s? Ezt az \u0151si dilemm\u00e1t megoldottnak tekinthetj\u00fck, mert ha figyelj\u00fck a modern vil\u00e1got, akkor megtudhatjuk, hogy nem a ty\u00fak volt el\u0151sz\u00f6r, \u00e9s nem is a toj\u00e1s, hanem a mindkett\u0151vel kapcsolatos uni\u00f3s el\u0151\u00edr\u00e1s. Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Ezek az el\u0151\u00edr\u00e1sok nem k\u00f6nny\u00edtik meg mindig a befektet\u0151k, beruh\u00e1z\u00f3k \u00e9let\u00e9t. Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! A sikeres Magyarorsz\u00e1ghoz er\u0151s \u00e9s sikeres csal\u00e1di v\u00e1llalkoz\u00e1sok kellenek. A csal\u00e1di v\u00e1llalkoz\u00e1sokat ugyanis sokszor olyan bels\u0151 er\u0151 hatja \u00e1t \u00e9s hajtja el\u0151re, amely gyakran m\u00e1r hi\u00e1nyzik, szinte kiveszett a hivat\u00e1sos menedzserek \u00e1ltal vezetett nagy c\u00e9gekb\u0151l. Ilyen er\u0151r\u0151l tett bizonys\u00e1got 2003 ut\u00e1n a Koll\u00e1r csal\u00e1d is \u2013 ez is \u00f6nmag\u00e1ban elegend\u0151 ok lenne, hogy ma itt \u00e1lljak \u2013, amikor itt egy, most meg nem eml\u00edtend\u0151 nev\u0171 c\u00e9g a cs\u0151d sz\u00e9l\u00e9re sodorta az \u00e1ltaluk fel\u00e9p\u00edtett v\u00e1llalatot. Mit tesz egy multinacion\u00e1lis c\u00e9g hasonl\u00f3 helyzetben? \u00c1ttelep\u00edti az \u00fczemeit, elk\u00fcldi a dolgoz\u00f3it, \u00e9s ezt k\u00f6vet\u0151en az orsz\u00e1gnak m\u00e9g a k\u00f6rny\u00e9k\u00e9re sem teszi be a l\u00e1b\u00e1t. Mit tett a Mizset\u00e1p Kft.? A vesztes\u00e9gei ellen\u00e9re sem volt hajland\u00f3 tov\u00e1bb d\u00f6nteni ennek a bizonyos c\u00e9gnek a gazembers\u00e9ge \u00e1ltal elind\u00edtott domin\u00f3sort, hanem kifizette minden egyes besz\u00e1ll\u00edt\u00f3j\u00e1t \u00e9s alv\u00e1llalkoz\u00f3j\u00e1t. Ez azt jelenti, hogy a Mizset\u00e1p Kft. meg\u0151rizte a megfizethetetlent, a besz\u00e1ll\u00edt\u00f3k, az alv\u00e1llalkoz\u00f3k \u00e9s az itt dolgoz\u00f3 emberek bizalm\u00e1t. A v\u00e1llalat teh\u00e1t megv\u00e9dte az emberek munkahely\u00e9t, \u00e9s kifizette ad\u00f3ss\u00e1gait. Felt\u00e1mad\u00e1s, de legszer\u00e9nyebb fogalmaz\u00e1sban is \u00fajrakezd\u00e9s. Ha pedig esetleg valakiben az a gyan\u00fa t\u00e1madna, hogy ez a t\u00f6rt\u00e9net nemcsak cselekm\u00e9ny\u00e9ben, de a szereposzt\u00e1s tekintet\u00e9ben is \u00e1tfed\u00e9st mutat Magyarorsz\u00e1g legut\u00f3bbi t\u00edz esztendej\u00e9vel, nem j\u00e1r messze az igazs\u00e1gt\u00f3l. 2010 ut\u00e1n az orsz\u00e1got ugyan\u00edgy vissza kellett r\u00e1ntani a cs\u0151d sz\u00e9l\u00e9r\u0151l, g\u00e1tak k\u00f6z\u00e9 kellett szor\u00edtani az ad\u00f3ss\u00e1got, \u00e9s meg kellett v\u00e9deni az emberek munkahelyeit. \u00c9s bizony csak hossz\u00fa \u00e9vek ut\u00e1n jutottunk el oda, ahol a v\u00e1ls\u00e1g el\u0151tt \u00e1lltunk, mint ahogyan ezt h\u00e1zigazd\u00e1nk v\u00e1llalkoz\u00e1sa is elmondhatja mag\u00e1r\u00f3l. Ma azonban m\u00e1r ott tartunk, hogy \u00e1tadhatjuk p\u00e9ld\u00e1ul a Mizset\u00e1p \u00faj beruh\u00e1z\u00e1s\u00e1t, ami \u00f6sszesen m\u00e1sf\u00e9l milli\u00e1rd forintb\u00f3l val\u00f3sult meg. Figyeltem \u00e9lesen az el\u0151bb. Ha j\u00f3l hallottam, akkor a c\u00e9g m\u00e1r most \u00fajabb b\u0151v\u00edt\u00e9seken \u00e9s fejleszt\u00e9seken dolgozik, \u00e9s ha j\u00f3l \u00e9rtettem, akkor ezzel is lesz teend\u0151je a korm\u00e1nyzatnak. K\u00f6z\u00f6s er\u0151vel teh\u00e1t, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, visszaterelt\u00fck az orsz\u00e1got abba a ker\u00e9kv\u00e1g\u00e1sba, ahol nem a p\u00e9nz\u00fcgyi zsongl\u0151rk\u00f6d\u00e9snek, hanem a val\u00f3di munk\u00e1nak van becs\u00fclete. Ezen az \u00faton pedig fontos sz\u00f6vets\u00e9geseink az olyan csal\u00e1di v\u00e1llalkoz\u00e1sok, mint a Koll\u00e1r csal\u00e1d \u00e1ltal vezetett Mizset\u00e1p Kft. Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! A Mizset\u00e1p Kft. olyan v\u00e1llalkoz\u00e1s, amely megmutatja kicsiben, milyen orsz\u00e1got szeretn\u00e9nk nagyban a j\u00f6v\u0151ben. Olyat, ahol a gazdas\u00e1g gerinc\u00e9t a versenyk\u00e9pes kis \u00e9s k\u00f6zepes, z\u00f6m\u00e9ben csal\u00e1di v\u00e1llalkoz\u00e1sok jelentik. \u00cdgy p\u00e9ld\u00e1ul a mez\u0151gazdas\u00e1gban is, ahol \u2013 mint hallhattuk \u2013 a csal\u00e1di gazdas\u00e1gok kulcsszerepet j\u00e1tszanak.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! A magyar mez\u0151gazdas\u00e1g akkor lehet sikeres, ha a magyar f\u00f6ldek t\u00f6bbs\u00e9ge csal\u00e1di v\u00e1llalkoz\u00f3k kez\u00e9ben van. Akkor er\u0151s\u00f6dhet meg, ha siker\u00fcl n\u00f6veln\u00fcnk a vid\u00e9k megtart\u00f3 erej\u00e9t, mik\u00f6zben a fiatalok sz\u00e1m\u00e1ra is vonz\u00f3v\u00e1 tessz\u00fck a mez\u0151gazdas\u00e1gi munk\u00e1t \u00e9s az azzal j\u00e1r\u00f3, bizony neh\u00e9z \u00e9letform\u00e1t.Tisztelt H\u00e1zigazd\u00e1nk! Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelme sor\u00e1n csak akkor jutott el\u0151re, amikor a magyar mez\u0151gazdas\u00e1g szekere is j\u00f3l ment, \u00e9s nincs ez m\u00e1sk\u00e9nt ma sem, \u00e9s nincs okunk azt hinni, hogy m\u00e1sk\u00e9pp lesz a j\u00f6v\u0151ben. Az elm\u00falt \u00e9vekben dinamikusan n\u00f6vekedett a magyar mez\u0151gazdas\u00e1g. B\u0151v\u00fclt a foglalkoztat\u00e1s is: 2014-ben k\u00f6zel 190 ezer ember dolgozott ebben az \u00e1gazatban, \u00e9s ez \u00f6tezerrel haladja meg az egy \u00e9vvel kor\u00e1bbi adatokat, 2010 \u00e9s 2014 k\u00f6z\u00f6tt pedig a mez\u0151gazdas\u00e1gi foglalkoztat\u00e1s 9,7, teh\u00e1t k\u00f6zel t\u00edz sz\u00e1zal\u00e9kkal n\u0151tt. \u00c9s az is \u00fagy van, hogy mez\u0151gazdas\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl nem \u00e9rhett\u00fck volna el az elm\u00falt \u00e9vben a 3,6 %-os gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9si eredm\u00e9nyt sem.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Term\u00e9szetesen egy ilyen alkalommal, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen ha az orsz\u00e1gos nyilv\u00e1noss\u00e1g is jelen van, besz\u00e9ln\u00fcnk kell a sikerek mellett a probl\u00e9m\u00e1kr\u00f3l, a gondokr\u00f3l is, amelyek bizony m\u00e9g sokszor megkeser\u00edtik a becs\u00fcletes v\u00e1llalkoz\u00f3k \u00e9let\u00e9t. Ilyen p\u00e9ld\u00e1ul, \u00e9s err\u0151l t\u00e1rgyaltunk a megnyit\u00f3 \u00fcnneps\u00e9get megel\u0151z\u0151en, amikor m\u00e1s \u00e1llamokban megjelen\u0151 f\u00f6l\u00f6sleget nyomott \u00e1ron akarj\u00e1k eladni Magyarorsz\u00e1gon \u2013 lenyomva a hazai \u00e1rakat \u00e9s min\u0151s\u00e9get, kiszor\u00edtva a magyar term\u00e9keket \u00e9s termel\u0151ket. Nem hagyhatjuk figyelmen k\u00edv\u00fcl az \u00e1gazatra jellemz\u0151 csal\u00e1sokat sem. Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!A megfelel\u0151 l\u00e9p\u00e9seket meg kell tenni. A magyar korm\u00e1ny elk\u00f6telezett, hogy egyeztessen a becs\u00fcletes magyar termel\u0151kkel a sz\u00fcks\u00e9ges ellenl\u00e9p\u00e9sek mibenl\u00e9t\u00e9nek meghat\u00e1roz\u00e1sa \u00e9s kivitelez\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben. Azt is tudom, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, hogy a baromfi\u00e1gazatban dolgoz\u00f3k szeretn\u00e9k, ha a sert\u00e9sh\u00fashoz hasonl\u00f3an a baromfi \u00e1f\u00e1j\u00e1t is cs\u00f6kkenten\u00e9nk. A k\u00e9r\u00e9s\u00fck jogos, m\u00e9lt\u00e1nyoland\u00f3 \u00e9s \u00e9sszer\u0171, azonban tudni kell, hogy minden ilyen cs\u00f6kkent\u00e9s ugr\u00e1s a s\u00f6t\u00e9tbe. Senki sem tudja pontosan kisz\u00e1molni a k\u00f6vetkezm\u00e9nyeit, ez\u00e9rt csak felel\u0151sen, kell\u0151 \u00f3vatoss\u00e1ggal lehet elj\u00e1rni, l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre szabad haladni. Biztos vagyok abban, hogyha ez a mostani teszt\u00fczem, a sert\u00e9sh\u00fas \u00e1f\u00e1j\u00e1nak cs\u00f6kken\u00e9se bev\u00e1lik \u2013 \u00e9s efel\u0151l lehetnek j\u00f3 rem\u00e9nyeink, hab\u00e1r bizonyoss\u00e1got nem tudhatunk \u2013, akkor komolyan fontol\u00f3ra fogjuk venni, \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben megval\u00f3s\u00edtjuk az \u00d6n\u00f6k term\u00e9keiknek, illetve a baromfih\u00fas \u00e1f\u00e1j\u00e1nak cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9t is.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!  A Mizset\u00e1p t\u00f6rt\u00e9nete er\u0151t ad minden magyar v\u00e1llalkoz\u00e1s sz\u00e1m\u00e1ra, mert azt \u00fczeni, hogy becs\u00fcletes munk\u00e1val, kitart\u00e1ssal \u00e9s konoks\u00e1ggal talpra lehet \u00e1llni, mi t\u00f6bb: fel is lehet emelkedni. A magunk r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, a magyar korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l meg\u00edg\u00e9rhetj\u00fck, hogy az eddigiekhez hasonl\u00f3an minden t\u0151l\u00fcnk telhet\u0151t megtesz\u00fcnk, hogy a magyar gazdas\u00e1g \u00e9s agr\u00e1rium \u00fcgy\u00e9t t\u00e1mogassuk. Csak egy\u00fctt \u00e9rhetj\u00fck el, hogy Magyarorsz\u00e1g sikeres legyen. Gratul\u00e1lok \u00d6n\u00f6knek, Koll\u00e1r csal\u00e1d! A csal\u00e1d tagjainak, az itt dolgoz\u00f3knak \u00e9s csal\u00e1dtagjaiknak is sok er\u0151t \u00e9s j\u00f3 eg\u00e9szs\u00e9get k\u00edv\u00e1nok!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-schwajda-gyorgy-szobranak-avatasan", "title": "Orban viktor beszede schwajda gyorgy szobranak avatasan", "talk": "\n\n2015. \u00e1prilis 29. Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nM\u00e9lyen tisztelt Schwajda Csal\u00e1d!\nTisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m az alkot\u00f3t, \u00e9s tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m az egybegy\u0171lteket.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nItt, a Nemzeti Sz\u00ednh\u00e1z szoborparkj\u00e1ban a magyar sz\u00ednj\u00e1tsz\u00e1s legnagyobb alakjai l\u00e1that\u00f3ak. A mai napon Schwajda Gy\u00f6rgynek, a sz\u00ednh\u00e1z\u00e9p\u00edt\u0151nek a szobr\u00e1val b\u0151v\u00fcl ez a t\u00e1rsulat. Sz\u00ednh\u00e1zi \u00e9s egyben t\u00f6rt\u00e9nelmi szerep az \u00f6v\u00e9, neki k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151, hogy 165 \u00e9v ut\u00e1n a nemzet sz\u00ednh\u00e1za v\u00e9gre egy hozz\u00e1 m\u00e9lt\u00f3 \u00e9p\u00fcletben lelt otthonra, amelyet erre a c\u00e9lra sz\u00e1ntak, \u00e9s ez\u00e9rt is \u00e9p\u00edtettek. Mindaddig csup\u00e1n vend\u00e9g volt, akinek gyakorta olyan \u00e9p\u00fcletekben kellett megh\u00faznia mag\u00e1t, amelyek a legkev\u00e9sb\u00e9 sem eml\u00e9keztettek arra a sz\u00ednh\u00e1zra, amelyet m\u00e9g Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n \u00e1lmodott a Duna partj\u00e1ra. Az, ami t\u00f6bb mint m\u00e1sf\u00e9l \u00e9vsz\u00e1zad alatt t\u00f6rt\u00e9nt, kezdetben melodramatikus, az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedekben ink\u00e1bb tragikus, groteszk majd abszurd volt. Pedig mi sem mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rtet\u0151d\u0151bb, mint az, hogy annak a nemzetnek, amely 1848. m\u00e1rcius 15-\u00e9n is egy sz\u00ednh\u00e1zi el\u0151ad\u00e1ssal \u00fcnnepelte frissen kiv\u00edvott szabads\u00e1g\u00e1t, legyen egy reprezentat\u00edv sz\u00ednh\u00e1za. Egy sz\u00ednh\u00e1z, amely a magyar kult\u00far\u00e1t, a magyar n\u00e9p sz\u00ednh\u00e1zr\u00f3l alkotott gondolkod\u00e1s\u00e1t hirdeti itthon \u00e9s a vil\u00e1gban egyar\u00e1nt. Egy sz\u00ednh\u00e1z, amely egy olyan \u00e9p\u00fcletben sz\u00e9kel, amelyre b\u00fcszk\u00e9k lehet\u00fcnk \u00e9s otthon \u00e9rezhetj\u00fck magunkat benne. A t\u00f6rt\u00e9ntek szerint ez m\u00e9gsem volt annyira mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rtet\u0151d\u0151. Hi\u00e1ba a rendszerv\u00e1lt\u00e1s, a Nemzeti Sz\u00ednh\u00e1z \u00fcgye g\u00f6d\u00f6rbe jutott. Ekkor azonban \u00faj nemzed\u00e9k l\u00e9pett az \u00e1llamg\u00e9pezet korm\u00e1nykerek\u00e9hez, \u00e9s \u00faj rendez\u0151t b\u00edzott meg a feladattal: \u0151t, akit az\u00f3ta is a Sz\u00ednh\u00e1z\u00e9p\u00edt\u0151nek nevez\u00fcnk, \u00e9s akinek a szobra ezent\u00fal itt fog \u0151rk\u00f6dni a megval\u00f3s\u00edtott m\u0171 mellett.\nAz \u00e9rtelmes emberek tudj\u00e1k, a szolg\u00e1lat, amit Magyarorsz\u00e1g\u00e9rt, a magyar kult\u00far\u00e1\u00e9rt v\u00e9geznek, ritk\u00e1n szerez nekik bar\u00e1tokat, de ann\u00e1l gyakrabban ellens\u00e9geket. Schwajda Gy\u00f6rgy pontosan tudta, hogy 1837 \u00f3ta ki mennyit kapott az\u00e9rt, mert fel akarta \u00e9p\u00edteni a nemzet sz\u00ednh\u00e1z\u00e1t. Schwajda Gy\u00f6rgy tal\u00e1n a legt\u00f6bbet tette a magyar sz\u00ednh\u00e1z\u00e9rt az elm\u00falt \u00e9vtizedekben sz\u00ednpadi szerz\u0151k\u00e9nt, dramaturgk\u00e9nt, sz\u00ednh\u00e1zigazgat\u00f3k\u00e9nt, sz\u00ednh\u00e1z- \u00e9s t\u00e1rsulat\u00e9p\u00edt\u0151k\u00e9nt \u00e9s nem utols\u00f3sorban, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, gazdas\u00e1gi szakemberk\u00e9nt, ezen a t\u00e9ren is k\u00fcl\u00f6nleges \u00faj\u00edt\u00e1sai voltak. \u00d6nt\u00f6rv\u00e9ny\u0171, karak\u00e1n ember volt, aki nem ismerte a f\u00e9lelmet, \u00e9s legt\u00f6bbsz\u00f6r a nehezebb utat v\u00e1lasztotta. Mindig konokul \u00e9s teljes er\u0151bedob\u00e1ssal dolgozott, \u00e9s minden naggy\u00e1 lett a keze alatt, lett l\u00e9gyen az egy sz\u00ednpadi m\u0171 vagy egy t\u00e1rsulat. Azok, akikkel egy\u00fctt dolgozott, \u00e9s nekem megadatott, hogy k\u00f6z\u00f6tt\u00fck lehettem, rajongtak \u00e9rte. Megismerhett\u00e9k azt a csupa sz\u00edv embert, aki a mindig komoly, gondterhelt, szigor\u00fa arc m\u00f6g\u00e9 rejt\u0151zve k\u00fczd\u00f6tt a magyar sz\u00ednh\u00e1z\u00e9rt. S\u00e9rtetts\u00e9gnek, keser\u0171s\u00e9gnek sosem adott hangot, ink\u00e1bb v\u00e9ghezvitte azt, amit elv\u00e1llalt, \u00e9s amire a magyarok oly sok\u00e1ig v\u00e1rtak: fel\u00e9p\u00edtette a Nemzeti Sz\u00ednh\u00e1zat; mind az \u00e9p\u00fcletet, mind pedig a n\u00e9vhez \u00e9s az otthonhoz m\u00e9lt\u00f3 t\u00e1rsulatot. Schwajda Gy\u00f6rgy sorsa a hazaszeret\u0151, \u00e9p\u00edt\u0151 magyar szem\u00e9lyis\u00e9g\u00e9, az\u00e9 a magyar\u00e9, aki a saj\u00e1t \u00fatj\u00e1t j\u00e1rja, mert tudja, az id\u0151 \u0151t fogja igazolni. A sz\u00ednh\u00e1z, melyet \u00e9p\u00edtett, itt magaslik \u00e9s ragyog. Belaktuk, szeretj\u00fck, b\u00fcszk\u00e9n j\u00e1runk ide, dicseksz\u00fcnk vele: a mi\u00e9nk.\nSchwajda Gy\u00f6rgy nev\u00e9t abba a vaskos k\u00f6nyvbe \u00edrt\u00e1k be a magyarok, amelyben azok eml\u00e9k\u00e9t \u0151rzik, akikre h\u00e1l\u00e1san fogunk eml\u00e9kezni, am\u00edg lesz magyar nyelvet besz\u00e9l\u0151 ember a vil\u00e1gon. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck, Schwajda Gy\u00f6rgy!\n(Minisztereln\u00f6ks\u00e9g)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtotajekoztatoja-a-modern-varosok-program-pecsi-allomasan", "title": "Orban viktor sajtotajekoztatoja a modern varosok program pecsi allomasan", "talk": "\n\n2015. \u00e1prilis 28. P\u00e9cs\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nK\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m \u00d6n\u00f6ket, j\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok!\nP\u00e9csre mindig \u00f6r\u00f6mmel j\u00f6n az ember. Ha a m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk hagyott 25 \u00e9vre gondolnak, akkor ez egy olyan v\u00e1ros volt, ahol sz\u00e9p \u00e9s nemes k\u00fczdelemben m\u00e9rettek meg k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 politikai koncepci\u00f3k \u00e9s politikai er\u0151k, \u00e9s az id\u0151j\u00e1r\u00e1sjelent\u00e9s mostani \u00e1ll\u00e1sa szerint \u00e9ppen mi vagyunk f\u00f6l\u00fcl, ez\u00e9rt egy becs\u00fcletbeli k\u00e9rd\u00e9s a sz\u00e1munkra, hogy azzal a bizalommal, amit a legut\u00f3bbi \u00f6nkorm\u00e1nyzati v\u00e1laszt\u00e1son \u2013 p\u00e1rj\u00e1t ritk\u00edt\u00f3 m\u00f3don \u2013 a polg\u00e1rmester \u00far, illetve a k\u00e9pvisel\u0151test\u00fclet a mi sz\u00edneinkben megkapott, a bizalmat megtartsuk, megh\u00e1l\u00e1ljuk, \u00e9s sikeres v\u00e1ross\u00e1 tegy\u00fck az \u00d6n\u00f6k otthon\u00e1t. Ez egy k\u00f6zel p\u00e9ld\u00e1tlan dolog, hogy egy ekkora v\u00e1rosban olyan m\u00e9ret\u0171 bizalmat kapjon egy politikai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g, mint a polg\u00e1rmester \u00far \u00e1ltal vezetett jel\u00f6lteknek a csapata, hiszen szinte a v\u00e1ros minden v\u00e1laszt\u00f3k\u00f6rzet\u00e9ben, s\u0151t nem is szinte, hanem minden k\u00f6rzet\u00e9ben siker\u00fclt megszerezn\u00fcnk, rem\u00e9nyeim szerint nemcsak megszerezn\u00fcnk, hanem ki\u00e9rdemeln\u00fcnk az ott \u00e9l\u0151 embereknek a bizalm\u00e1t, ez\u00e9rt P\u00e9cs v\u00e1ros\u00e1nak a sorsa a mi sz\u00e1munkra becs\u00fcletbeli k\u00e9rd\u00e9s is.\nSzeretn\u00e9m r\u00f6viden \u00f6sszegezni, hogy hol tartunk most. A polg\u00e1rmester \u00far ugyan mindig 43 milli\u00e1rd forintot mond, de az \u00e9n pap\u00edrjaimban 45,7 milli\u00e1rd forint szerepel, mint olyan ad\u00f3ss\u00e1g, amit a magyar korm\u00e1ny levett a p\u00e9csiek v\u00e1ll\u00e1r\u00f3l. Ez nem matematikai k\u00e9rd\u00e9s, tisztelt P\u00e9csiek, hanem a legfontosabb k\u00e9rd\u00e9s, mert eg\u00e9szen addig, am\u00edg az embert ad\u00f3ss\u00e1g nyomja, ezt a saj\u00e1t \u00e9let\u00e9b\u0151l is mindenki tudhatja, nincs ez m\u00e1sk\u00e9ppen egy v\u00e1ros \u00e9let\u00e9ben sem, am\u00edg az ember v\u00e1ll\u00e1t ad\u00f3ss\u00e1g nyomja, addig a saj\u00e1t munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l nem \u0151 gyarapodik. Itt is ez volt a helyzet: a p\u00e9csiek munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l nem a p\u00e9csiek, \u00e9s nem P\u00e9cs v\u00e1rosa gyarapodott, hanem a hitelez\u0151k. Az elad\u00f3sod\u00e1s ez\u00e9rt rendk\u00edv\u00fcl komoly kock\u00e1zat. P\u00e9cs gyakorlatilag egy ad\u00f3ss\u00e1gcsapd\u00e1ba szorult, \u00e9s ad\u00f3srabszolga l\u00e9tre lett volna k\u00e9nyszer\u00edtve az id\u0151k v\u00e9gezet\u00e9ig \u2013 tal\u00e1n ez csak kis t\u00falz\u00e1s \u2013, ha nem j\u00f6n a korm\u00e1ny, \u00e9s ezt a 45,7 milli\u00e1rd forintnyi ad\u00f3ss\u00e1got nem veszi le az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ll\u00e1r\u00f3l. Am\u00edg ez nem t\u00f6rt\u00e9nt meg, addig \u00e9rtelmesen P\u00e9cs j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l nem lehet besz\u00e9lni, mert egy ad\u00f3srabszolga a j\u00f6v\u0151r\u0151l nem tud \u00e9rtelmesen besz\u00e9lni eg\u00e9sz addig, m\u00edg a hitelez\u0151k fogs\u00e1g\u00e1ban \u00e9l, mint ahogy \u00d6n\u00f6k ezt tett\u00e9k. \u00d6r\u00fcl\u00fcnk annak, hogy ezen t\u00faljutottunk.\nUt\u00e1na m\u00e1sodik l\u00e9p\u00e9sk\u00e9nt, ez\u00e9rt is szeretn\u00e9m az elismer\u00e9semet kifejezni, a k\u00f6zszolg\u00e1ltat\u00e1st v\u00e9gz\u0151 c\u00e9geket siker\u00fclt a v\u00e1rosnak visszaszereznie, mert egy v\u00e1ros m\u0171k\u00f6dtet\u00e9s\u00e9\u00e9rt nem lehet \u00fagy felel\u0151ss\u00e9get viselni, ha az embernek nincs befoly\u00e1sa, mondjuk, a v\u00edzm\u0171vekre vagy, mondjuk, a k\u00f6zleked\u00e9si v\u00e1llalatra.\nGratul\u00e1lok ahhoz is, hogy hamarosan egy nagy beruh\u00e1z\u00e1s, a Harman-f\u00e9le c\u00e9gnek a beruh\u00e1z\u00e1sa v\u00e9get \u00e9r, \u00e9s 400 \u00faj munkahely j\u00f6n l\u00e9tre j\u00falius 1-j\u00e9t\u0151l, nagyj\u00e1b\u00f3l j\u00falius 1-j\u00e9t\u0151l itt, az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban. Ez az els\u0151 kezdeti kontingens, amelyet rem\u00e9nyeink szerint m\u00e9g \u00fajabbak k\u00f6vetnek majd, mindenesetre itt most 400 \u00faj munkahelyr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban. 2010-ben azt v\u00e1llaltuk a polg\u00e1rmester \u00farral egy\u00e9bk\u00e9nt k\u00f6z\u00f6sen, hogy 2014-ig 6.000 \u00faj munkahelyet hozunk l\u00e9tre itt, az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban, \u00e9s ezt teljes\u00edtett\u00fck is. 2014-ben pedig azt v\u00e1llaltuk, hogy 2018-ig \u00fajabb 6.000 munkahelyet hozunk l\u00e9tre. Ha ezzel sikeresen v\u00e9gz\u00fcnk, az azt jelentheti majd az \u00d6n\u00f6k \u00e9lete szempontj\u00e1b\u00f3l, hogy P\u00e9cs v\u00e1ros\u00e1ban el\u00e9rj\u00fck a teljes foglalkoztat\u00e1st, \u00e9s \u00edgy \u00d6n\u00f6k csatlakozhatnak ahhoz az elitklubhoz, amely Magyarorsz\u00e1gon m\u00e1r j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny v\u00e1rost mag\u00e1ban foglal, ahol gyakorlatilag teljes foglalkoztat\u00e1s van Gy\u0151rt\u0151l Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1rig.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAmikor a mai t\u00e1rgyal\u00e1sokat, vagyis a P\u00e9cs j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 t\u00e1rgyal\u00e1sokat megkezdt\u00fck, akkor k\u00f6nnyebb helyzetben voltunk, mint sz\u00e1mos m\u00e1s v\u00e1rosban. Ennek az az oka, hogy itt volt egy nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3 vagy legal\u00e1bbis annak egy kis\u00f6ccse, egy p\u00e9csi konzult\u00e1ci\u00f3, ahol megk\u00e9rdezt\u00e9k m\u00e1r az embereket arr\u00f3l, hogy mit tartanak fontosnak, \u00e9s hogyan rangsorolj\u00e1k a v\u00e1ros el\u0151tt \u00e1ll\u00f3 feladatokat. Ez k\u00f6nnyebbs\u00e9get jelent, hiszen nek\u00fcnk az az \u00e9rdek\u00fcnk meg az a munk\u00e1nk is, hogy megpr\u00f3b\u00e1ljuk ezeket az ig\u00e9nyeket kiel\u00e9g\u00edteni. \u00c9n \u00f6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy ennek a konzult\u00e1ci\u00f3nak az eredm\u00e9nyek\u00e9ppen azt mondhatjuk, hogy a p\u00e9csiek els\u0151 helyre a gazdas\u00e1gfejleszt\u00e9s \u00e9s a munkahelyteremt\u00e9s k\u00e9rd\u00e9seit tett\u00e9k. M\u00e1sodik helyre egy \u00faj v\u00e1s\u00e1rcsarnok meg\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t, ami szint\u00e9n a gazdas\u00e1gfejleszt\u00e9s k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6r\u00e9hez tartozik, \u00e9s abban a bizonyos k\u00e9rd\u00e9sben, amelyet szabadon jel\u00f6lhettek meg, ott pedig az aquapark \u00e9s szabadid\u0151k\u00f6zpont meg\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t jel\u00f6lt\u00e9k meg, mint sz\u00edv\u00fck v\u00e1gy\u00e1t. Nos, ennek megfelel\u0151en a mai t\u00e1rgyal\u00e1sok is \u00fagy zajlottak, hogy k\u00f6z\u00e9ppontban a gazdas\u00e1gfejleszt\u00e9si \u00e9s munkahely-teremt\u00e9si k\u00e9rd\u00e9sek \u00e1lltak.\nAhogyan a polg\u00e1rmester \u00far eml\u00edtette, meg\u00e1llapodtunk arr\u00f3l, hogy 2016-ban elkezd\u0151dik az M6-os \u00fatnak az \u00e9p\u00edt\u00e9se P\u00e9cst\u0151l az orsz\u00e1ghat\u00e1rig. Az az \u00edg\u00e9ret\u00fcnk van a horv\u00e1t bar\u00e1tainkt\u00f3l, hogy mire mi el\u00e9rj\u00fck az orsz\u00e1ghat\u00e1rt, \u0151k is el fogj\u00e1k \u00e9rni a saj\u00e1t aut\u00f3p\u00e1ly\u00e1jukkal az orsz\u00e1ghat\u00e1rt, k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen l\u00e9trej\u00f6n az \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s Szlav\u00f3nia \u00e9s P\u00e9cs v\u00e1rosa k\u00f6z\u00f6tt, amely szerintem komoly gazdas\u00e1gi lehet\u0151s\u00e9geket foglal mag\u00e1ban. Abban is meg\u00e1llapodtunk, hogy az M60-ast is meg\u00e9p\u00edtj\u00fck szint\u00e9n az orsz\u00e1ghat\u00e1rig, de a p\u00e9csiek szempontj\u00e1b\u00f3l nem mindegy, hogy hol kezdj\u00fck \u00e9p\u00edteni. Mind a k\u00e9t ir\u00e1nyb\u00f3l \u00e9p\u00edteni kezdj\u00fck, ez volt a polg\u00e1rmester \u00far javaslata, ezt mi elfogadtuk, aminek az az \u00e9rtelme a p\u00e9csiek szempontj\u00e1b\u00f3l, hogy mintegy 5 kilom\u00e9teres szakasza ennek az \u00fatnak l\u00e9nyeg\u00e9ben P\u00e9cs v\u00e1ros elker\u00fcl\u0151jek\u00e9nt szolg\u00e1lhat majd, teh\u00e1t j\u00f3 rem\u00e9ny\u00fcnk van arra, hogy m\u00e9g ebben a ciklusban ez a munka is megindul majd. Rem\u00e9nyeim szerint megind\u00edtjuk az M6-ost, be is tudjuk fejezni, az M60-ast pedig megind\u00edtjuk ebben a ciklusban.\nB\u00e1r m\u00e9g van el\u0151tt\u00fcnk egy t\u00e1rgyal\u00e1s a mai nap sor\u00e1n, ami az egyetemi vezet\u0151kkel t\u00f6rt\u00e9nik majd meg, m\u00e9gis t\u00e1rgyaltunk az egyetem k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l. Ha megengedik, itt csak annyit mondan\u00e9k \u00d6n\u00f6knek, hogy az egy k\u00f6zb\u00f6lcsess\u00e9g, hogy P\u00e9cs v\u00e1ros legnagyobb er\u0151ss\u00e9ge maga az egyetem. Ha j\u00f6v\u0151t akarunk tervezni, \u00e9s min\u0151s\u00e9gi j\u00f6v\u0151t akarunk tervezni P\u00e9csett, akkor azt az egyetem b\u00e1zis\u00e1n \u00e9rdemes megtervezn\u00fcnk. Itt most egyetlen k\u00e9rd\u00e9st eml\u00edtek csak meg. Az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban ma 2.300 k\u00fclf\u00f6ldi fizet\u0151 di\u00e1k \u00e9l \u00e9s tanul. Ezt a sz\u00e1mot 5.000-re fogjuk emelni, illetve megteremtj\u00fck annak a f\u00f6lt\u00e9teleit, hogyha az egyetem k\u00e9pes j\u00f3 k\u00e9pz\u00e9st ny\u00fajtani, akkor ak\u00e1r 5.000 k\u00fclf\u00f6ldi di\u00e1k is \u00e9lhet P\u00e9cs v\u00e1ros\u00e1ban, \u00e9s tanulhat a p\u00e9csi egyetemen. Ennek a felt\u00e9teleit a magyar korm\u00e1ny v\u00e1llalja, a k\u00e9rd\u00e9s csak az, hogy tudnak-e \u00d6n\u00f6k elegend\u0151 sz\u00ednvonalas oktat\u00f3t \u00e9s sz\u00ednvonalas k\u00e9pz\u00e9st megind\u00edtani ahhoz, hogy ezt a l\u00e9tsz\u00e1mot 2.300-r\u00f3l 5.000-re f\u00f6l tudj\u00e1k t\u00f6lteni.\nBesz\u00e9lt\u00fcnk ipari telepfejleszt\u00e9sr\u0151l. P\u00e9cs v\u00e1ros\u00e1nak egyik gondja, hogy az\u00e9rt kisebb vagy gyeng\u00e9bb a t\u0151kevonz\u00f3 k\u00e9pess\u00e9ge ann\u00e1l, mint ami logikus lenne, mert nincsenek szabad ipari fejleszt\u00e9si ter\u00fcletek, amik vannak, azok pedig ink\u00e1bb a r\u00e9gm\u00faltat id\u00e9zik, \u00e9s nem pedig a modern ipari csarnokok vil\u00e1g\u00e1t, amelyek a beruh\u00e1z\u00e1sokhoz sz\u00fcks\u00e9gesek. Most meg\u00e1llapodtunk arr\u00f3l, hogy a sz\u00fcks\u00e9ges ter\u00fcleteket meg fogjuk v\u00e1s\u00e1rolni, \u00e9s a sz\u00fcks\u00e9ges ipari csarnokokat pedig f\u00f6l fogjuk \u00e9p\u00edteni. Itt a d\u00e9li ipari park minimum 90 hekt\u00e1ros b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00e1llapodtunk meg, ez a minimum, amit meg fogunk tenni, de ezen t\u00fal tov\u00e1bbi r\u00e9szletk\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l is t\u00e1rgyalunk majd. Teh\u00e1t lesz elegend\u0151 ipari parki ter\u00fclete P\u00e9cs v\u00e1ros\u00e1nak ahhoz, hogy komoly beruh\u00e1z\u00e1sokat tudjon vonzani.\nF\u00f6l\u00e1ll\u00edtottunk, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, egy munkacsoportot. \u00d6t \u00e9v telt el a Zsolnay kultur\u00e1lis k\u00f6zpont megind\u00edt\u00e1sa \u00f3ta, ideje, hogy \u00e1ttekints\u00fck a tapasztalatokat. Ez egy nagy siker, Magyarorsz\u00e1g egyik nagy kultur\u00e1lis sikere. Most besz\u00e9l\u00fcnk a Zsolnay Kultur\u00e1lis Negyedr\u0151l, a Kod\u00e1ly K\u00f6zpontr\u00f3l \u00e9s a Pannon Filharmonikusokr\u00f3l, akiknek itt van az otthonuk. Lesz egy t\u00e1rgyal\u00e1s arr\u00f3l, hogy ezeket milyen rendszerben m\u0171k\u00f6dtess\u00fck a k\u00f6vetkez\u0151 id\u0151szakban. Az biztos, hogy a szolg\u00e1ltat\u00e1sok sz\u00ednvonal\u00e1b\u00f3l, a kultur\u00e1lis teljes\u00edtm\u00e9ny sz\u00ednvonal\u00e1b\u00f3l nem fogunk engedni a j\u00f6v\u0151ben sem, hogy a terheket, m\u00e1rmint ennek az eg\u00e9sz kultur\u00e1lis komplexumnak a terheit milyen ar\u00e1nyban osszuk meg a v\u00e1ros \u00e9s a korm\u00e1ny k\u00f6z\u00f6tt, egy munkacsoport t\u00e1rgyal \u00e9s d\u00f6nt majd a k\u00e9s\u0151bbiekben.\n\u00c9s t\u00e1rgyaltunk term\u00e9szetesen sport \u00e9s szabadid\u0151 k\u00e9rd\u00e9seir\u0151l is, miut\u00e1n a v\u00e1ros aquaparkot szeretne, ez\u00e9rt azt javasoljuk, hogy az aquaparkkal vonja, k\u00f6sse \u00f6ssze a szabadid\u0151k\u00f6zpont meg\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s ezeket egyszerre, egy ter\u00fcleten val\u00f3s\u00edtsa meg. Ennek a r\u00e9szleteit is tiszt\u00e1zni fogjuk, az ehhez sz\u00fcks\u00e9ges forr\u00e1sokat a korm\u00e1ny \u00f6r\u00f6mmel bocs\u00e1jtja rendelkez\u00e9sre.\n\u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl volt m\u00e9g egy k\u00e9rd\u00e9s, amely nem a fejl\u0151d\u00e9shez kapcsol\u00f3dik, de el\u0151ker\u00fcl. Ez a nukle\u00e1ris l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyek \u00e9s P\u00e9cs v\u00e1ros viszonyrendszere. Amikor ide \u00e9rkeztem akkor is tal\u00e1lkoztam itt egy f\u00e9ltucatnyi inger\u00fclt \u00e9s d\u00fch\u00f6s emberrel. Pontosan nem \u00e9rtem az inger\u00fclts\u00e9g\u00fck \u00e9s a d\u00fch\u00fck ok\u00e1t. P\u00e9cs v\u00e1ros\u00e1nak nagy hagyom\u00e1nya van abban, hogy ilyen k\u00e9rd\u00e9seket hogyan kell rendezni, \u00e9s a magyar korm\u00e1nynak is nagy hagyom\u00e1nya van a tekintetben, hogy kell a p\u00e9csiekkel az ilyen k\u00e9rd\u00e9seket k\u00f6z\u00f6sen rendezni. Vil\u00e1gos ir\u00e1nyelveket k\u00f6vet\u00fcnk. P\u00e9csiek n\u00e9lk\u00fcl ilyen k\u00e9rd\u00e9sekben nem lehet d\u00f6nteni. Az lesz, amit P\u00e9cs \u00e9s a P\u00e9cs k\u00f6rny\u00e9kiek akarnak az ilyen k\u00e9rd\u00e9sekben, ebben a konkr\u00e9t k\u00e9rd\u00e9sben is. \u00dagyhogy v\u00e1rjuk, hogy P\u00e9cs v\u00e1rosa \u00e9s a P\u00e9cs k\u00f6rny\u00e9ki telep\u00fcl\u00e9sek d\u00f6nt\u00e9sre jussanak. Nem sz\u00fcks\u00e9ges teh\u00e1t a korm\u00e1ny ellen t\u00fcntetni, mert ezt a k\u00e9rd\u00e9st nem a korm\u00e1ny fogja eld\u00f6nteni, hanem P\u00e9cs v\u00e1ros\u00e1nak javaslata alapj\u00e1n k\u00f6z\u00f6sen fogjuk megtal\u00e1lni a megold\u00e1st, ahol els\u0151bbs\u00e9get kap a p\u00e9csi \u00e9s a P\u00e9cs k\u00f6rny\u00e9ki emberek v\u00e9lem\u00e9nye.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nSzeretn\u00e9m m\u00e9g egyszer megk\u00f6sz\u00f6nni a polg\u00e1rmester \u00farnak a 2009 \u00f3ta tan\u00fas\u00edtott egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy P\u00e9cs v\u00e1rosa az elm\u00falt hat esztend\u0151ben mindig j\u00f3 partnere volt a korm\u00e1nynak. A korm\u00e1ny is erre t\u00f6rekedett, rem\u00e9lem, hogy az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 \u00e9vekben az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s folytat\u00f3dik, \u00e9s \u00fagy ahogy szeretn\u00e9nk, minden magyar, \u00edgy a p\u00e9csiek is egy l\u00e9p\u00e9st, minden telep\u00fcl\u00e9s Magyarorsz\u00e1gon, ahogy szeretn\u00e9nk, \u00edgy P\u00e9cs v\u00e1rosa is egy l\u00e9p\u00e9st, a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben fontos l\u00e9p\u00e9st tehet majd el\u0151re.\nGratul\u00e1lok polg\u00e1rmester \u00farnak \u00e9lete egyik legjobb meg\u00e1llapod\u00e1s\u00e1hoz!\n(Minisztereln\u00f6ks\u00e9g)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-beszede-a-szakma-sztar-fesztival-nyitorendezvenyen", "title": "Orban viktor beszede a szakma sztar fesztival nyitorendezvenyen", "talk": "\n\n2015. \u00e1prilis 27. Budapest\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Kedves Di\u00e1kok, N\u00f6vend\u00e9kek, Oktat\u00f3k \u00e9s Tan\u00e1rok!\nTisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m k\u00fclf\u00f6ldi vend\u00e9geinket \u00e9s a kereskedelmi \u00e9s iparkamara magyar eln\u00f6k\u00e9t is abb\u00f3l az alkalomb\u00f3l, hogy 2018-ban Magyarorsz\u00e1g rendezheti meg ugyanennek a versenynek az eur\u00f3pai verzi\u00f3j\u00e1t.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nEz nem egy esem\u00e9ny lesz majd a sok k\u00f6z\u00fcl, hanem Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek egyik legfontosabb esem\u00e9nye lesz, mert ez azt jelenti, hogy a szakmunk\u00e1sok k\u00e9pz\u00e9s\u00e9nek vil\u00e1g\u00e1ban is egy oszt\u00e1llyal feljebb l\u00e9phet\u00fcnk: a B-oszt\u00e1lyb\u00f3l az A-oszt\u00e1lyba. Pontosan \u00fagy, mint ahogy k\u00e9t napja a magyar j\u00e9gkorong v\u00e1logatott tette, \u00fagyhogy gratul\u00e1lok a magyar szakmunk\u00e1sk\u00e9pz\u00e9si rendszernek is!\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\n\u00d6r\u00fcl\u00f6k, hogy egy \u00e9v ut\u00e1n ism\u00e9t itt lehetek \u00d6n\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt. Mint bizony\u00e1ra eml\u00e9keznek r\u00e1, \u00e9n minden \u00e9vben elj\u00f6v\u00f6k. Szem\u00e9lyesen is k\u00edv\u00e1ncsi vagyok \u00d6n\u00f6kre, de itt t\u00f6bbr\u0151l is sz\u00f3 van, ugyanis a korm\u00e1ny nev\u00e9ben vagyok itt. A korm\u00e1ny pedig, mint \u00d6n\u00f6k is bizony\u00e1ra tudj\u00e1k, tisztelt Di\u00e1kok, az orsz\u00e1g fontos dolgaival foglalkozik. Ez pedig azt jelenti, hogy \u00d6n\u00f6k fontosak az orsz\u00e1g, \u00e9s fontosak Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAz orsz\u00e1g j\u00f6v\u0151je a magyar fiatalok j\u00f6v\u0151je. Ha a fiataloknak nincs j\u00f6v\u0151je, akkor az orsz\u00e1gnak sincs; ha a fiataloknak van j\u00f6v\u0151je, akkor az eg\u00e9sz orsz\u00e1g, a mi haz\u00e1nk emelkedik, akkor van \u00e9rtelmes munka, akkor van tisztess\u00e9ges fizet\u00e9s, van otthon, vele t\u00e1rs \u00e9s csal\u00e1d, \u00e9s akkor az \u00d6n\u00f6k sz\u00fclei biztons\u00e1gban v\u00e1rhatj\u00e1k id\u0151s \u00e9veiket. Ez\u00e9rt, kedves Fiatalok, tisztelt Di\u00e1kok, az \u00d6n\u00f6k j\u00f6v\u0151je mindenkinek fontos. Mi nem puszt\u00e1n iskol\u00e1t \u00e9s nem puszt\u00e1n szakmunk\u00e1s bizony\u00edtv\u00e1nyt akarunk biztos\u00edtani \u00d6n\u00f6knek, hanem j\u00f6v\u0151t. A szakmunk\u00e1s bizony\u00edtv\u00e1ny akkor \u00e9r valamit, ha \u00e9rv\u00e9nyes bel\u00e9p\u0151 a munkaer\u0151piacra, egy\u00e9bk\u00e9nt csak egy lyukas garas, \u00e9s annyit is \u00e9r, elvesztegetett \u00e9veket jelent. A haszn\u00e1lhat\u00f3 tud\u00e1s \u00f6r\u00f6mteli, f\u00f6lszabad\u00edt\u00f3, boldog\u00edt\u00f3 \u00e9s biztons\u00e1g\u00e9rz\u00e9st ad, a haszn\u00e1lhatatlan papiros f\u00e1jdalmas t\u00fcske marad \u00f6r\u00f6kre. Aligha van keservesebb csal\u00f3d\u00e1s, mint amikor \u00e9vek alatt megszerzett v\u00e9gzetts\u00e9gr\u0151l kider\u00fcl, nem lehet vele munk\u00e1t tal\u00e1lni. Az ilyen t\u00fcske egy \u00e9letre ott marad a k\u00f6r\u00f6m alatt vagy m\u00e9g ink\u00e1bb az ember lelk\u00e9ben.\nTisztelt Di\u00e1kok!\nTerm\u00e9szetesen itt az \u00d6n\u00f6k sors\u00e1r\u00f3l \u00e9s az \u00d6n\u00f6k \u00e9let\u00e9r\u0151l van sz\u00f3, ez\u00e9rt a d\u00f6nt\u00e9seiket is, mint leend\u0151 feln\u0151ttek, saj\u00e1t maguknak kell meghozniuk: mit tanulnak, hogyan tanulnak, milyen intenzit\u00e1ssal \u00e9s elk\u00f6telezetts\u00e9ggel teszik ezt. Szabad vil\u00e1gban \u00e9l\u00fcnk, szabad d\u00f6nt\u00e9sekkel kell saj\u00e1t maguknak ir\u00e1nyt szabni az \u00e9let\u00fcknek, annyit azonban hadd mondjak el \u00d6n\u00f6knek, hogy fiatal fejjel azt gondolja az ember, hogy mindent tud, vagy ha mindent nem is, de azt, ami sz\u00fcks\u00e9ges az \u0151 \u00e9let\u00e9hez, azt tudja. Neh\u00e9z bel\u00e1tni, kedves Di\u00e1kok, tisztelt Fiatalok, hogy vannak dolgok, amiket m\u00e9g nem tudunk az \u00e9letr\u0151l. M\u00e1rpedig, higgy\u00e9k el nekem, vannak dolgok, amiket \u00d6n\u00f6k m\u00e9g nem tudnak az \u00e9letr\u0151l. Ez \u00edgy van. Ez\u00e9rt \u00e1llnak ott \u00d6n\u00f6k mellett az oktat\u00f3ik \u00e9s a tan\u00e1raik. Arra k\u00e9rem \u00d6n\u00f6ket, tisztelt Fiatalok, hogy b\u00edzzanak az oktat\u00f3ikban, k\u00e9rj\u00e9k a seg\u00edts\u00e9g\u00fcket, \u00e9s k\u00e9rj\u00e9k a tan\u00e1csaikat.\nTisztelt Oktat\u00f3k, Tan\u00e1rok, szakk\u00e9pz\u00e9st ad\u00f3 tud\u00e1s\u00e9rt felel\u0151s munkat\u00e1rsai Magyarorsz\u00e1gnak!\nA munka, amit \u00d6n\u00f6k oktat\u00f3k\u00e9nt v\u00e9geznek, t\u00f6bb mint fontos. Ott, az \u00d6n\u00f6k kezein\u00e9l d\u0151l el a j\u00f6v\u0151, ott d\u0151l el a gyerekek j\u00f6v\u0151je \u00e9s vele az orsz\u00e1g\u00e9 is. Ez nagy felel\u0151ss\u00e9g, nagy lehet\u0151s\u00e9g \u00e9s sz\u00e9p munka is egyben. Olyan lesz a j\u00f6v\u0151nk, amilyen fiatalok kiker\u00fclnek a kezeik al\u00f3l. K\u00e9rem, legyenek erre b\u00fcszk\u00e9k. Mindannyiunk \u00e9rdek\u00e9ben azt k\u00edv\u00e1nom a fiataloknak is \u00e9s a tan\u00e1raiknak is, legyenek sikeresek!\nA Szakma Szt\u00e1r rendezv\u00e9ny\u00e9t ezennel megnyitom. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m a figyelm\u00fcket!\n(Minisztereln\u00f6ks\u00e9g)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-a-kossuth-radio-180-perc-cimu-musoraban-20150424", "title": "Orban viktor a kossuth radio 180 perc cimu musoraban 20150424", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor a Kossuth R\u00e1di\u00f3 \u201e180 perc\u201d c\u00edm\u0171 m\u0171sor\u00e1ban 2015. \u00e1prilis 24-\u00e9n.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nKiss G\u00e1bor Istv\u00e1n Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k m\u0171sorunk vend\u00e9ge. J\u00f3 reggelt k\u00edv\u00e1nok!K\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m a hallgat\u00f3kat!Egyenesen Br\u00fcsszelb\u0151l, a tegnap esti rendk\u00edv\u00fcli uni\u00f3s cs\u00facsr\u00f3l, ahol \u2013 ahogy hallottuk n\u00e9h\u00e1ny perccel ezel\u0151tt \u2013 t\u00f6bb p\u00e9nzt, tripla annyi p\u00e9nzt, t\u00f6bb haj\u00f3t, t\u00f6bb figyelmet, t\u00f6bb helikoptert \u00edg\u00e9rnek a tag\u00e1llamok vezet\u0151i, \u00e9s megpr\u00f3b\u00e1lj\u00e1k lerombolni ezeket a l\u00e9lekveszt\u0151ket. \u00d6n viszont szabadkezet vagy szabadabb kezet szeretett volna a tag\u00e1llami hat\u00e1sk\u00f6r\u00f6knek. Pontosan mire gondolt, mihez k\u00e9rt nagyobb felhatalmaz\u00e1st?Ennek az eur\u00f3pai uni\u00f3s cs\u00facsnak egy mindenkit megr\u00e1z\u00f3 trag\u00e9dia adta az ok\u00e1t, mert ugyan illeg\u00e1lis hat\u00e1r\u00e1tl\u00e9p\u0151k mindig voltak, \u00e9s gyan\u00edtom, hogy am\u00edg Eur\u00f3pa sikeresebb, mint az \u0151t k\u00f6r\u00fclvev\u0151 vil\u00e1g, addig lesznek is ilyen k\u00eds\u00e9rletek, de nem \u00e9p\u00fclt ki olyan ipar\u00e1g ezid\u00e1ig, mint ami most a szem\u00fcnk el\u0151tt h\u00edzott, n\u0151tt fel, ugyanis az embercsemp\u00e9szet egy bus\u00e1san j\u00f6vedelmez\u0151 ipar\u00e1gg\u00e1 v\u00e1lt \u00c9szak-Afrik\u00e1ban. Ami \u00f6nmag\u00e1ban is egy probl\u00e9ma, de r\u00e1ad\u00e1sul felel\u0151tlens\u00e9ggel p\u00e1rosul, mert az embercsemp\u00e9szek a p\u00e9nz elv\u00e9tele ut\u00e1n gyakorlatilag magukra hagyj\u00e1k a tengeren az illeg\u00e1lis bev\u00e1ndorl\u00f3kat, akik belefulladnak a v\u00edzbe, \u00e9s akik\u00e9rt b\u00e1r mi kifejezetten lebesz\u00e9ln\u00e9nk \u0151ket arr\u00f3l, hogy elinduljanak, m\u00e9gis felel\u0151ss\u00e9ggel tartozunk. Eur\u00f3pa \u2013 legal\u00e1bbis gy\u00f6kereiben \u2013 m\u00e9g mindig egy kereszt\u00e9ny kontinens, bajba jutott embereket nem lehet a v\u00edzben hagyni, teh\u00e1t menteni kell \u0151ket, \u00e9s \u00edgy tov\u00e1bb. Ez\u00e9rt saj\u00e1t kudarcunknak is \u00e9rezz\u00fck, amikor ember\u00e9letek vesznek oda. Ez volt a kiv\u00e1lt\u00f3 oka ennek a cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3nak, ez\u00e9rt ez a cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3 vel\u00fcnk nem foglalkozott. Magyarorsz\u00e1gnak nincsenek tengeri hat\u00e1rai, a tengeri menek\u00fcltek k\u00e9rd\u00e9se benn\u00fcnket nem \u00e9rint, benn\u00fcnket a sz\u00e1razf\u00f6ld\u00f6n \u00e9rkez\u0151 menek\u00fcltek k\u00e9rd\u00e9se \u00e9rint Koszov\u00f3 fel\u0151l, akik j\u00f6nnek. Ezzel a k\u00e9rd\u00e9ssel foglalkozni fog az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 j\u00faniusban, amikor egy \u00e1tfog\u00f3 migr\u00e1ci\u00f3s strat\u00e9gia napirendi pontot fogunk majd megt\u00e1rgyalni, amikor nem egyszer\u0171en csak az illeg\u00e1lis menek\u00fcltekr\u0151l, hanem \u00e1ltal\u00e1ban Eur\u00f3pa \u00e9s az Eur\u00f3p\u00e1n k\u00edv\u00fclr\u0151l \u00e9rkez\u0151 emberek viszony\u00e1r\u00f3l fogunk majd besz\u00e9lni: mi lenne a helyes magatart\u00e1sa, \u00e9sszer\u0171 magatart\u00e1sa Eur\u00f3p\u00e1nak. Ez j\u00faniusban lesz, ott kell nek\u00fcnk majd a saj\u00e1t szempontjainkat \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni. Tegnap a tengeren \u00e9rkez\u0151 menek\u00fcltek megment\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben sz\u00fcks\u00e9ges azonnali l\u00e9p\u00e9sekr\u0151l t\u00e1rgyaltunk.Teh\u00e1t a megment\u00e9s a kulcssz\u00f3, \u00e9s most els\u0151sorban, ha j\u00f3l \u00e9rtem, akkor a tag\u00e1llamok vezet\u0151i fizikai korl\u00e1tokban gondolkodnak, vagy fizikai seg\u00edts\u00e9gny\u00fajt\u00e1sban gondolkodnak, \u00e9s err\u0151l sz\u00fcletett d\u00f6nt\u00e9s. \u00d6n kor\u00e1bban egy besz\u00e9lget\u00e9sben itt, a 180 percben, amikor a mi ostromlott schengeni hat\u00e1runkr\u00f3l besz\u00e9lt\u00fcnk, akkor az uni\u00f3 jogi korl\u00e1tait is kritiz\u00e1lta. Err\u0151l nem esett sz\u00f3?Err\u0151l most nem esett sz\u00f3, jelezt\u00fck, hogy ez l\u00e9tezik. A visegr\u00e1di n\u00e9gyek, teh\u00e1t a lengyelek, a csehek, a szlov\u00e1kok, \u00e9s mi k\u00fcl\u00f6n t\u00e1rgyaltunk a cs\u00facs el\u0151tt, elfogadtunk egy k\u00f6z\u00f6s \u00e1ll\u00e1spontot, egy k\u00f6z\u00f6s dokumentumot, \u00e9s ezt a visegr\u00e1di csoport mostani vezet\u0151je, a szlov\u00e1k minisztereln\u00f6k el\u0151 is terjesztett a cs\u00facson, teh\u00e1t van V4-es \u00e1ll\u00e1spont, amiben persze alapvet\u0151en a sz\u00e1razf\u00f6ld fel\u0151l \u00e9rkez\u0151 meg\u00e9lhet\u00e9si bev\u00e1ndorl\u00f3k k\u00e9rd\u00e9se szerepel. Most azonban van egy k\u00f6z\u00f6s pontja a mi bajainknak meg a tengeren kereszt\u00fcl fenyeget\u0151 bajoknak, ez pedig az az egyszer\u0171 igazs\u00e1g, amit lassacsk\u00e1n csak ki fog mondani Eur\u00f3pa, hogy a hat\u00e1rainkat meg kell v\u00e9deni. Teh\u00e1t Eur\u00f3pa hat\u00e1rait meg kell v\u00e9deni, nem lehet\u00fcnk olyanok, mint egy lyukas sajt, ki-be j\u00e1rk\u00e1lnak a hat\u00e1rainkon, teh\u00e1t itt komoly rend\u00e9szeti, katonai l\u00e9p\u00e9seket is tennie kell az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak. Ugyanakkor vissza szeretn\u00e9k t\u00e9rni arra, hogy ez egy kereszt\u00e9ny kontinens, teh\u00e1t egy er\u0151teljes felel\u0151ss\u00e9g\u00e9rzet is munk\u00e1l benn\u00fcnk, ez\u00e9rt nem elegend\u0151 a hat\u00e1rainkat megv\u00e9deni, hanem k\u00f6zben egy olyan politik\u00e1t kell folytatni, amely seg\u00edti a menek\u00fclni v\u00e1gy\u00f3kat abban, hogy ott maradhassanak, ahol sz\u00fclettek, \u00e9s ahol az \u00e9let\u00fck megkezd\u0151d\u00f6tt. Teh\u00e1t nem elegend\u0151 csak v\u00e9deni magunkat, hanem seg\u00edts\u00e9get is kell ny\u00fajtani, hogy a gy\u00f6kerein\u00e9l pr\u00f3b\u00e1ljuk orvosolni a bajt, ne keljenek \u00fatra milli\u00f3k, sz\u00e1zezrek.\u00d6n ebben az eml\u00edtett febru\u00e1ri besz\u00e9lget\u00e9sben az \u0151rizetbe v\u00e9telhez, az illeg\u00e1lis hat\u00e1r\u00e1tl\u00e9p\u0151k \u0151rizetbe v\u00e9tel\u00e9hez k\u00e9rt er\u0151s felhatalmaz\u00e1st. Az er\u0151s felhatalmaz\u00e1s szinonim\u00e1ja akkor az volt, hogy egy nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3t szeretett volna febru\u00e1r elej\u00e9n ez \u00fcgyben ind\u00edtani, hogy er\u0151s \u00e1ll\u00e1spontja legyen a magyar minisztereln\u00f6knek az uni\u00f3 jogszab\u00e1ly\u00e1t, az uni\u00f3 jogi kereteit kritiz\u00e1lva. Ez a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3 elindul?A nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3 k\u00e9rd\u00e9seit a napokban j\u00f3v\u00e1hagytam, \u00e9s azoknak a post\u00e1z\u00e1sa hamarosan meg is kezd\u0151dik.Mi az alapk\u00e9rd\u00e9s?T\u00f6bb k\u00e9rd\u00e9s is van, amiben szeretn\u00e9m, hogyha az emberek elmondan\u00e1k a v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcket. Ugye, a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3 egy fontos m\u0171faj, \u00e9s az emberekkel k\u00f6z\u00f6sen, az emberekkel val\u00f3 k\u00f6z\u00f6s korm\u00e1nyz\u00e1snak a kulcseszk\u00f6ze, \u00e9s nem akarja a korm\u00e1ny \u00e1th\u00e1r\u00edtani a d\u00f6nt\u00e9s felel\u0151ss\u00e9g\u00e9t, mert az\u00e9rt tett\u00e9k ezt a s\u00falyt a v\u00e1llunkra a v\u00e1laszt\u00e1son az emberek, hogy elhordozzuk, teh\u00e1t a d\u00f6nt\u00e9seket nek\u00fcnk kell meghozni. De ez nem ellent\u00e9tes azzal, s\u0151t k\u00f6vetkezik abb\u00f3l, hogy meg kell hallgatnunk az emberek v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t a legfontosabb \u00fcgyekben. Ez\u00e9rt k\u00e9rdezz\u00fck: egyet\u00e9rtenek-e azzal, hogy az illeg\u00e1lis hat\u00e1r\u00e1tl\u00e9p\u0151ket \u0151rizetbe kell venni? K\u00e9rdezz\u00fck: egyet\u00e9rtenek-e azzal, hogy azonnal vissza kell \u0151ket toloncolni, egyet\u00e9rtenek-e azzal, hogy am\u00edg Magyarorsz\u00e1gon tart\u00f3zkodnak, addig munk\u00e1t kell v\u00e9gezni\u00fck, hogy el\u0151\u00e1ll\u00edts\u00e1k az itteni l\u00e9tfenntart\u00e1sukhoz sz\u00fcks\u00e9ges forr\u00e1sokat, k\u00f6lts\u00e9geiket fedezhess\u00e9k. \u00c9s m\u00e9g sz\u00e1mos m\u00e1s k\u00e9rd\u00e9st is, terrorizmus, \u00e9s \u00edgy tov\u00e1bb. De ezek a legfontosabb k\u00e9rd\u00e9sek, mert ezek ellent\u00e9tesek az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban ma hat\u00e1lyban l\u00e9v\u0151 szab\u00e1lyokkal, ezek buta szab\u00e1lyok, amelyek ma hat\u00e1lyban vannak, ezek megb\u00e9n\u00edtj\u00e1k a tag\u00e1llamokat. Ez a k\u00f6z\u00f6s eur\u00f3pai menek\u00fcltpolitika normarendszer, jogrendszer, amit kialak\u00edtottunk, ez ink\u00e1bb akad\u00e1ly \u00e9s nem seg\u00edts\u00e9g. Jobb lenne, ha a tag\u00e1llamok maguk d\u00f6nthetn\u00e9k el, hogy a saj\u00e1ts\u00e1gaiknak megfelel\u0151en az adotts\u00e1gaiknak megfelel\u0151en hogyan akarj\u00e1k a menek\u00fclthull\u00e1mokat megf\u00e9kezni. Ha ezt a lehet\u0151s\u00e9get megkapjuk, akkor mi, magyarok a saj\u00e1t gondjaikat meg is fogjuk oldani.Az egys\u00e9ges megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s kritik\u00e1ja, b\u00e1r ezt m\u00e1r megbesz\u00e9lt\u00fck febru\u00e1r elej\u00e9n, de akkor \u00fajra sz\u00f3ba hozom. Teh\u00e1t a legfontosabb kritika az, hogy bev\u00e1ndorl\u00f3 \u00e9s bev\u00e1ndorl\u00f3 menek\u00fclt \u00e9s menek\u00fclt k\u00f6z\u00f6tt van k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g. Teh\u00e1t lehet p\u00e9ld\u00e1ul olyan, aki gy\u00e1rat alap\u00edtani j\u00f6n Eur\u00f3p\u00e1ba, Magyarorsz\u00e1gra. Nem lehet egyf\u00e9le v\u00e1laszt adni, illetve mi\u00e9rt kellene a magyar hat\u00f3s\u00e1goknak ilyen komoly er\u0151fesz\u00edt\u00e9seket tenni ezen a hat\u00e1rszakaszon, amikor ezek az emberek els\u0151sorban nem Magyarorsz\u00e1gon keresik a meg\u00e9lhet\u00e9s\u00fcket, hanem menn\u00e9nek tov\u00e1bb N\u00e9metorsz\u00e1gba, Franciaorsz\u00e1gba?Am\u00edg tov\u00e1bbmehetnek, addig nagy baj Magyarorsz\u00e1gon nincs. De ne t\u00e9telezz\u00fck fel azt, hogy t\u0151l\u00fcnk nyugatra csupa n\u00e1lunk but\u00e1bb ember \u00e9l, \u00e9s hogy n\u00e1lunk fajank\u00f3bb korm\u00e1nyok l\u00e9tezn\u00e9nek. Teh\u00e1t azt nem fogj\u00e1k megengedni a n\u00e9metek, meg az osztr\u00e1kok az id\u0151k v\u00e9gtelens\u00e9g\u00e9ig, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9re illeg\u00e1lisan bel\u00e9p\u0151 emberek szabadon menjenek az \u0151 orsz\u00e1gaikba, ahol azt\u00e1n elveszik a munk\u00e1t az egy\u00e9bk\u00e9nt is munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9ggel k\u00fcszk\u00f6d\u0151 emberek el\u0151l, r\u00e1telep\u00fclnek a szoci\u00e1lis rendszerre, \u00e9s \u00edgy a n\u00e9met, osztr\u00e1k k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sb\u0151l kapnak forr\u00e1sokat, hogy ellen\u0151rz\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl \u00e9rkeznek, ez\u00e9rt a k\u00f6zbiztons\u00e1g is vesz\u00e9lybe ker\u00fclhet. Teh\u00e1t most m\u00e9g egy darabig megy, de \u00e9n l\u00e1tom, ahogyan k\u00e9sz\u00fcl\u0151dik, ahogyan forrong az osztr\u00e1k meg a n\u00e9met t\u00e1rsadalom, \u00e9s k\u00e9sz\u00fcl\u0151dnek azok a jogszab\u00e1lyok, amelyek nem teszik lehet\u0151v\u00e9 a tov\u00e1bbhalad\u00e1st, ez\u00e9rt akit mi beenged\u00fcnk, itt fog rekedni. Ez ma m\u00e9g nem \u00edgy van, de ez a helyzet hamarosan el\u0151\u00e1ll.Teh\u00e1t akkor egy b\u0151 m\u00e1sf\u00e9l-k\u00e9t h\u00f3nap m\u00falva sz\u00fclethet err\u0151l egy egys\u00e9ges d\u00f6nt\u00e9s egy \u00fajabb uni\u00f3s cs\u00facson \u2013 azt mondja?Igen, enn\u00e9l m\u00e9g fontosabb k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l is, mert egy\u00e1ltal\u00e1n arra a k\u00e9rd\u00e9sre is v\u00e1laszt kell adnunk, hogy Eur\u00f3p\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9ge van-e egy\u00e1ltal\u00e1n bev\u00e1ndorl\u00f3kra. Az \u00e9n \u00e1ll\u00e1spontom szerint nincsen. De vannak m\u00e1s orsz\u00e1gok, amelyek azt mondj\u00e1k, hogy de van. Vannak orsz\u00e1gok, amelyek \u00fagy gondolj\u00e1k, hogy \u0151k term\u00e9szetes m\u00f3don csal\u00e1dpolitik\u00e1val nem tudj\u00e1k megford\u00edtani a kedvez\u0151tlen n\u00e9pesed\u00e9si folyamatokat, nincs el\u00e9g gyerek, \u00e9s f\u00e9lnek, hogy a gazdas\u00e1guk nem fog m\u0171k\u00f6dni. Ez\u00e9rt be akarnak hozni munkaer\u0151t szab\u00e1lyozott k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt. \u00c9n ezt nem t\u00e1mogatn\u00e1m, Magyarorsz\u00e1g eset\u00e9ben sem javaslom az embereknek. Azt gondolom, hogy csin\u00e1ljunk egy j\u00f3 csal\u00e1dpolitik\u00e1t, seg\u00edts\u00fck az embereket abban, hogy elegend\u0151 gyerek sz\u00fclessen, csin\u00e1ljunk egy j\u00f3 foglalkoztat\u00e1spolitik\u00e1t, akik ma a munkaer\u0151piacon k\u00edv\u00fcl vannak, azokat seg\u00edts\u00fck be. A cig\u00e1nyok \u2013 mindig elmondom \u2013 egy komoly tartal\u00e9kot jelentenek a magyar munkaer\u0151piac sz\u00e1m\u00e1ra. Tal\u00e1ljuk meg az eszk\u00f6z\u00f6ket, hogy a m\u00e1r megl\u00e9v\u0151 magyar embereket valahogy a munka vil\u00e1g\u00e1ba el tudjuk vezetni. Ezek jobb megold\u00e1sok, minthogy k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l enged\u00fcnk be seg\u00e9lyt \u00e9s vend\u00e9gmunk\u00e1sokat. De ez egy olyan k\u00e9rd\u00e9s, amiben azt hiszem, hogy az \u00e9n \u00e1ll\u00e1spontom messze van att\u00f3l, hogy \u00e1ltal\u00e1nos legyen, \u00e9s ezeket a kiindul\u00f3 alapk\u00e9rd\u00e9seket is meg kell vitatni az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak.Na, akkor a megl\u00e9v\u0151 magyar emberek szinte mindegyik\u00e9t viszont \u00e9rinti a k\u00f6vetkez\u0151 t\u00e9m\u00e1nk. Az \u00e9v legfontosabb jogszab\u00e1lya, az egyik legfontosabb jogszab\u00e1lya mindig az elk\u00e9sz\u00fclt k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s. Err\u0151l most tudunk m\u00e1r p\u00e1r dolgot, a korm\u00e1ny m\u00e1r els\u0151 olvasatban t\u00e1rgyalta, tal\u00e1n a sz\u00e1mokat is, de az ir\u00e1nyokat mindenk\u00e9ppen. Itt, ugye, azt l\u00e1tni, hogy ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9sek vannak a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sben, j\u00f6vedelemad\u00f3 1 %-os cs\u00f6kkent\u00e9se, a k\u00e9tgyerekes csal\u00e1dok tov\u00e1bbi ad\u00f3kedvezm\u00e9nyei, illetve a sert\u00e9sh\u00fas \u00e1f\u00e1ja is cs\u00f6kkenhet. Val\u00f3ban minderre l\u00e1that\u00f3 a fedezet? Ezek az int\u00e9zked\u00e9sek t\u00e9nyleg meglesznek? A dolgok mostani \u00e1ll\u00e1sa szerint igen. Nem \u00e9rt m\u00e9g \u00f6ssze minden sz\u00e1m. Teh\u00e1t zajlanak nagyon komoly szakmai konzult\u00e1ci\u00f3k, hogy a bev\u00e9tel \u00e9s a kiad\u00e1si oldal sz\u00e1mai pontosan illeszkedjenek. A korm\u00e1ny els\u0151 k\u00f6rben t\u00e1rgyalta ezt a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st. M\u00e9g foglalkozni fogunk ezzel, m\u00e9g elmegy a K\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si Tan\u00e1cs el\u00e9, ut\u00e1na visszaj\u00f6n, bemegy a parlament el\u00e9, a k\u00e9pvisel\u0151k meg megvitatj\u00e1k. Teh\u00e1t ez egy munkaanyag, amin m\u00e9g nagyon sokan dolgoznak majd a k\u00f6vetkez\u0151 n\u00e9h\u00e1ny h\u00e9tben. \u00c9n nagyon fontosnak tartom, hogy a magyar gazdas\u00e1g eljutott v\u00e9gre oda, hogy j\u00falius 1-j\u00e9re lehet, vagy j\u00falius els\u0151 het\u00e9ben lehet k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9se Magyarorsz\u00e1gnak, ami a kisz\u00e1m\u00edthat\u00f3s\u00e1got \u00e9s a tervezhet\u0151s\u00e9get szolg\u00e1lja majd. \u00dagy l\u00e1tom, hogy a gazdas\u00e1g teljes\u00edtm\u00e9nye 2014-ben jelent\u0151sen n\u0151tt, ne felejts\u00fck el, hogy dobog\u00f3sak vagyunk a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s tekintet\u00e9ben. A rezsics\u00f6kkent\u00e9s eredm\u00e9nyek\u00e9ppen az \u00e1remelked\u00e9seket siker\u00fclt megf\u00e9kezni, egyre t\u00f6bben dolgoznak, teh\u00e1t van olyan gazdas\u00e1gi alap, amire lehet m\u00e1r olyan k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st tervezn\u00fcnk \u2013 \u00e9s a 2016-os sz\u00e1nd\u00e9kaink szerint ilyen lesz \u2013, amelyben mindenki l\u00e9phet egyet el\u0151re. Arr\u00f3l sz\u00f3 nincsen, hogy itt volna a K\u00e1na\u00e1n, hogy kolb\u00e1szb\u00f3l lenne a ker\u00edt\u00e9s, vagy hogy itt lehetne a kor\u00e1bbiakat nagys\u00e1grendekkel meghalad\u00f3 mennyis\u00e9g\u0171 p\u00e9nzt sz\u00e9tosztani. Err\u0151l nincsen sz\u00f3. De van az orsz\u00e1gnak egy stabil gyarapod\u00e1sa, tervezhet\u0151 fejl\u0151d\u00e9se, \u00e9s ez\u00e9rt egy olyan k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st akarunk \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtani, amelyet az a gondolat jellemez, hogy mindenki l\u00e9phet egyet el\u0151re szem\u00e9lyesen is, a csal\u00e1dja is, a telep\u00fcl\u00e9se is, a munkahelye is, a v\u00e1llalkoz\u00e1s, ahol dolgozik, \u00e9s maga az orsz\u00e1g is. Afel\u00e9 halad a korm\u00e1ny tov\u00e1bbra is ebben a ciklusban, hogy egysz\u00e1mjegy\u0171 legyen p\u00e9ld\u00e1ul a j\u00f6vedelemad\u00f3. Az egy re\u00e1lis elk\u00e9pzel\u00e9s m\u00e9g?A j\u00f6vedelemad\u00f3 csak eszk\u00f6z, a c\u00e9lok a fontosak. A c\u00e9l az, hogy min\u00e9l ink\u00e1bb meg\u00e9rje dolgozni Magyarorsz\u00e1gon, teh\u00e1t mi azt a c\u00e9lt t\u0171zt\u00fck ki, hogy teljes foglalkoztat\u00e1s legyen Magyarorsz\u00e1gon. Ez n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt m\u00e9g szents\u00e9gt\u00f6r\u00e9snek sz\u00e1m\u00edtott, amikor m\u00e9g a liber\u00e1lis gazdas\u00e1gpolitika uralkodott a vil\u00e1gban; azt mondani, hogy egy korm\u00e1nynak a teljes foglalkoztat\u00e1s el\u00e9r\u00e9se a c\u00e9lja, akkor m\u00e9g tilalomfad\u00f6nt\u00e9snek min\u0151s\u00fclt, ma m\u00e1r egyre t\u00f6bb eur\u00f3pai orsz\u00e1gban c\u00e9loznak meg hasonl\u00f3, jel\u00f6lnek ki hasonl\u00f3 c\u00e9lokat. Mi is azt szeretn\u00e9nk, hogy 2018-19 k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n Magyarorsz\u00e1gon 3 % k\u00f6r\u00fcl, ink\u00e1bb az alatt legyen a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g, mert az gyakorlatilag m\u00e1r teljes foglalkoztatotts\u00e1got jelent. Vannak ipari nagy v\u00e1rosaink, ahol \u00e9s amelyek k\u00f6rzet\u00e9ben m\u00e1r ez a helyzet el\u0151\u00e1llt, teh\u00e1t ez lehets\u00e9ges, ez\u00e9rt dolgozunk, ehhez meg az kell, hogy az ad\u00f3kat folyamatosan cs\u00f6kkents\u00fck. Az ad\u00f3k cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9nek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen n\u0151 az emberek b\u00e9re, javul a munka elismer\u00e9se \u00e9s megbecs\u00fcl\u00e9se, n\u0151 a vonzereje a munk\u00e1nak, egyre t\u00f6bb embert tudunk bevinni a munkaer\u0151piacra.Ha m\u00e1r az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9seket eml\u00edti. Mi lesz a k\u00fcl\u00f6nad\u00f3kkal, p\u00e9ld\u00e1ul a bankad\u00f3val? Itt a Minisztereln\u00f6ks\u00e9get vezet\u0151 miniszter azt mondja, hogy sz\u00e1z sz\u00e1zal\u00e9kban betartj\u00e1k az EBRD-vel k\u00f6t\u00f6tt meg\u00e1llapod\u00e1st, ez alapj\u00e1n pedig k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a fel\u00e9re kell, hogy cs\u00f6kkenjen a bankad\u00f3 j\u00f6v\u0151re. Ez stimmel?Igen. K\u00e9t vagy h\u00e1rom l\u00e9p\u00e9sben t\u00f6rt\u00e9nik majd ez meg. Egy meg\u00e1llapod\u00e1st k\u00f6t\u00f6tt\u00fcnk a bankrendszer szerepl\u0151ivel, aminek az a l\u00e9nyege, hogy cs\u00f6kkents\u00fck a bankad\u00f3t, egy\u00e9bk\u00e9nt ez \u00edgy is Eur\u00f3pa legmagasabb bankad\u00f3ja marad. Teh\u00e1t az\u00e9rt Magyarorsz\u00e1g nem mond le arr\u00f3l, hogy a p\u00e9nz\u00fcgyi szektort Eur\u00f3p\u00e1ban a legmagasabb szinten ad\u00f3ztassa, a cs\u00f6kkent\u00e9s ut\u00e1n is \u00edgy lesz ez. Abban \u00e1llapodtunk meg a bankokkal, hogy \u0151k cser\u00e9ben pedig n\u00f6velni fogj\u00e1k a hitelez\u00e9st.\u00c9s ha ezt nem teszik? Erre \u0151k nem v\u00e1llalt\u00e1k jogi k\u00f6telezetts\u00e9get, de a sz\u00e1nd\u00e9kukat kifejezt\u00e9k. Mi k\u00f6telezetts\u00e9get v\u00e1llaltunk az ad\u00f3 cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9re, ebb\u0151l a szempontb\u00f3l mi t\u00f6bbet v\u00e1llaltunk, mint \u0151k; igaz, hogy az elm\u00falt \u00e9vekben sokkal t\u00f6bb p\u00e9nzt is vett\u00fcnk el t\u0151l\u00fck, mint \u0151k t\u0151l\u00fcnk, ez az igazs\u00e1ghoz hozz\u00e1tartozik. Teh\u00e1t \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben nagyon j\u00f3l \u00e1ll Magyarorsz\u00e1g a bankokkal folytatott meg\u00e1llapod\u00e1sok tekintet\u00e9ben. Mi megtartjuk a szavunkat, \u00e9s megn\u00e9zz\u00fck, hogy a bankszektor a megtett \u00edg\u00e9ret\u00e9t tartja-e, \u00e9s akkor majd ut\u00e1na megl\u00e1tjuk, hogyan haladunk tov\u00e1bb.Azt mondja a bankszektor egy\u00e9bk\u00e9nt, hogy a br\u00f3ker\u00fcgyek k\u00e1rosultjainak \u00fcgyint\u00e9z\u00e9se, rendez\u00e9se p\u00e9ld\u00e1ul nagyobb terhet r\u00f3 r\u00e1juk, mint amennyivel a bankad\u00f3 cs\u00f6kkenhet. Ez nem r\u00fagja fel az EBRD-meg\u00e1llapod\u00e1st?El\u0151sz\u00f6r is nem tudjuk, hogy mekkora terhet r\u00f3 r\u00e1juk, mert eg\u00e9sz addig, am\u00edg a bebukott br\u00f3kerc\u00e9gekn\u00e9l l\u00e9v\u0151 vagyont\u00e1rgyak \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9se nem t\u00f6rt\u00e9nik meg, addig nem tudjuk, hogy mennyi p\u00e9nz hi\u00e1nyzik pontosan. De ak\u00e1r \u00fagy is lehet, ahogy \u0151k mondj\u00e1k. Egy olyan megold\u00e1st fogadott el a parlament, amely a k\u00e9s\u0151bbiekben ezt az \u00f6sszeget majd visszaadja a bankszektornak hossz\u00fa-hossz\u00fa \u00e9vek ut\u00e1n, teh\u00e1t \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben ez egy viselhet\u0151 teher. Van egy vita arr\u00f3l, hogy \u00fctk\u00f6zik-e ez az EBRD-vel k\u00f6t\u00f6tt meg\u00e1llapod\u00e1ssal\u2026\u0150k hat\u00e1rozottan \u00fagy l\u00e1tj\u00e1k, hogy igen.Igen, ez egy vita. Mi azt gondoljuk, hogy miut\u00e1n a p\u00e9nz\u00fckh\u00f6z hozz\u00e1 fognak jutni, csak egy hosszabb id\u0151t\u00e1von bel\u00fcl, majd ezt meg fogjuk vitatni. \u00c9n nem akarok ebben az \u00fcgyben igazs\u00e1got tenni, mert a bankok mondand\u00f3j\u00e1ban is van az\u00e9rt n\u00e9mi igazs\u00e1g, de ugyanakkor azt is l\u00e1tnunk kell, az, hogy egy p\u00e9nz\u00fcgyi rendszerben t\u00edz-tizen\u00f6t \u00e9ven kereszt\u00fcl \u00e9vtizedes p\u00e9nz\u00fcgyi csal\u00e1sok t\u00f6rt\u00e9nhetnek akkor is, ha a bankszektor maga ebben nem vett r\u00e9szt, csak a br\u00f3kerek, ez m\u00e9giscsak a p\u00e9nzpiacon t\u00f6rt\u00e9nik, ezt \u0151k l\u00e1tj\u00e1k, az irre\u00e1lis hozamokat, a piramisj\u00e1t\u00e9kokat, m\u00e9giscsak l\u00e1tt\u00e1k, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nik. Teh\u00e1t nem lehet \u00fagy tenni, mint hogyha egy\u00e9bk\u00e9nt der\u00fclt \u00e9gb\u0151l vill\u00e1mcsap\u00e1sk\u00e9nt \u00e9rte volna \u0151ket. Mert az, hogy a befektet\u0151ket meg a magyar embereket ez vill\u00e1mcsap\u00e1sk\u00e9nt \u00e9rte, \u00e9rthet\u0151, mert mi nem tudjuk elk\u00e9pzelni ezeket az \u00f6sszegeket meg csal\u00e1sokat, amik itt t\u00f6rt\u00e9ntek, de akik bent vannak a piacon, azoknak m\u00e9giscsak term\u00e9szetellenes jelens\u00e9gek a t\u00fal nagy hozamok, sz\u00f3val egy\u00e1ltal\u00e1n a megb\u00edzhatatlans\u00e1ga egy-egy c\u00e9gnek a szakmabeliek sz\u00e1m\u00e1ra valamilyen m\u00e9rt\u00e9kben csak ismert kellett, hogy legyen. \u00c9n nem teszem a bankokat felel\u0151ss\u00e9 ez\u00e9rt, csak nem mondhatj\u00e1k azt, hogy \u0151k teljesen k\u00edv\u00fcl vannak ezen a jelens\u00e9ghalmazon.Igen, csak van itt m\u00e9g egy szempont ebben az \u00fcgyben, hogy \u00e1llami tiszts\u00e9gvisel\u0151k is adtak ezeknek a csal\u00f3 br\u00f3kereknek a kez\u00e9be ad\u00f3fizet\u0151i p\u00e9nzeket, ugye, \u00f6nkorm\u00e1nyzatok eset\u00e9ben is, \u00e9s \u00e1llami tiszts\u00e9gvisel\u0151k eset\u00e9ben is. Ott \u00d6n szerint elmaradhat a felel\u0151ss\u00e9gre von\u00e1s?Nem, ott zajlanak a vizsg\u00e1latok. \u00c9s van valamilyen eredm\u00e9nye? Most k\u00e9rt\u00fck fel az \u00c1llami Sz\u00e1mvev\u0151sz\u00e9ket, hogy vizsg\u00e1lja meg az \u00f6nkorm\u00e1nyzatokat, mert az \u0151 gazd\u00e1lkod\u00e1sukat az \u00c1SZ ellen\u0151rzi. Azokat, akik egy\u00e9bk\u00e9nt vesztettek ezen, teh\u00e1t ahonnan t\u0171nt el k\u00f6zp\u00e9nz, n\u00e9zz\u00e9k meg mi t\u00f6rt\u00e9nt. A korm\u00e1nyzat tekintet\u00e9ben pedig egy \u00fcgyr\u0151l tudunk, ahol azt tudjuk mondani, hogy vesztes\u00e9g \u00e9rte az \u00e1llamot, ez pedig a tartal\u00e9kgazd\u00e1lkod\u00e1si igazgat\u00f3s\u00e1gon \u2013 egy h\u00e1tt\u00e9rint\u00e9zm\u00e9nye a korm\u00e1nynak \u2013 bukott el n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e1zmilli\u00f3 forintot, 400-500 milli\u00f3 forintot a Hung\u00e1ria nev\u0171 br\u00f3kerc\u00e9ggel k\u00f6t\u00f6tt \u00fcgyleten. Ami szab\u00e1lytalan volt abb\u00f3l a szempontb\u00f3l, hogy kor\u00e1bban utas\u00edt\u00e1s volt arra, hogy a p\u00e9nzeket ilyen helyen tartani nem lehet. Ennek a kivizsg\u00e1l\u00e1sa zajlik, itt m\u00e1r embereket bocs\u00e1tottak el, mentettek fel, de a vizsg\u00e1lat m\u00e9g nem z\u00e1rult le.Vissza a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9shez! Mi lesz a nagy rendszerekkel, a nagy fejezetekkel, az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcggyel, az oktat\u00e1ssal? Hogyan l\u00e1tja, vagy melyik miniszter\u00e9nek mondta azt, hogy most ebben a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si ciklusban nagyobb leveg\u0151t vehet, t\u00f6bb forr\u00e1sa lesz.Az volt a kiindul\u00f3pontunk \u2013 \u00edgy kezd\u0151d\u00f6tt a tervez\u00e9s \u2013, hogy egyik ter\u00fclet sem kaphat kevesebb p\u00e9nzt. Teh\u00e1t ezzel a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9ssel senki sem j\u00e1rhat rosszul. Van gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s, ilyen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt ezt lehet v\u00e1llalni. Ha nincs gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s, akkor a bajt kell sz\u00e9tosztani, \u00e9s akkor van, aki j\u00f3l j\u00e1r \u00e9s van, aki rosszul, illetve van, aki ink\u00e1bb rosszul j\u00e1r, m\u00e1s meg kev\u00e9sb\u00e9. De most nem ilyen korszakot \u00e9l\u00fcnk, eg\u00e9szen addig, am\u00edg a gazdas\u00e1g k\u00e9pes n\u00f6vekedni, addig ink\u00e1bb a lehet\u0151s\u00e9geket kell megfontolni. Mi \u00fagy gondoltuk, hogy miut\u00e1n a munka a legfontosabb, hogy a szeg\u00e9nys\u00e9g ellen munk\u00e1val, ulti ellen \u00e1sszal, ezt szokt\u00e1k mondani, teh\u00e1t szeg\u00e9nys\u00e9g ellen munk\u00e1val kell menni, hiszen az orvosolja gy\u00f6ker\u00e9n\u00e9l a bajokat. Ez\u00e9rt van az, hogy ad\u00f3t cs\u00f6kkent\u00fcnk, \u00e9s a gyermeket nevel\u0151, dolgoz\u00f3 sz\u00fcl\u0151knek az ad\u00f3terh\u00e9t cs\u00f6kkentj\u00fck legink\u00e1bb. A k\u00e9t gyermeket nevel\u0151knek a gyerekek ut\u00e1n j\u00e1r\u00f3 ad\u00f3kedvezm\u00e9ny\u00e9t n\u00e9gy \u00e9v alatt meg fogjuk dupl\u00e1zni, ennek az els\u0151 l\u00e9p\u00e9s\u00e9t most megtessz\u00fck. Fenntartjuk a munkahelyv\u00e9delmi akci\u00f3tervet, \u00e9s a kiindul\u00f3pont, hogy h\u00e1tr\u00e1bb, teh\u00e1t visszafel\u00e9 senki sem l\u00e9p, \u00e9s mindenki valamennyit tudjon el\u0151remenni. Nem pontosan mindenki ugyanannyit tud el\u0151re menni, de mindenki el\u0151refel\u00e9 fog mozogni Magyarorsz\u00e1gon a k\u00f6vetkez\u0151 id\u0151szakban. Ennek a jeleit lehet l\u00e1tni, h\u00e1tha az ember elmegy a boltba, akkor ott l\u00e1tja, a h\u00e9tv\u00e9gi sz\u00e1ll\u00e1shelyeknek megn\u00e9zi a forgalm\u00e1t, kihaszn\u00e1lts\u00e1g\u00e1t, akkor l\u00e1tja. Sz\u00f3val egy\u00e1ltal\u00e1n az eg\u00e9sz orsz\u00e1gon \u00e9rz\u0151dik. A j\u00f3l\u00e9tt\u0151l messze vagyunk, de \u00e9rz\u0151dik az a dolog, hogy mozdultunk el\u0151r\u00e9bb.L\u00e1that\u00f3 valahol p\u00e9ld\u00e1ul, valamely szakm\u00e1ban egy\u00e9rtelm\u0171 b\u00e9remel\u00e9s lehet\u0151s\u00e9ge? Ugye, ad\u00f3t cs\u00f6kkenteni egyszerre \u00e9s b\u00e9rt emelni neh\u00e9z, az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9s maga is b\u00e9remel\u00e9s. Ez\u00e9rt k\u00e9rdezem. Az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9ssel mindenkinek n\u0151 a b\u00e9re, aki dolgozik, hiszen kevesebb ad\u00f3t fog fizetni. Akkor is n\u0151 a b\u00e9re, hogyha mag\u00e1nszektorban dolgozik, \u00e9s akkor is, hogyha az \u00e1llami szektorban. Ha az \u00e1llami szektorban dolgoz\u00f3kn\u00e1l b\u00e9remel\u00e9st rendel\u00fcnk el, azt jelenti, hogy kevesebb ad\u00f3t lehet cs\u00f6kkenteni a mag\u00e1nszektorban, teh\u00e1t itt nagyon j\u00f3l kell megtal\u00e1lni az ar\u00e1nyokat, mert a mag\u00e1nszektorban dolgoz\u00f3 emberek b\u00e9r\u00e9t is n\u00f6velni akarjuk, ami f\u00f6l\u00f6tt nincs hat\u00e1sk\u00f6r\u00fcnk, csak az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9s r\u00e9v\u00e9n tudunk ehhez seg\u00edts\u00e9get ny\u00fajtani. Ez\u00e9rt az a megold\u00e1s van most m\u00e1r harmadik \u00e9ve, hogy bizonyos, sz\u00e1munkra, m\u00e1rmint az emberek sz\u00e1m\u00e1ra fontos foglalkoztat\u00e1si csoportokn\u00e1l \u00e9letp\u00e1lyarendszereket vezet\u00fcnk be, t\u00f6bb l\u00e9p\u00e9sben ind\u00edtjuk el ezeket. Ugye, kezdt\u00fck a pedag\u00f3gusokkal, a rendv\u00e9delmisek k\u00f6vetkeznek ebben az \u00e9vben, \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben szeretn\u00e9nk eljutni a k\u00f6zigazgat\u00e1sban dolgoz\u00f3k \u00e9letp\u00e1lyarendszer\u00e9hez, \u00e9s komoly t\u00e1rgyal\u00e1sokat folytatunk a szoci\u00e1lis szektorban dolgoz\u00f3k \u00e9letp\u00e1lyarendszer\u00e9r\u0151l. Teh\u00e1t l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre haladunk el\u0151re, de az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9s ok\u00e1n azoknak az \u00e1llami alkalmazottaknak is n\u0151 a b\u00e9re, akikn\u00e9l most m\u00e9g nem tudjuk megval\u00f3s\u00edtani az \u00e9letp\u00e1ly\u00e1t. Utols\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9shez, de ez is rengeteg embert \u00e9rinthet. Olcs\u00f3bb lehet a h\u00faspultban a sert\u00e9sh\u00fas, a t\u0151keh\u00fas, \u00e9s a sert\u00e9s \u00fcgyben a t\u0151keh\u00fas 5 %-os \u00e1f\u00e1j\u00e1r\u00f3l d\u00f6nthetnek, ugye, ez m\u00e9g nem v\u00e9gleges d\u00f6nt\u00e9s. Mell\u00e9 lehet esetleg tenni esetleg a baromfit is, azt mondj\u00e1k, abb\u00f3l is nagyon sok fogy.Nagyon kock\u00e1zatos l\u00e9p\u00e9sre v\u00e1llalkozik a korm\u00e1ny. Ugye, kor\u00e1bban hozz\u00e1kezdt\u00fcnk az \u00e9l\u0151sert\u00e9sek \u00e9s f\u00e9lsert\u00e9sek \u00e1f\u00e1j\u00e1nak cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9hez, \u00e9s ennek logikus harmadik l\u00e9p\u00e9se t\u00f6rt\u00e9nik most meg, de ennek nagyon nagy kock\u00e1zata van. Senki sem tudja pontosan, hogy ez mennyi bev\u00e9telkies\u00e9ssel j\u00e1r majd, a becsl\u00e9sek pedig nagyon nagy sz\u00f3r\u00e1st mutatnak. Vannak, akik azt mondj\u00e1k, hogy a feh\u00e9red\u00e9s ok\u00e1n, mert rengeteg a fekete \u00e1ru itt, a feh\u00e9red\u00e9s ok\u00e1n l\u00e9nyeg\u00e9ben ugyanannyi bev\u00e9telhez fogunk majd jutni, mint kor\u00e1bban, teh\u00e1t nem lesz ad\u00f3kies\u00e9s, de ezt senki sem tudja biztosan. Ez\u00e9rt nem lehet egyszerre minden ter\u00fcleten l\u00e9pni. A baromfi\u00e1gazat vezet\u0151inek a nyilatkozatait l\u00e1ttam, hallottam, hallom a hangjukat, \u00e9rtem az \u00e9rveiket, igazuk is van, azt gondolom, hogy igazuk van, de egyszerre k\u00e9t dolgot nem tudunk megl\u00e9pni. Ez\u00e9rt el kell d\u00f6nten\u00fcnk, hogy mivel kezdj\u00fck. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben ker\u00fclhet sor a baromfih\u00fasra, de az id\u00e9n meg kell pr\u00f3b\u00e1lkoznunk el\u0151sz\u00f6r a sert\u00e9s t\u0151keh\u00fas dolg\u00e1val, \u00e9s ut\u00e1na k\u00f6vetkezhet - a sz\u00e1nd\u00e9k megvan benn\u00fcnk \u2013, a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben, ha van gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s, akkor j\u00f6het a baromfih\u00fas.V\u00e9g\u00fcl egy parlamenti k\u00e9rd\u00e9s. A legut\u00f3bbi v\u00e1laszt\u00e1son a Jobbik jobbr\u00f3l el\u0151z\u00f6tt, v\u00e9lhet\u0151en a sz\u00e9ls\u0151 s\u00e1vban. Van \u00faj helyzet a politikai er\u0151t\u00e9rben?Nincsen. A korm\u00e1nynak 65 %-os t\u00f6bbs\u00e9ge van a parlamentben, ez\u00e9rt minden olyan munk\u00e1t, amit elv\u00e1llaltunk, minden olyan meg\u00e1llapod\u00e1st, amit az emberekkel megk\u00f6t\u00f6tt\u00fcnk a 2014-es v\u00e1laszt\u00e1son, marad\u00e9ktalanul meg tudunk val\u00f3s\u00edtani, a meg\u00e1llapod\u00e1sokat be fogjuk tartani, \u00e9s az emberek \u00e9rdek\u00e9ben fogunk dolgozni a k\u00f6vetkez\u0151 id\u0151szakban is. Stabilit\u00e1s van, semmilyen politikai vesz\u00e9ly az emberekkel k\u00f6t\u00f6tt meg\u00e1llapod\u00e1s betart\u00e1s\u00e1t nem fenyegeti, teh\u00e1t el fogjuk v\u00e9gezni a munk\u00e1nkat a tapolcai v\u00e1laszt\u00e1st\u00f3l f\u00fcggetlen\u00fcl. A tapolcai v\u00e1laszt\u00e1s az\u00e9rt fontos, mert az v\u00e9g\u00fcl is az emberek v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9r\u0151l sz\u00f3lt, \u00e9s arra figyelmeztett benn\u00fcnket, hogy nincs v\u00e9gleges v\u00e1laszt\u00e1si gy\u0151zelem, hi\u00e1ba volt egym\u00e1s ut\u00e1n k\u00e9tszer k\u00e9tharmad, a j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve ebb\u0151l nem k\u00f6vetkezik semmi. A bizalom\u00e9rt \u00e9s a t\u00e1mogat\u00e1s\u00e9rt mindig \u00fajra \u00e9s \u00fajra \u00e9s \u00fajra meg kell dolgozni, teh\u00e1t azonk\u00edv\u00fcl, hogy igyeksz\u00fcnk j\u00f3l korm\u00e1nyozni, meg az emberekkel k\u00f6z\u00f6sen az \u0151 \u00e9rdek\u00fckben korm\u00e1nyzunk, azonban harcolni is kell, a vit\u00e1kat v\u00e1llalnunk kell, mert egy\u00e9bk\u00e9nt ha nem harcolunk meg a bizalom\u00e9rt, akkor nem is fogjuk azt megkapni.A \u201e180 percben\u201d Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k\u00f6t hallottuk. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck, hogy elfogadta a megh\u00edv\u00e1sunkat.K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy itt lehettem.\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/tortenelmi-feladat-volt-az-alaptorveny-megalkotasa", "title": "Tortenelmi feladat volt az alaptorveny megalkotasa", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor el\u0151ad\u00e1sa a \u201eP\u00e1rbesz\u00e9d \u00e9s Identit\u00e1s\u201d c\u00edm\u0171 konferenci\u00e1n 2015. \u00e1prilis 24-\u00e9n Budapesten.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l \u00e9rkezett vend\u00e9geinket. K\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m azokat a jelenl\u00e9v\u0151ket, akik r\u00e9szt vettek a hat\u00e1lyos magyar alkotm\u00e1ny kidolgoz\u00e1s\u00e1ban, \u00e9s term\u00e9szetesen k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m a magyar jog\u00e1llamis\u00e1g jeles k\u00e9pvisel\u0151it, az \u00e1llami int\u00e9zm\u00e9nyek vezet\u0151it, k\u00fcl\u00f6n szeretettel pedig k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m Minisztereln\u00f6k urat.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Br\u00fcsszelb\u0151l egy menek\u00fclt\u00fcgyi konferenci\u00e1r\u00f3l, minisztereln\u00f6ki cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3r\u00f3l \u00e9rkeztem azzal a j\u00f3 h\u00edrrel, hogy akinek fontos az alkotm\u00e1nyos identit\u00e1s, annak b\u0151ven lesz dolga j\u00faniusban, amikor az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 megvitatja, \u00e9s sz\u00e1nd\u00e9ka szerint megalkotja az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 migr\u00e1ci\u00f3s bev\u00e1ndorl\u00e1si strat\u00e9gi\u00e1j\u00e1t, amely l\u00e9nyegi pontokon \u00e9rintheti majd az alkotm\u00e1nyos identit\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t a tag\u00e1llamok eset\u00e9ben.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Azonban \u00e9n most nem err\u0151l szeretn\u00e9k besz\u00e9lni, hanem arr\u00f3l, hogy n\u00e9gy \u00e9vvel Magyarorsz\u00e1g Alapt\u00f6rv\u00e9ny\u00e9nek elfogad\u00e1sa ut\u00e1n pr\u00f3b\u00e1ljuk szem\u00fcgyre venni azt az \u00e1llv\u00e1nyzatot \u00e9s azokat az \u00e9p\u00edt\u0151elemeket, amelyek seg\u00edts\u00e9g\u00fcnkre voltak e m\u0171 megalkot\u00e1sakor. Miel\u0151tt mondand\u00f3m l\u00e9nyeg\u00e9re t\u00e9rn\u00e9k, egy gondolat erej\u00e9ig felid\u00e9zem az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 \u00e9s Magyarorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tti vit\u00e1kat, melyek az alkotm\u00e1nyr\u00f3l folytak. Egy eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llam \u00faj alkotm\u00e1nyt k\u00e9sz\u00edt. Ez v\u00e1ratlan fejlem\u00e9ny, amely f\u00f6lk\u00e9sz\u00fcletlen\u00fcl \u00e9rte az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t. F\u00f6lk\u00e9sz\u00fcletlen\u00fcl \u00e9rte, hiszen a t\u00f6bbi volt kommunista orsz\u00e1g m\u00e9g az uni\u00f3ba t\u00f6rt\u00e9n\u0151 bel\u00e9p\u00e9se el\u0151tt alkotta meg az el\u0151z\u0151 t\u00f6rt\u00e9nelmi korszakot lez\u00e1r\u00f3 \u00e9s az \u00faj korszakot megalapoz\u00f3 alkotm\u00e1ny\u00e1t. Magyarorsz\u00e1g erre nem volt k\u00e9pes, ez\u00e9rt mi m\u00e1r eur\u00f3pai uni\u00f3s tag\u00e1llamk\u00e9nt kellett, hogy alkotm\u00e1nyt hozzunk l\u00e9tre. Ebb\u0151l pedig \u2013 tapasztalatom szerint \u2013 az is k\u00f6vetkezett, hogy Magyarorsz\u00e1g Alapt\u00f6rv\u00e9nye e vit\u00e1k sor\u00e1n maga is m\u00e9r\u0151zsin\u00f3rk\u00e9nt viselkedett. A vizsg\u00e1ztat\u00f3 maga is vizsg\u00e1zott; a hat\u00e1lyos eur\u00f3pai jogrend nemcsak m\u00e9rt, hanem a magyar Alapt\u00f6rv\u00e9ny alapj\u00e1n meg is m\u00e9rettetett. Mindez a szem\u00fcnk l\u00e1tt\u00e1ra t\u00f6rt\u00e9nt, l\u00e1thattuk az eur\u00f3pai int\u00e9zm\u00e9nyek teljes\u00edtm\u00e9ny\u00e9t. Kett\u0151s m\u00e9rc\u00e9t, nyom\u00e1sgyakorl\u00e1st, ideol\u00f3giai t\u00falz\u00e1sokat. Ez mind olyan vonatkoz\u00e1sa a magyar alkotm\u00e1nyoz\u00e1snak, amely m\u00e9g meg\u00edr\u00e1sra v\u00e1r. F\u00f6lfog\u00e1som szerint ez egy term\u00e9szetes jelens\u00e9g egy demokratikus viszonyrendszerben, ahol az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 tag\u00e1llamai egyben szuver\u00e9n \u00e1llamok is. Ezt csak azok nem \u00e9rtik, akik \u00fagy cib\u00e1lt\u00e1k Br\u00fcsszel el\u00e9 Magyarorsz\u00e1g Alapt\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t, ahogy el\u0151deik kor\u00e1bban a kommunista alkotm\u00e1nnyal h\u00e1zaltak Moszkv\u00e1ban, de mi t\u00f6bbsz\u00f6r is elmondtuk: Br\u00fcsszel nem Moszkva.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Tanuls\u00e1gos az \u00fat, ami az Alapt\u00f6rv\u00e9nyig vezetett. A rendszerv\u00e1lt\u00e1s idej\u00e9n \u00fagy sz\u00fcletett meg Magyarorsz\u00e1g \u00e1tmenetet szab\u00e1lyoz\u00f3, \u00e1tfog\u00f3 alkotm\u00e1nym\u00f3dos\u00edt\u00e1sa, mint amikor a bakter m\u00e1sik v\u00e1g\u00e1nyra terel egy vonatot. Kider\u00fclt ugyanis, hogy az \u00e1llamszocializmus vakv\u00e1g\u00e1ny\u00e1n t\u00fal fog futni a szerelv\u00e9ny. Mindek\u00f6zben a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00fcnk l\u00e9v\u0151 orsz\u00e1gokban nemcsak a korhadtabb talpf\u00e1kt\u00f3l szabadultak meg, hanem kicser\u00e9lt\u00e9k a s\u00edneket, a vas\u00fat\u00e1llom\u00e1st \u00e9s a baktert is. Az eur\u00f3pai posztkommunista orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00fcl egyed\u00fcl Magyarorsz\u00e1gnak nem lett \u00faj alkotm\u00e1nya, ahogy ezt az igazs\u00e1g\u00fcgyi miniszter \u00far t\u00f6bbsz\u00f6r meg\u00edrta: k\u00e9t \u00e9vtizeden \u00e1t maradt az \u00faj bornak a r\u00e9gi t\u00f6ml\u0151. Nem csoda, hogy a r\u00e1ncfelvarr\u00e1son \u00e1tesett sz\u00f6veget akkoriban \u2013 1989-ben vagyunk most \u2013 mindenki ideiglenes alkotm\u00e1nyk\u00e9nt kezelte \u2013 olyannyira, hogy m\u00e9g a preambulum\u00e1ban is az szerepelt, hogy csak haz\u00e1nk \u00faj alkotm\u00e1ny\u00e1nak elfogad\u00e1s\u00e1ig lesz \u00e9rv\u00e9nyes. Ennek ellen\u00e9re az \u00e1tmeneti megold\u00e1s \u00e1lland\u00f3sult. Nem ismeretlen dolog ez sz\u00e1munkra, az ideiglenesen haz\u00e1nkban \u00e1llom\u00e1soz\u00f3 szovjet csapatok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9re eml\u00e9keztet. Mindez azonban kor\u00e1ntsem v\u00e1lt a magyar politika becs\u00fclet\u00e9re. H\u00fasz \u00e9vig a magyar parlamentek nem tudtak eleget tenni alkotm\u00e1nyos k\u00f6telezetts\u00e9g\u00fcknek, vagyis hogy az \u00e1tmeneti szab\u00e1lyok helyett az ott meg\u00edg\u00e9rt \u00faj alkotm\u00e1nyt megalkoss\u00e1k. A piacgazdas\u00e1gra kalibr\u00e1lt, m\u00f3dos\u00edtott r\u00e9gi alkotm\u00e1ny, a Trabantba szerelt Mercedes-motor csak d\u00f6c\u00f6gve m\u0171k\u00f6d\u00f6tt, \u00e9s folyton lefulladt. \u00c9rdekes m\u00f3don id\u0151k\u00f6zben alapvet\u0151 hib\u00e1i, \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul \u00e9rt\u00e9ksemlegess\u00e9ge, ideigleness\u00e9ge, technikai jellege lassan er\u00e9nny\u00e9 nemesedtek \u2013 legal\u00e1bbis ut\u00f3lagos m\u00e9ltat\u00f3i szem\u00e9ben.Egyszer, az 1994-es v\u00e1laszt\u00e1son a magyar n\u00e9p a baloldali p\u00e1rtoknak megadta az alkotm\u00e1nyoz\u00e1s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, de nem lett \u00faj alkotm\u00e1nyunk. Nem a politikai \u00edzl\u00e9sem szerint besz\u00e9lek most, mert most azt kellett volna mondani, hogy h\u00e1la Istennek, most csak az alkotm\u00e1nyos felel\u0151ss\u00e9g szempontj\u00e1b\u00f3l vizsg\u00e1lom ezt a k\u00e9rd\u00e9st, \u00e9s r\u00f6gz\u00edtem azt a t\u00e9nyt, hogy b\u00e1r volt k\u00e9tharmada egy baloldali korm\u00e1nynak \u00e9s korm\u00e1nyt\u00f6bbs\u00e9gnek Magyarorsz\u00e1gon, m\u00e9gsem teljes\u00edtette azt az alkotm\u00e1nyos k\u00f6telezetts\u00e9g\u00e9t, hogy \u00faj alkotm\u00e1nyt adjon Magyarorsz\u00e1gnak. \u00dajabb \u00e9rdekes magyar jelens\u00e9g, hogy ezt ut\u00f3bb \u2013 m\u00e1rmint hogy nem teljes\u00edtett\u00e9k az alkotm\u00e1nyos k\u00f6telezetts\u00e9g\u00fcket \u2013 er\u00e9nynek \u00e9s \u00e9rdemnek \u00e1ll\u00edtott\u00e1k be. Ez \u00f6nmag\u00e1ban is \u00e9rdekes, de fontos adal\u00e9k k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a k\u00fclf\u00f6ldiek sz\u00e1m\u00e1ra, fontos adal\u00e9k a politikai vezet\u00e9sr\u0151l vallott magyar gondolkod\u00e1s meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9hez, m\u00e1rmint hogy a mulaszt\u00e1sb\u00f3l \u00e9s a vezet\u00e9s hi\u00e1ny\u00e1b\u00f3l hogyan lehet er\u00e9nyt fabrik\u00e1lni.2010-ben a polg\u00e1ri oldal nem ugrott f\u00e9lre a felel\u0151ss\u00e9g el\u0151l, ahogy ezt a politikai nyelvezetben mondjuk: az akkori korm\u00e1nyt\u00f6bbs\u00e9g meg\u00e9rtette a v\u00e1laszt\u00f3k akarat\u00e1t. A v\u00e1laszt\u00e1sok idej\u00e9n sem \u00e1rultunk zs\u00e1kbamacsk\u00e1t, a m\u00e1sodik fordul\u00f3 el\u0151tt teljes egy\u00e9rtelm\u0171s\u00e9ggel tett\u00fck vil\u00e1goss\u00e1, hogyha megkapjuk a k\u00e9tharmados felhatalmaz\u00e1st, akkor megalkotjuk Magyarorsz\u00e1g \u00faj alkotm\u00e1ny\u00e1t. A magyar v\u00e1laszt\u00f3k \u00e9rtelmez\u00e9s\u00fcnk szerint meg\u00e9rtett\u00e9k, hogy le kell z\u00e1rnunk a hossz\u00fara ny\u00falt \u00e1tmeneti \u00e9s zavaros id\u0151szakot, \u00e9s \u00faj lapot kell nyitnunk az orsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben. A m\u00e1sik lehet\u0151s\u00e9g, ami el\u0151tt\u00fcnk \u00e1llt, hogy az agyonm\u00f3dos\u00edtott alkotm\u00e1nyt tov\u00e1bbi m\u00f3dos\u00edt\u00e1soknak vetj\u00fck al\u00e1, de nem akartunk r\u00e1l\u00e9pni erre az \u00fatra. 1990 ut\u00e1n a magyar parlament \u00e9pp eleget toldozta-foldozta az 1949. \u00e9vi XX. t\u00f6rv\u00e9ny m\u00e1r am\u00fagy is agyonfoltozott sz\u00f6veg\u00e9t, \u00e9s azt tanultuk meg, hogy hi\u00e1ba \u00fcgyk\u00f6d\u00f6tt, nem lehetett r\u00e1 annyi foltot tenni, hogy ne \u00fcss\u00f6n \u00e1t a sz\u00f6veg eredeti v\u00f6r\u00f6s sz\u00edne.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!E r\u00f6vid bevezet\u00e9s ut\u00e1n n\u00e9zz\u00fck meg, mit is jelent a magyar \u00e1llamtudom\u00e1nyi gondolkod\u00e1s sz\u00e1m\u00e1ra \u00e1ltal\u00e1nos \u00e9rtelemben v\u00e9ve az alkotm\u00e1ny fogalma.Tisztelt K\u00fclf\u00f6ldi Vend\u00e9geink!Mi, magyarok, amikor ilyesmir\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, \u00fagy szoktuk tenni, hogy visszamegy\u00fcnk az els\u0151 felel\u0151s magyar korm\u00e1ny igazs\u00e1g\u00fcgy-miniszter\u00e9nek, De\u00e1k Ferencnek az \u00e9letm\u0171v\u00e9hez. \u00c9n is ezt teszem, \u0151t id\u00e9zem most magunk el\u00e9. H\u00e1rom dolgot mond De\u00e1k. De\u00e1k szerint el\u0151sz\u00f6r is a mi alkotm\u00e1nyunk t\u00f6rt\u00e9neti alkotm\u00e1ny. Id\u00e9zem \u0151t: \u201eNem egyszerre k\u00e9sz\u00fclt, hanem a nemzet \u00e9let\u00e9b\u0151l fejlett ki,\u201d m\u00e1sodszor azt \u00edrja, hogy \u201e\u00e9ppen ez\u00e9rt a nemzet \u00e9let\u00e9nek fejl\u0151d\u00e9se szerint alakul,\u201d majd harmadj\u00e1ra azt mondja, hogy \u201emiut\u00e1n sz\u00e1zadokon kereszt\u00fcl szil\u00e1rdult meg, mi\u201d \u2013 m\u00e1rmint az akkori magyarok \u2013 \u201emint sz\u00e1zadok m\u0171v\u00e9t vett\u00fck \u00e1ltal \u0151seinkt\u0151l, \u00e9s k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnk azt a lehet\u0151s\u00e9gig \u00e1lland\u00f3ul biztos\u00edtva adni \u00e1t ut\u00f3dainknak.\u201d Id\u00e9zet v\u00e9ge \u2013 a tolm\u00e1csokt\u00f3l eln\u00e9z\u00e9st k\u00e9rek \u2013, erre a h\u00e1rom pill\u00e9rre \u00e9p\u00fcl a mai magyar alkotm\u00e1nyos rendszer.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Mindebb\u0151l azt a k\u00f6vetkeztet\u00e9st vonhatjuk le, hogy az alkotm\u00e1ny De\u00e1k Ferenc \u00e9s a hagyom\u00e1nyos magyar f\u00f6lfog\u00e1s szerint l\u00e9nyegesen t\u00f6bbet jelent, mint egy \u00e9rt\u00e9ksemleges jogi katal\u00f3gust. A hagyom\u00e1nyos f\u00f6lfog\u00e1s szerint azt a t\u00f6rt\u00e9neti alkotm\u00e1nyt jelentette, amely tartalmazta mindazokat az \u00edrott vagy \u00edratlan szab\u00e1lyokat, amelyek a magyar t\u00e1rsadalmat m\u0171k\u00f6dtett\u00e9k az \u00e1llamalap\u00edt\u00e1st\u00f3l kezd\u0151d\u0151en. Egy nemzeti k\u00f6zmegegyez\u00e9st \u00e9rtettek alatta, amely m\u00e9g k\u00f6zvetlen kapcsolatot l\u00e9tes\u00edtett jog \u00e9s erk\u00f6lcs k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s olyan iratok voltak a fundamentumai, mint p\u00e9ld\u00e1ul Istv\u00e1n kir\u00e1ly intelmei, az 1222-es Aranybulla, a H\u00e1rmask\u00f6nyv vagy a Pragmatica Sanctio. Mi ezt a f\u00f6lfog\u00e1st \u00e1tvett\u00fck. Meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcnk szerint l\u00e9tezik \u00e9s mindig is l\u00e9tezni fog, ameddig a magyar \u00e1llam fenn\u00e1ll, a t\u00f6rt\u00e9neti alkotm\u00e1ny. Ez\u00e9rt nevezt\u00fck meg ezt az iratot, amelynek ok\u00e1n most egybegy\u0171lt\u00fcnk, alapt\u00f6rv\u00e9nyk\u00e9nt, amely be\u00e9p\u00fclhet a t\u00f6rt\u00e9nelmi alkotm\u00e1ny sz\u00f6vet\u00e9be \u00e9s v\u00edvm\u00e1nyai k\u00f6z\u00e9. De\u00e1k is \u00fagy tekintett erre a hagyom\u00e1nyra, mint amely szervesen egy\u00fctt fejl\u0151d\u00f6tt a nemzet \u00e9let\u00e9vel, \u00e9s amelyet a nemzet mindig saj\u00e1t kor\u00e1nak sorsk\u00e9rd\u00e9seihez igaz\u00edtott. Ahogy teh\u00e1t az alkotm\u00e1ny belesz\u00f6v\u0151d\u00f6tt a nemzet t\u00f6rt\u00e9net\u00e9be, ugyan\u00fagy kellett a nemzet t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek is k\u00e9s\u0151bb az Alapt\u00f6rv\u00e9ny sz\u00f6veg\u00e9be sz\u00f6v\u0151dnie. Mindezek alapj\u00e1n h\u00e1rom fontos dolgot mondhatunk, h\u00e1rom fontos f\u00f6lismer\u00e9s vezetett benn\u00fcnket De\u00e1kt\u00f3l sz\u00e1rmaztatott fundamentumk\u00e9nt.El\u0151sz\u00f6r is a Szent Koron\u00e1hoz hasonl\u00f3an az alkotm\u00e1ny \u2013 \u00f6nmag\u00e1ban \u00e9s sz\u00f6veg\u00e9ben is \u2013 a magyar nemzet t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek, politikai \u00e9s kultur\u00e1lis \u00e9let\u00e9nek a folytonoss\u00e1g\u00e1t szimboliz\u00e1lja. Nem t\u00f6rekedhett\u00fcnk teh\u00e1t egy olyan sz\u00f6veg megalkot\u00e1s\u00e1ra, amely b\u00e1rmely m\u00e1s eur\u00f3pai demokratikus orsz\u00e1g alkotm\u00e1nya is lehetne, ha kicser\u00e9ln\u00e9nk benne a magyar \u00e9s a Magyarorsz\u00e1g szavakat.M\u00e1sodszor: mivel az alkotm\u00e1ny a nemzet \u00e9let\u00e9b\u0151l fejl\u0151dik ki, ez\u00e9rt k\u00f6vetnie kell az orsz\u00e1g sors\u00e1ban bek\u00f6vetkezett v\u00e1ltoz\u00e1sokat. Nem t\u00f6rekedhet\u00fcnk teh\u00e1t egy olyan sz\u00f6vegre, amely alapj\u00e1n b\u00e1rki azt gondolhatn\u00e1, hogy mi, magyarok csak az el\u0151z\u0151 nap l\u00e9pt\u00fcnk be Eur\u00f3pa ajtaj\u00e1n, \u00e9s el\u0151tte nem t\u00f6rt\u00e9nt vel\u00fcnk semmi eml\u00edt\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3.Harmadszor pedig, miut\u00e1n a de\u00e1ki hagyom\u00e1ny \u00fagy besz\u00e9l az alkotm\u00e1nyr\u00f3l, mint identit\u00e1sk\u00e9pz\u0151 dokumentumr\u00f3l, amelyet \u00e9l\u0151 hagyom\u00e1nyk\u00e9nt ad tov\u00e1bb egyik nemzed\u00e9k a m\u00e1siknak, ez\u00e9rt az alkotm\u00e1nyra \u00fagy tekintett\u00fck, mint a nemzet szem\u00e9lyi igazolv\u00e1ny\u00e1ra, \u00e9s \u00edgy nem t\u00f6rekedhett\u00fcnk olyan sz\u00f6vegre, amely figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyja mindazt, amink van: f\u00f6ld\u00fcnket, nyelv\u00fcnket, term\u00e9szeti \u00e9s szellemi \u00e9rt\u00e9keinket, amelyeket egyszerre \u00f6r\u00f6k\u00f6lt\u00fcnk az \u0151seinkt\u0151l, \u00e9s kaptuk k\u00f6lcs\u00f6n ut\u00f3dainkt\u00f3l. Ha ehhez a h\u00e1rom sarokponthoz m\u00e9rj\u00fck a rendszerv\u00e1lt\u00e1s idej\u00e9n \u00e1t\u00edrt kommunista alkotm\u00e1nyt, akkor kimondhat\u00f3, hogy Magyarorsz\u00e1g Alapt\u00f6rv\u00e9ny\u00e9nek megalkot\u00e1sa t\u00f6rt\u00e9nelmi feladat \u00e9s sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171s\u00e9g volt. \u00c9ppen ez\u00e9rt az Alapt\u00f6rv\u00e9ny egyik legfontosabb feladat\u00e1t t\u00f6lti be azzal, hogy a kor\u00e1bbi neutr\u00e1lis sz\u00f6veghez k\u00e9pest \u00e9rtelmez\u00e9si h\u00e1tt\u00e9rk\u00e9nt deklar\u00e1lja a t\u00f6rt\u00e9neti alkotm\u00e1ny v\u00edvm\u00e1nyait, mint p\u00e9ld\u00e1ul a Szent Korona-tant, amely a hatalommegoszt\u00e1s, a jog\u00e1llamis\u00e1g \u00e9s a n\u00e9pszuverenit\u00e1s korabeli megnyilv\u00e1nul\u00e1s\u00e1nak tekinthet\u0151.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Kedves Vend\u00e9geink!Az Alapt\u00f6rv\u00e9ny hat\u00e1lyba l\u00e9p\u00e9se el\u0151tti \u00e1tmeneti alkotm\u00e1ny egyik alapvet\u0151 hib\u00e1ja volt, hogy hi\u00e1nyzott bel\u0151le a t\u00f6rt\u00e9neti folytonoss\u00e1g kimond\u00e1sa, \u00e9s a nemzet sors\u00e1ban bek\u00f6vetkezett v\u00e1ltoz\u00e1sokra adott \u00e9rdemi reflexi\u00f3. Nem lehet egyetlen v\u00e1llr\u00e1nd\u00edt\u00e1ssal t\u00fall\u00e9pni azon, hogy a XX. sz\u00e1zadban Magyarorsz\u00e1gon s\u00falyos h\u00e1bor\u00fas veres\u00e9geket k\u00f6vet\u0151 megal\u00e1z\u00f3 b\u00e9k\u00e9k, katonai megsz\u00e1ll\u00e1sok, diktat\u00far\u00e1k, valamint gy\u00f6keresen elt\u00e9r\u0151, egym\u00e1st tagad\u00f3 politikai rendszerek v\u00e1ltott\u00e1k egym\u00e1st \u00fajb\u00f3l \u00e9s \u00fajb\u00f3l, megszak\u00edtva az orsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek folytonoss\u00e1g\u00e1t. Az\u00e9rt sem lehet ezen \u00e1tl\u00e9pni \u2013 t\u00fal a logikai \u00e9s t\u00f6rt\u00e9neti szempontokon \u2013, mert a XX. sz\u00e1zad esem\u00e9nyei \u00e9s a r\u00f3luk val\u00f3 t\u00f6bb \u00e9vtizedes hallgat\u00e1s a jelenben, a mai \u00e9let\u00fcnkben olyan, egym\u00e1snak ellentmond\u00f3 m\u00falt\u00e9rtelmez\u00e9sekhez vezettek, amelyek 2010 el\u0151tt kiz\u00e1rt\u00e1k az alkotm\u00e1ny megalkot\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges konszenzus megsz\u00fclet\u00e9s\u00e9t. Vagyis a nemzet t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek XX. sz\u00e1zadi alakul\u00e1sa azt k\u00f6vetelte a politik\u00e1t\u00f3l, hogy olyan alkotm\u00e1nyt hozzon l\u00e9tre, amely az elm\u00falt 1100 \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az elm\u00falt sz\u00e1z \u00e9v t\u00fckr\u00e9ben ism\u00e9t v\u00e1laszt ad azokra a k\u00e9rd\u00e9sekre, hogy kik vagyunk, \u00e9s hogyan l\u00e1tjuk saj\u00e1t hely\u00fcnket \u00e9s szerep\u00fcnket Eur\u00f3p\u00e1ban.Ez\u00e9rt az alkotm\u00e1ny kimondja, mert ki kellett mondania, hogy a kereszt\u00e9nys\u00e9g ezer \u00e9v \u00f3ta nemzetmegtart\u00f3 er\u0151 Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra. Az alkotm\u00e1ny kimondta, mert ki kellett mondania, hogy 1944. m\u00e1rcius 19-\u00e9n haz\u00e1nk n\u00e9met megsz\u00e1ll\u00e1s\u00e1val elvesz\u00edtett\u00fck az \u00e1llami \u00f6nrendelkez\u00e9st, amelyet csak 1990. m\u00e1jus 2-\u00e1n tudtunk helyre\u00e1ll\u00edtani. Kimondta az alkotm\u00e1ny, mert ki kellett mondania \u2013 tartozunk ezzel a n\u00e1ci \u00e9s a kommunista rendszer alatt meggyilkolt vagy meghurcolt testv\u00e9reinknek \u2013, hogy el\u00edt\u00e9lj\u00fck \u00e9s el\u00e9v\u00fclhetetlennek tartjuk azokat a b\u0171n\u00f6ket, amelyeket Magyarorsz\u00e1gon a nemzeti \u00e9s a nemzetk\u00f6zi szocializmus, vagyis a kommunizmus elk\u00f6vetett. \u00c9s az alkotm\u00e1ny kimondja, mert ki kellett mondania, hogy Magyarorsz\u00e1g az egys\u00e9ges nemzet \u00f6sszetartoz\u00e1s\u00e1t szem el\u0151tt tartva felel\u0151ss\u00e9get visel a hat\u00e1rain k\u00edv\u00fcl \u00e9l\u0151 magyarok sors\u00e1\u00e9rt, \u00e9s t\u00e1mogatja sz\u00fcl\u0151f\u00f6ld\u00fck\u00f6n val\u00f3 boldogul\u00e1sukat. \u00c9s az alkotm\u00e1ny kimondja, mert a t\u00f6rt\u00e9nelem miatt ki kellett mondania, hogy az embereket ad\u00f3ss\u00e1gba \u00e9s szeg\u00e9nys\u00e9gbe tasz\u00edt\u00f3 2008-as v\u00e1ls\u00e1g ut\u00e1n paragrafusokat kell alkotnunk arr\u00f3l, hogy a parlament nem fogadhat el olyan k\u00f6zponti k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyt, ami az orsz\u00e1g elad\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1hoz vezet. Ez\u00e9rt a K\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si Tan\u00e1csnak kontrolljoga van a mindenkori k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s felett, \u00e9s a kor\u00e1bbi k\u00e9ts\u00e9gbeesett t\u0171zolt\u00e1si pr\u00f3b\u00e1lkoz\u00e1sokb\u00f3l tanulva val\u00f3j\u00e1ban az alkotm\u00e1nyunk bevezet egy hat\u00e9kony t\u0171zv\u00e9delmi rendszert.R\u00e1ad\u00e1sul, kedves Vend\u00e9geink, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, n\u00e9gy \u00e9ve Eur\u00f3pa egyik legmodernebb alkotm\u00e1ny\u00e1t fogadtuk el. Eur\u00f3pa egyik legmodernebb alkotm\u00e1ny\u00e1t h\u00e1rom okb\u00f3l is. Ez az alkotm\u00e1ny, a mi modern alkotm\u00e1nyunk r\u00f6gz\u00edti a n\u0151k, az id\u0151sek, a fogyat\u00e9kkal \u00e9l\u0151k, a fiatalok \u00e9s a sz\u00fcl\u0151k munkahely\u00e9nek alkotm\u00e1nyos v\u00e9delm\u00e9t. R\u00f6gz\u00edti, hogy a magzat \u00e9let\u00e9t m\u00e1r az anyam\u00e9hben v\u00e9delem illeti meg, \u00e9s r\u00f6gz\u00edti, hogy a testi \u00e9s lelki eg\u00e9szs\u00e9ghez val\u00f3 jog mag\u00e1ban foglalja a genetikailag m\u00f3dos\u00edtott \u00e9l\u0151l\u00e9nyekt\u0151l mentes mez\u0151gazdas\u00e1got is.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!A r\u00e9gi \u00e9rt\u00e9ksemleges sz\u00f6veghez k\u00e9pest azonban a legfontosabb v\u00e1ltoz\u00e1s, hogy Magyarorsz\u00e1g Alapt\u00f6rv\u00e9nye m\u00e1s orsz\u00e1gok alkotm\u00e1ny\u00e1hoz hasonl\u00f3an alkotm\u00e1nyos identit\u00e1sunkat is megjelen\u00edti. Ez az alkotm\u00e1nyban r\u00f6gz\u00edtett kultur\u00e1lis identit\u00e1s bizonyos pontokon \u00f6sszek\u00f6t, m\u00e1s pontokon pedig elv\u00e1laszt minket m\u00e1s nemzetekt\u0151l, \u00edgy jel\u00f6lve ki hely\u00fcnket a vil\u00e1gban \u00e9s Eur\u00f3p\u00e1ban. Magyarorsz\u00e1g Alapt\u00f6rv\u00e9nye azokra az alkotm\u00e1nyokra hasonl\u00edt, amelyek lehet\u0151s\u00e9get teremtenek arra, hogy az orsz\u00e1g \u00e1llampolg\u00e1ra \u00fagy l\u00e9pjen be a sz\u00f6vegbe, mint egy \u00e9p\u00fcletbe, mik\u00f6zben az Alapt\u00f6rv\u00e9ny k\u00f6zponti sz\u00f6veg\u00e9b\u0151l, mint f\u0151haj\u00f3b\u00f3l term\u00e9szetes m\u00f3don ny\u00edlnak a sarkalatos t\u00f6rv\u00e9nyek mell\u00e9khaj\u00f3i, a Nemzeti Hitvall\u00e1s sem egy d\u00edsz\u00edtm\u00e9ny vagy f\u00fcggel\u00e9k a sz\u00f6veg elej\u00e9n, hanem a sz\u00f6veg szerves r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezi, ez az alkotm\u00e1ny \u00e9p\u00fclet\u00e9nek kapuja.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!Meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy a Nemzeti Hitvall\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nelemk\u00e9pe, szabads\u00e1g ir\u00e1nti elk\u00f6telezetts\u00e9ge olyan \u00e9rt\u00e9keket hordoz, melyekben minden magyar p\u00e1rt\u00e1ll\u00e1st\u00f3l f\u00fcggetlen\u00fcl egyet\u00e9rthet. Az, hogy egyet\u00e9rthet, nem jelenti azt, hogy egyet is \u00e9rt, de ennek a lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t ez a sz\u00f6veg f\u00f6lk\u00edn\u00e1lja, a sz\u00f6veg min\u0151s\u00e9ge \u00e9s m\u00e9lys\u00e9ge lehet\u0151v\u00e9 teszi. Mert mit jelent az a mondat, hogy \u201emi, a magyar nemzet tagjai\u201d? Nagy vita volt ennek a megfogalmaz\u00e1snak a be\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l, de v\u00e9g\u00fcl is e mellett d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk: \u201emi, a magyar nemzet tagjai\u201d. Ez a mondat azt a gondolatot hivatott takarni, kifejezni, hogy a nemzet nem puszt\u00e1n az \u00e9ppen \u00e9l\u0151 szem\u00e9lyek, nem az \u00e9ppen szavaz\u00e1sra jogosult emberek \u00f6sszess\u00e9ge, hanem v\u00e1ltoz\u00f3 szem\u00e9lyek \u00f6sszekapcsolt nemzed\u00e9kei\u00e9. Olyan k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g, amely nemcsak azok k\u00f6zt van, akik \u00e9lnek, hanem azok k\u00f6z\u00f6tt is, akik m\u00e1r meghaltak, \u00e9s akik m\u00e9g csak most fognak sz\u00fcletni. Az \u00edgy felfogott k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g \u00e9rdeke ez\u00e9rt mindig t\u00f6bb, mint az adott pillanatban a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get alkot\u00f3 emberek \u00e9rdekeinek \u00f6sszege. Ez messze hat\u00f3 k\u00f6vetkezm\u00e9nyekkel \u00e9s messzire mutat\u00f3 felel\u0151ss\u00e9ggel j\u00e1r. Tudom, hogy ezt az alkotm\u00e1nyjogi iskol\u00e1t a vil\u00e1gban sokan vitatj\u00e1k, de sokan k\u00e9pviselik is. Mi ezt a Lipmann-f\u00e9le \u2013 nevezz\u00fck most \u00edgy \u2013 alkotm\u00e1nyos megk\u00f6zel\u00edt\u00e9st fogadtuk el, az \u0151 n\u00e9zetei adj\u00e1k el\u00e9nk legvil\u00e1gosabban, mit gondoltunk mi, amikor azt mondtuk az alkotm\u00e1nyban: \u201emi, a magyar nemzet tagjai.\u201d Mindenesetre az Alapt\u00f6rv\u00e9ny ezt az \u00e1llamfiloz\u00f3fiai felfog\u00e1st tette mag\u00e1\u00e9v\u00e1, vagyis a Nemzeti Hitvall\u00e1s egy kultur\u00e1lis \u00e9s hagyom\u00e1nyk\u00f6z\u00f6ss\u00e9g nev\u00e9ben sz\u00f3lal meg, amely nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre sz\u00e1ll, \u00e9s amely a vil\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 r\u00e9szeibe szak\u00edtott \u00e9s v\u00e1ndorolt magyarokat egys\u00e9ges nemzetk\u00e9nt hat\u00e1rozza meg, ahogy a politika kil\u00fagozott nyelv\u00e9n mi mondjuk: a magyar vil\u00e1gnemzet.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!V\u00e9gezet\u00fcl az identit\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l. Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 mott\u00f3ja az egys\u00e9g a sokf\u00e9les\u00e9gben. Ez azt jelenti, hogy Eur\u00f3pa mi vagyunk, Eur\u00f3pa Magyarorsz\u00e1g, Eur\u00f3pa N\u00e9metorsz\u00e1g, Eur\u00f3pa Franciaorsz\u00e1g, \u00e9s Eur\u00f3pa Olaszorsz\u00e1g is, de a sort 28-ig folytathatn\u00e1nk. Vagyis nincsenek apokrif \u00e9rt\u00e9kek az eur\u00f3painak tekintett vagy azz\u00e1 v\u00e1lt nemzeti saj\u00e1toss\u00e1gok k\u00f6z\u00f6tt. Eg\u00e9sz Eur\u00f3pa elfogadja, mondjuk, a n\u00e9met \u00f6r\u00f6k \u00e9rv\u00e9ny\u0171 klauzul\u00e1kat, amelyek a n\u00e9met alkotm\u00e1ny megv\u00e1ltoztathatatlan rendelkez\u00e9sei. Elfogadja a szoci\u00e1lis \u00e1llamis\u00e1got meghat\u00e1roz\u00f3 n\u00e9met alkotm\u00e1nyos \u00f6nazonoss\u00e1got. Elfogadja a francia laicit\u00e1st, mint a francia alkotm\u00e1nyos \u00f6nazonoss\u00e1g r\u00e9sz\u00e9t. Elfogadja, hogy a g\u00f6r\u00f6g alkotm\u00e1ny teol\u00f3giai k\u00eds\u00e9rletekre v\u00e1llalkozik a preambulum\u00e1ban a Szenth\u00e1roms\u00e1g meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1val, de elfogadja azt is, hogy vannak sz\u00fclet\u00e9si el\u0151jogok, mint a kir\u00e1lys\u00e1g, amelyhez k\u00f6zhatalmi jogosults\u00e1gok kapcsol\u00f3dnak. Elfogadja, hogy \u00e9lethosszig lehet egyes orsz\u00e1gokban szen\u00e1tusi tagokat kinevezni. Ez mind, mind, mind Eur\u00f3pa, \u00e9s nem apokrif.Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!A k\u00e9rd\u00e9s teh\u00e1t innent\u0151l kezdve csak az, melyek a magyar alkotm\u00e1nyos identit\u00e1s defini\u00e1lhat\u00f3 elemei? Sz\u00e9p feladat volna erre v\u00e1laszolni, de ha ezt egyetlen ember megtehetn\u00e9, akkor minek j\u00f6tt\u00fcnk volna \u00f6ssze ilyen sokan? Ezzel csak azt akarom mondani, hogy \u00e9n ugyan fogok mondani n\u00e9h\u00e1ny elemet, de szerintem ez a vita nemhogy nem z\u00e1rult le, de k\u00f6nnyen lehet, hogy igaz\u00e1b\u00f3l el sem kezd\u0151d\u00f6tt. Tal\u00e1n ideje volna a magyar alkotm\u00e1nyt is abb\u00f3l a szempontb\u00f3l \u00e9rtelmezni a jogtud\u00f3soknak, jogfiloz\u00f3fusoknak, t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nyi gondolkod\u00f3knak, hogy melyek az alkotm\u00e1nyb\u00f3l kiolvashat\u00f3 magyar identit\u00e1s, alkotm\u00e1nyos identit\u00e1s elemei. \u00c9n, mint aki r\u00e9szt vettem a sz\u00f6veg megalkot\u00e1s\u00e1ban \u00e9s elfogad\u00e1s\u00e1ban, most n\u00e9gy ilyet fogok megeml\u00edteni \u2013 mintegy r\u00e9szt v\u00e9ve a m\u00e9g el se kezd\u0151d\u00f6tt vit\u00e1ban.Az els\u0151 a nyelv \u00e9s a kult\u00fara v\u00e9delm\u00e9nek k\u00e9rd\u00e9se. Ez olyan er\u0151vel jelenik meg a magyar alkotm\u00e1nyban, mint kev\u00e9s vagy tal\u00e1n egyetlen m\u00e1s eur\u00f3pai alkotm\u00e1nyban sem, ez\u00e9rt az erre vonatkoz\u00f3 speci\u00e1lis szab\u00e1lyokat a magyar alkotm\u00e1nyos identit\u00e1s r\u00e9sz\u00e9nek lehet tekinteni. M\u00e1sodszor: \u201eaz egy\u00e9ni szabads\u00e1g csak m\u00e1sokkal egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dve nyer \u00e9rtelmet\u201d \u2013 mondja az alkotm\u00e1ny, vagyis a magyar alkotm\u00e1ny k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi elven \u00e1ll. \u201eSzabads\u00e1g \u00e9s felel\u0151ss\u00e9g\u201d \u2013 mondja az egyik c\u00edme. Ez egy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gelv\u0171 alkotm\u00e1ny, ami az egy\u00e9ni szabads\u00e1got is csak m\u00e1sokkal egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dve tartja \u00e9rtelmesnek. Ez meg\u00edt\u00e9l\u00e9sem szerint egy alkotm\u00e1nyos identit\u00e1si elem. Harmadr\u00e9szt ez az alkotm\u00e1ny defini\u00e1lja a munkaalap\u00fa t\u00e1rsadalmat, vagy ha nem is defini\u00e1lja, de deklar\u00e1lja a munkaalap\u00fa t\u00e1rsadalmat, nem sz\u00f3 szerint id\u00e9zem, de valahogy \u00fagy fogalmaz, hogy valljuk, hogy a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g eg\u00e9sz\u00e9nek \u00e9s minden ember becs\u00fclet\u00e9nek alapja a munka \u00e9s a szellemi teljes\u00edtm\u00e9ny. \u00c9s v\u00e9gezet\u00fcl negyedik identit\u00e1s eleme a mi alkotm\u00e1nyunknak a t\u00f6rt\u00e9nelmi dimenzi\u00f3, vagyis hogy a t\u00f6rt\u00e9neti alkotm\u00e1ny fel\u00e9 nyit, \u00e9s beemeli a magyar t\u00f6rt\u00e9nelem saj\u00e1tos jogi iratait is. Sok vita zajlik az alkotm\u00e1nyos identit\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9r\u0151l, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 iskol\u00e1k \u00e9s megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sek l\u00e9teznek. \u00c9n a francia iskol\u00e1t figyelemre m\u00e9lt\u00f3nak tartom, ami ezt a neh\u00e9z k\u00e9rd\u00e9st, hogy mi is az alkotm\u00e1nyos identit\u00e1s, nagyon egyszer\u0171en defini\u00e1lja, ebben is van tal\u00e1n a vonzereje, a vil\u00e1goss\u00e1gban \u00e9s az egy\u00e9rtelm\u0171s\u00e9gben, amely azt mondja, hogy \u201eminden az alkotm\u00e1nyos \u00f6nazonoss\u00e1g elem\u00e9nek tekinthet\u0151, amely l\u00e9nyegi, \u00e9s megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet egy adott orsz\u00e1got m\u00e1sokt\u00f3l.\u201dB\u00fcszk\u00e9n mondhatjuk, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, van mit megv\u00e9den\u00fcnk, lesz mit megv\u00e9den\u00fcnk az el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 eur\u00f3pai vit\u00e1kban. Megk\u00f6sz\u00f6nve a figyelm\u00fcket, \u00f6sszegezve teh\u00e1t v\u00e9lem\u00e9nyem szerint Magyarorsz\u00e1g Alapt\u00f6rv\u00e9nye egy egys\u00e9ges \u00e9rt\u00e9krendszer, \u00e9s egy \u00e1tgondolt koncepci\u00f3 alapj\u00e1n sz\u00fcletett meg. \u00c9p\u00edt\u00e9s\u00e9hez olyan elemeket is felhaszn\u00e1ltunk, amelyeket a kor\u00e1bbi \u00e9p\u00edt\u0151k elvetettek, mint p\u00e9ld\u00e1ul a t\u00f6rt\u00e9neti alkotm\u00e1nyunk v\u00edvm\u00e1nyait, de sz\u00f6vegszer\u0171en emelt\u00fcnk be olyan rendelkez\u00e9seket is, amelyek a magyar Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g kor\u00e1bbi gyakorlat\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaznak. Mindezek alapj\u00e1n pedig vil\u00e1gosan megfogalmaztuk azt az \u00e9rt\u00e9krendszert, amelyet haz\u00e1nk egy eur\u00f3pai demokratikus orsz\u00e1gk\u00e9nt mag\u00e1\u00e9nak vall, \u00e9s amely defini\u00e1lja sz\u00e1munkra a szabads\u00e1g \u00e9s a felel\u0151ss\u00e9g vil\u00e1g\u00e1t. Azzal z\u00e1rom r\u00f6vid el\u0151ad\u00e1somat, amivel az alkotm\u00e1ny is z\u00e1rul: \u201eLegyen b\u00e9ke, szabads\u00e1g, \u00e9s egyet\u00e9rt\u00e9s!\u201dK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m megtisztel\u0151 figyelm\u00fcket!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/orban-viktor-sajtotajekoztatoja-a-modern-varosok-program-miskolci-allomasan", "title": "Orban viktor sajtotajekoztatoja a modern varosok program miskolci allomasan", "talk": "\n\n2015. \u00e1prilis 21., Miskolc. \n\t\t\t\t\t\t\t\n\nTisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m \u00d6n\u00f6ket, j\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok! Kedves Polg\u00e1rmester \u00dar!\nK\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m a v\u00e1ros egyh\u00e1zi el\u0151j\u00e1r\u00f3it, a virilist\u00e1kat, a v\u00e1lasztott k\u00e9pvisel\u0151ket, egy\u00e1ltal\u00e1n tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6k minden \u00e9rdekl\u0151d\u0151t, aki benn\u00fcnket figyel. Tisztelettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6m Varga k\u00e9pvisel\u0151 urat, a v\u00e1ros egyik parlamenti k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9t, k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy itt van. V\u00e9g\u00fcl is most Miskolc v\u00e1ros\u00e1r\u00f3l \u00e9s a v\u00e1ros j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l van sz\u00f3, nem pedig \u00e1ltal\u00e1nos p\u00e1rtk\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l, amelyek mindig csak k\u00f6z\u00e9leti feszk\u00f3t eredm\u00e9nyeznek. Itt most egy der\u0171s, nyugodt esem\u00e9nyen vagyunk jelen, ahol megpr\u00f3b\u00e1lunk sz\u00f3t \u00e9rteni egym\u00e1ssal a v\u00e1ros j\u00f6v\u0151j\u00e9r\u0151l. Ez siker\u00fclt is, hiszen egy eredm\u00e9nyes t\u00e1rgyal\u00e1son vagyunk t\u00fal \u00fagy, ahogy ezt Polg\u00e1rmester \u00far az el\u0151bb ismertette.\nModern V\u00e1rosok Program \u2013 ez a neve annak a szerz\u0151d\u00e9ssorozatnak, amelyet 23 megyei jog\u00fa v\u00e1rossal k\u00f6t\u00fcnk majd meg. Ennek a szerz\u0151d\u00e9snek a h\u00e1tter\u00e9t az orsz\u00e1g \u00e1ltal\u00e1nos gazdas\u00e1gi fejl\u0151d\u00e9se adja. Nem az\u00e9rt j\u00f6tt\u00fcnk ide, hogy a saj\u00e1t lovunkat dics\u00e9j\u00fck, \u00e9s visszaeml\u00e9kezz\u00fcnk arra, hogy volt ez n\u00e9gy-\u00f6t \u00e9vvel ezel\u0151tt, de tal\u00e1n nem \u00e1rt f\u00f6lid\u00e9zn\u00fcnk, hogy n\u00e9gy-\u00f6t \u00e9vvel ezel\u0151tt Magyarorsz\u00e1g olyan \u00e1llapotban volt, amib\u0151l k\u00f6nnyed\u00e9n G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gban tal\u00e1lhattuk volna magunkat. Onnan indultunk el, \u00e9s jutottunk el oda, hogy ma itt egy olyan meg\u00e1llapod\u00e1st \u00edrtunk al\u00e1, amelynek t\u00e9teleir\u0151l m\u00e1r hallottunk, p\u00e9nz\u00fcgyi t\u00e9teleit pedig \u00e9n fogom ismertetni, \u00e9s amely egy eg\u00e9szen m\u00e1s ir\u00e1ny, mint amerre a szerencs\u00e9tlenebb eur\u00f3pai uni\u00f3s orsz\u00e1gok tartanak ebben a pillanatban. Ennek a meg\u00e1llapod\u00e1snak a h\u00e1tter\u00e9t az orsz\u00e1g \u00e1ltal\u00e1nos gazdas\u00e1gi fejl\u0151d\u00e9se \u00e9s a gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s adja, valamint az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy a munka \u00e9rt\u00e9ke Magyarorsz\u00e1gon \u2013 ha j\u00f3l olvastam a ma reggeli sz\u00e1madatokat \u2013 \u00e9vr\u0151l \u00e9vre n\u0151.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nBesz\u00e9l\u00fcnk itt egy Kassa\u2013Miskolc euror\u00e9gi\u00f3r\u00f3l. Ez mintegy egymilli\u00f3 embert foglal mag\u00e1ban, teh\u00e1t egy komoly ter\u00fcletr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk. A v\u00e1ros maga is Magyarorsz\u00e1g egyik legkomolyabb telep\u00fcl\u00e9se, a vonz\u00e1sk\u00f6rzet\u00e9vel egy\u00fctt egy h\u00e1romsz\u00e1zhatvanezres k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get jelent, de a Kassa\u2013Miskolc euror\u00e9gi\u00f3ban gondolkodva m\u00e1r egymilli\u00f3 emberr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk. Ez\u00e9rt indokoltnak is l\u00e1tjuk azt, hogy Kass\u00e1t Miskolccal aut\u00f3p\u00e1lya k\u00f6sse \u00f6ssze. Megmondom \u0151szint\u00e9n, kicsit sz\u00e9gyellem is ezt sz\u00f3ba hozni, mert j\u00f3l eml\u00e9kszem, hogy 1998 \u00e9s 2002 k\u00f6z\u00f6tt, amikor az els\u0151 polg\u00e1ri korm\u00e1nyunkat ir\u00e1ny\u00edtottuk, m\u00e1r szerepelt a c\u00e9lkit\u0171z\u00e9sek k\u00f6z\u00f6tt ennek az aut\u00f3p\u00e1ly\u00e1nak a meg\u00e9p\u00edt\u00e9se, \u00e9s most 2015-\u00f6t \u00edrunk, \u00e9s nem k\u00e9sz\u00fclt el. \u00c9s hogy a baj m\u00e9g nagyobb legyen, illetve a pironkod\u00e1sra m\u00e9g eggyel t\u00f6bb okunk legyen, azt is el kell mondanom, hogy a hat\u00e1r m\u00e1sik fel\u00e9n meg m\u00e1r elk\u00e9sz\u00fcltek vele. Teh\u00e1t a dolog \u00fagy fest, hogy sietn\u00fcnk kell. A magyar oldalon is folynak m\u00e1r munk\u00e1latok, de meg kell \u00e9p\u00edten\u00fcnk a Tornyosn\u00e9meti \u00e9s Miskolc k\u00f6z\u00f6tti szakaszt. Volt ma egy komoly megbesz\u00e9l\u00e9s arr\u00f3l, hogy aut\u00f3utat vagy aut\u00f3p\u00e1ly\u00e1t kell-e \u00e9p\u00edteni. Melyiket hogyan \u00e9s mennyib\u0151l lehet megval\u00f3s\u00edtani, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl is arra jutottunk, hogy ez egy 150 milli\u00e1rd forintos beruh\u00e1z\u00e1s lesz a becsl\u00e9seink szerint, \u00e9s aut\u00f3p\u00e1ly\u00e1t fogunk \u00e9p\u00edteni az orsz\u00e1ghat\u00e1r \u00e9s Miskolc v\u00e1rosa k\u00f6z\u00f6tt. Ez illeszkedik abba a filoz\u00f3fi\u00e1ba, amit ebben a ciklusban a korm\u00e1nyzat k\u00f6vet. Azt szeretn\u00e9nk el\u00e9rni, hogy mindenki, minden egyes ember, minden egyes csal\u00e1d, minden egyes telep\u00fcl\u00e9s \u00e9s az eg\u00e9sz orsz\u00e1g is egyet l\u00e9phessen el\u0151re. Ahhoz, hogy Miskolc egyet el\u0151rel\u00e9phessen, ahhoz ezt az aut\u00f3p\u00e1ly\u00e1t meg kell \u00e9p\u00edten\u00fcnk. A hat\u00e1rid\u0151r\u0151l is besz\u00e9lt\u00fcnk. Abban biztosak vagyunk, hogy a polg\u00e1rmesteri mand\u00e1tum lej\u00e1rta el\u0151tt meg fog \u00e9p\u00fclni, hogy az \u00e9n mand\u00e1tumom lej\u00e1rta el\u0151tt meg\u00e9p\u00fcl-e, e fel\u0151l m\u00e1r egy\u00e1ltal\u00e1n nem voln\u00e9k olyan biztos. Teh\u00e1t azt gondolom, hogy valahol 2018-2019-ben tudjuk majd ezt a munk\u00e1t befejezni.\nOkos V\u00e1ros. Ez a meg\u00e1llapod\u00e1s m\u00e1sodik fejezete. Itt egy gyors \u00e9s hat\u00e9kony v\u00e1ros\u00fczemeltet\u00e9si rendszer kialak\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l van sz\u00f3, ami az emberek sz\u00e1m\u00e1ra olcs\u00f3bb\u00e1 teszi a v\u00e1rosi szolg\u00e1ltat\u00e1sokat, gyorsabb\u00e1 is teszi azokat, \u00e9s k\u00e9nyelmesebb\u00e9 is teszi az \u00e9let\u00fcket. Itt Miskolc mintav\u00e1rosk\u00e9nt szerepel a korm\u00e1ny programj\u00e1ban. Polg\u00e1rmester \u00far eml\u00e9keztetett is benn\u00fcnket arra, hogy itt 17 ezer laptopot osztottunk ki valamikor az elm\u00falt egy-m\u00e1sf\u00e9l esztend\u0151ben annak a programnak a r\u00e9szek\u00e9nt, hogy megpr\u00f3b\u00e1ljuk \u00e9ppen Miskolcon el\u0151sz\u00f6r azt a v\u00e1ros\u00fczemeltet\u00e9si rendszert megval\u00f3s\u00edtani, amely takar\u00e9kos, hat\u00e9kony \u00e9s k\u00e9nyelmes. Egy pontot szeretn\u00e9k csak ebb\u0151l kiemelni \u2013 mert ez egy szerte\u00e1gaz\u00f3 digitaliz\u00e1ci\u00f3s program l\u00e9nyeg\u00e9ben \u2013, az intelligens kamerarendszer probl\u00e9m\u00e1j\u00e1t. Ma k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 150 kamera van kint k\u00f6zter\u00fcleteken, ezeknek a sz\u00e1m\u00e1t 500-ra fogjuk emelni. A polg\u00e1rmester \u00far 600-at c\u00e9lzott meg. Az \u00f6tsz\u00e1z bizonyos, a hatsz\u00e1z sem lehetetlen. Ebben a v\u00e1rosban m\u00e9giscsak \u00e9l 34 ezer nyugd\u00edjas ember, a k\u00f6zbiztons\u00e1g szerintem m\u00e1r csak miattuk is kiemelt t\u00e9ma. \u0150ket fokozottan is v\u00e9den\u00fcnk kell, \u00e9s ahhoz pedig ilyen fejleszt\u00e9sekre lesz sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk. Gratul\u00e1lok a polg\u00e1rmester \u00farnak, hogy a k\u00f6zbiztons\u00e1g a v\u00e1rosban egy\u00e9bk\u00e9nt \u00e9rt\u00e9kelhet\u0151, egy\u00e1ltal\u00e1n \u00e9rt\u00e9kelhet\u0151 \u00e1llapotban van, \u00e9s m\u00e9lt\u00e1nyolom az elk\u00f6telezetts\u00e9g\u00e9t, amit a k\u00f6zbiztons\u00e1g jav\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben mutatott, \u00e9s k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy ezt a programot elk\u00e9sz\u00edtette, \u00e9s el\u00e9nk terjesztette.\nA harmadik nagy \u00fcgy az iparter\u00fclet k\u00e9rd\u00e9se. Ezer hekt\u00e1rr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1g egyik legnagyobb \u00faj ipari ter\u00fclet\u00e9r\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk. Besz\u00e9lhet\u00fcnk err\u0151l \u00fagy is, mint egy ipari parkr\u00f3l, mint egy ter\u00fcletr\u0151l, ahova a beruh\u00e1z\u00e1sok \u00e9rkeznek majd. \u00c1tn\u00e9zt\u00fck a t\u00e1rgyal\u00e1sokat, amelyek hazai \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi befektet\u0151kkel folynak ebben a pillanatban, \u00e9s amir\u0151l azt tudjuk mondani, hogy meg\u00e1llapod\u00e1s k\u00f6zeli helyzetben vannak. Csak ezek a mostani t\u00e1rgyal\u00e1sok h\u00e1romezer \u00faj munkahelyet vet\u00edtenek el\u0151re, \u00e9s ez az ipari park pedig, amit l\u00e9trehozunk, ezt a sz\u00e1mot jelent\u0151sen meg fogja n\u00f6velni, az \u00e9n rem\u00e9nyeim szerint m\u00e1sf\u00e9l-k\u00e9tszeres\u00e9re. Teh\u00e1t besz\u00e9lhet\u00fcnk \u00edgy is err\u0151l az ipari parkr\u00f3l, de \u00e9n szeretn\u00e9m, hogyha egy t\u00e1gabb \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9st v\u00e1lasztan\u00e1nk, mert val\u00f3j\u00e1ban itt egy hatalmas \u00faj ipari k\u00f6zpont j\u00f6n l\u00e9tre, amely es\u00e9lyt ad arra Miskolc v\u00e1ros\u00e1nak, hogy kapcsol\u00f3djon, beker\u00fclj\u00f6n abba a klubba, amelyben j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny magyar v\u00e1ros m\u00e1r rendelkezik tags\u00e1ggal. Ezek azok a v\u00e1rosok, ahol ma teljes foglalkoztat\u00e1s van. Magyarorsz\u00e1gon vannak komoly v\u00e1rosok, ahol a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g 3 % alatt van vagy 3 %-on, ami praktikusan teljes foglalkoztat\u00e1st jelent. Gy\u0151r, Szombathely, Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, de Tatab\u00e1ny\u00e1t tartom tal\u00e1n a legfontosabbnak, mert Tatab\u00e1ny\u00e1r\u00f3l is mindig azt mondt\u00e1k, hogy \u00fagysem lehet, hiszen egy egykori iparv\u00e1rosr\u00f3l van sz\u00f3, abb\u00f3l \u00fagysem lesz soha modern ipari v\u00e1ros, hogy ott \u00fagysem lehet el\u00e9rni a teljes foglalkoztat\u00e1st. Ott is b\u00e1ny\u00e1szh\u00e1tt\u00e9r l\u00e9tezett, \u00e9s n\u00e9zz\u00e9k meg, ma Tatab\u00e1ny\u00e1n l\u00e9nyeg\u00e9ben teljes foglalkoztat\u00e1s van. Mi\u00e9rt ne kapcsol\u00f3dhatna Miskolc ehhez a k\u00f6rh\u00f6z?\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nAhhoz, hogy ide tudjon kapcsol\u00f3dni Miskolc, arra van sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk, hogy legyen ipari ter\u00fclet, ahol fogadni tudj\u00e1k azokat a beruh\u00e1z\u00e1sokat, amelyek a teljes foglalkoztat\u00e1st megval\u00f3s\u00edtj\u00e1k, ez\u00e9rt ez az iparter\u00fclet \u2013 amelyet az \u00e1llam p\u00e9nz\u00e9b\u0151l fogunk egy\u00e9bk\u00e9nt megval\u00f3s\u00edtani \u00e9s megv\u00e1s\u00e1rolni \u2013 ezer hekt\u00e1ron j\u00f6n l\u00e9tre, nem egyszer\u0171en csak ipari ter\u00fclet, hanem Miskolc v\u00e1ros ipari j\u00f6v\u0151je, annak az es\u00e9lye, hogy ism\u00e9t ipari fellegv\u00e1r legyen az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1b\u00f3l.\nHosszan egyezkedt\u00fcnk, \u00e9s nem jutottunk meg\u00e1llapod\u00e1sra, v\u00e9g\u00fcl munkacsoport \u00e9s t\u00e1rgyal\u00f3deleg\u00e1ci\u00f3k f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk az intermod\u00e1lis csom\u00f3pont k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben. Ennek az az oka, hogy majdnem minden v\u00e1ros bejelentkezett ilyen t\u00edpus\u00fa beruh\u00e1z\u00e1sokkal, \u00e9s a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 forr\u00e1s j\u00f3val kevesebb, mint amennyit a v\u00e1rosok ig\u00e9nyelnek. K\u00f6nnyen lehet, hogy egy\u00f6t\u00f6d\u00e9t tudjuk csak az ig\u00e9nyeknek kiel\u00e9g\u00edteni, ez\u00e9rt okosan kell ezt a forr\u00e1st f\u00f6lhaszn\u00e1lni. Itt Miskolc v\u00e1ros\u00e1nak vannak legitim ig\u00e9nyei. Itt ez az Y-h\u00edd nev\u0171 program, amit \u00e9vek \u00f3ta napirenden tart a polg\u00e1rmester \u00far, \u00e9s val\u00f3ban az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1nak elhelyezked\u00e9se indokoln\u00e1, hogy a t\u00f6megk\u00f6zleked\u00e9st \u00e9sszer\u0171bben kellene \u00f6sszerendezni, \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl ez p\u00e9nz n\u00e9lk\u00fcl nem megy. T\u00e1rgyalni fogunk err\u0151l, \u00e9s biztos vagyok abban, hogy majd valamilyen meg\u00e1llapod\u00e1sra jutunk egym\u00e1ssal.\n\u00dcdv\u00f6z\u00f6lj\u00fck \u00e9s t\u00e1mogatjuk a v\u00e1ros iskolai szakk\u00e9pz\u00e9si rendszer \u00e1talak\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben tett l\u00e9p\u00e9seit. L\u00e1tjuk, hogy az egyetem m\u00e1r 84 v\u00e1llalattal k\u00f6t\u00f6tt k\u00e9pz\u00e9si meg\u00e1llapod\u00e1st, \u00e9s l\u00e1tjuk, hogy h\u00e1rom kar kilenc alapszak\u00e1n indul du\u00e1lis k\u00e9pz\u00e9s szeptembert\u0151l mintegy 125 f\u0151vel. Minden ehhez kapcsol\u00f3d\u00f3 kezdem\u00e9nyez\u00e9st a korm\u00e1ny t\u00e1mogat.\nMiskolctapolca. H\u00e1rommilli\u00e1rd forinttal t\u00e1mogatta a korm\u00e1ny az els\u0151 \u00fctem megval\u00f3sul\u00e1s\u00e1t. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck a polg\u00e1rmester \u00farnak, hogy ezt az \u00f6sszeget \u00e9sszer\u0171en, j\u00f3l, hat\u00e9konyan k\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k el, aminek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen m\u00e1jusra el is k\u00e9sz\u00fcl a beruh\u00e1z\u00e1s els\u0151 \u00fcteme, ami f\u00f6lh\u00edvja a figyelmet arra, hogy miut\u00e1n Magyarorsz\u00e1g a vizes vil\u00e1gbajnoks\u00e1g megrendez\u00e9si jog\u00e1t is elnyerte, most a vizes sportoknak van szezonja. Polg\u00e1rmester \u00far is j\u00f3l \u00e9rzett r\u00e1 arra, hogy ez az a ter\u00fclet, ahol van r\u00e9s a pajzson, itt lehet bejutni a kincst\u00e1rba, \u00e9s neki ez siker\u00fclt is, \u00e9s a mai napon meg\u00e1llapodtunk arr\u00f3l, hogy a m\u00e1sodik \u00fcteme a miskolctapolcai fejleszt\u00e9snek megval\u00f3sulhat. Ezt a magyar korm\u00e1ny 5, azaz \u00f6tmilli\u00e1rd forinttal t\u00e1mogatni fogja, aminek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen 2017 v\u00e9g\u00e9re ez a m\u00e1sodik \u00fctem is befejez\u0151dhet. Szerintem egy v\u00e1rosnak f\u00e9nye is kell, hogy legyen, valamilyen ragyog\u00e1sa, valami nagys\u00e1ga, valami, amire mindenki b\u00fcszke lehet, \u00e9s szerintem ez egy olyan beruh\u00e1z\u00e1s lesz, \u00e9s a v\u00e9geredm\u00e9ny egy olyan v\u00e1rosr\u00e9sz lesz, amire nemcsak a di\u00f3sgy\u0151riek, nemcsak a miskolciak, hanem eg\u00e9sz Magyarorsz\u00e1g b\u00fcszke lehet. \u00dagyhogy Miskolctapolc\u00e1t \u00edgy tudjuk fejleszteni.\nDi\u00f3sgy\u0151r v\u00e9gezet\u00fcl. Hallhatt\u00e1k a polg\u00e1rmester \u00fart\u00f3l: \u00e9n itt voltam val\u00f3ban, tal\u00e1n m\u00e9g az \u00f6nkorm\u00e1nyzati v\u00e1laszt\u00e1sok el\u0151tt l\u00e1ttam is a v\u00e1rban megval\u00f3sult beruh\u00e1z\u00e1sokat, ami sz\u00edvet melenget\u0151, r\u00e1ad\u00e1sul akiket megk\u00e9rdeztem, hogy honnan j\u00f6ttek, alig volt k\u00f6z\u00f6tt\u00fck igaz\u00e1b\u00f3l miskolci, minden m\u00e1sodik, harmadik ember valahonnan az orsz\u00e1g m\u00e1sik r\u00e9sz\u00e9b\u0151l \u00e9rkezett ide, \u00d6n\u00f6kh\u00f6z, hogy megn\u00e9zze a di\u00f3sgy\u0151ri v\u00e1rat. Ez j\u00f3l mutatja, hogy ez egy \u00e9rtelmes fejleszt\u00e9s \u00e9s egy \u00e9rtelmes beruh\u00e1z\u00e1s. A polg\u00e1rmester \u00far\u00e9knak van egy kidolgozott koncepci\u00f3juk, hogy mit szeretn\u00e9nek ezzel tenni \u2013 sz\u00e1ll\u00e1s \u00e9s \u00edgy tov\u00e1bb \u2013, ezt most \u00e9n mind nem sorolom el, mert ez a polg\u00e1rmester \u00farnak az illet\u00e9kess\u00e9ge, \u00e9n most csak annyit szeretn\u00e9k mondani, hogy 6 milli\u00e1rdos fejleszt\u00e9sr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, amib\u0151l 4,5 milli\u00e1rd forintot egy\u00e9bk\u00e9nt a magyar korm\u00e1ny \u00e1ll. Teh\u00e1t ezt a beruh\u00e1z\u00e1st, ezt a fejleszt\u00e9st is meg tudjuk val\u00f3s\u00edtani.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nMint mondtam, az a c\u00e9lunk, hogy ezekben az \u00e9vekben, ebben a ciklusban, korm\u00e1nyzati ciklusban mindenki l\u00e9phessen egyet el\u0151re. Ezekkel a beruh\u00e1z\u00e1sokkal nem ty\u00fakl\u00e9p\u00e9st tesz majd el\u0151re Miskolc v\u00e1rosa, hanem egy komoly, nagy, tekint\u00e9lyes l\u00e9p\u00e9st, visszanyerheti r\u00e9gi f\u00e9ny\u00e9t is, de h\u00e1t a fejl\u0151d\u00e9s k\u00f6telezetts\u00e9gekkel is j\u00e1r.\nEz\u00e9rt arra szeretn\u00e9m z\u00e1r\u00e1sk\u00e9ppen f\u00f6lh\u00edvni a polg\u00e1rmester \u00far \u00e9s a k\u00e9pvisel\u0151test\u00fclet figyelm\u00e9t, hogy nem szabad elfeledkezn\u00fcnk azokr\u00f3l a magyarokr\u00f3l, akiknek ez nem adatik meg. Sok ilyen magyar van, sokan k\u00f6z\u00fcl\u00fck ma \u00e9ppen K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n \u00e9lnek. Ez\u00e9rt \u2013 m\u00e9lt\u00e1nyolva a v\u00e1ros eddigi er\u0151fesz\u00edt\u00e9seit, hiszen a polg\u00e1rmester \u00far t\u00e1j\u00e9koztatott arr\u00f3l, hogy mely telep\u00fcl\u00e9seket t\u00e1mogatja K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n Miskolc v\u00e1rosa, mennyi seg\u00e9lyt \u00e9s t\u00e1mogat\u00e1st juttattak oda \u2013 arra szeretn\u00e9m biztatni, hogy fokozz\u00e1k az er\u0151fesz\u00edt\u00e9seiket, ahogyan majd a stadionban fogj\u00e1k mondani: m\u00e9g, m\u00e9g, m\u00e9g! Arra szeretn\u00e9m biztatni Miskolc v\u00e1ros nagyk\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9t, a polg\u00e1rokat is, a civil szervezeteket is meg a v\u00e1ros vezet\u0151it is, hogy tegyenek meg mindent a k\u00e1rp\u00e1taljai magyarok \u00e9lethelyzet\u00e9nek jav\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben, \u00e9s a polg\u00e1rmester urat arra k\u00e9rem, hogy ezt a munk\u00e1t koordin\u00e1lja, fogja \u00f6ssze, min\u00e9l t\u00f6bb ottani magyar telep\u00fcl\u00e9s, falu sors\u00e1\u00e9rt v\u00e1llaljanak patr\u00f3nusi szerepet.\nTisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim!\nK\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy itt lehetem \u00d6n\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt. A v\u00e1rosnak gratul\u00e1lok, \u00e9s sok sikert k\u00edv\u00e1nok Miskolc v\u00e1ros minden polg\u00e1r\u00e1nak!\n(Minisztereln\u00f6ks\u00e9g)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/a-gazdasagi-verkeringes-resze-lesz-zalaegerszeg", "title": "A gazdasagi verkeringes resze lesz zalaegerszeg", "talk": "\n\nOrb\u00e1n Viktor sajt\u00f3t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3ja a Modern V\u00e1rosok Program zalaegerszegi \u00e1llom\u00e1s\u00e1n 2015. \u00e1prilis 14-\u00e9n.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\nJ\u00f3 napot k\u00edv\u00e1nok, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! \u00d6r\u00fcl\u00f6k, hogy sok r\u00e9gi ismer\u0151st l\u00e1tok most itt, a teremben is, \u00e9s m\u00edg \u00e1tj\u00f6ttem a v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1r\u00f3l, sok r\u00e9gi ismer\u0151ssel tal\u00e1lkoztam. Zalaegerszeg mindig is fontos helyet foglalt el a kereszt\u00e9nydemokrat\u00e1k \u00e9s a fideszesek sz\u00edv\u00e9ben. M\u00e9g eml\u00e9kszem \u2013 b\u00e1r ahogy az ember id\u0151s\u00f6dik, \u00f6sszekeveri a h\u00f3napokat, k\u00e9s\u0151bb majd az \u00e9veket is \u2013, hogy valamikor \u201989 \u0151sz\u00e9n volt id\u0151k\u00f6zi parlamenti v\u00e1laszt\u00e1s, m\u00e9g az antivil\u00e1gban \u2013 kommunista parlament volt \u2013, \u00e9s az id\u0151k\u00f6zi k\u00e9pvisel\u0151v\u00e1laszt\u00e1sok nagy lehet\u0151s\u00e9get adtak arra, hogy a demokratikus polg\u00e1ri Magyarorsz\u00e1g megmutassa, hogy \u00e9l \u00e9s l\u00e9tezik. \u201989 szeptember\u00e9ben lehetett. Marx Gyula \u2013 j\u00f3l eml\u00e9kszem, ugye, a jel\u00f6lt\u00fcnk nev\u00e9re? \u2013, akinek \u00e9rdek\u00e9ben idesereglett szinte az akkori ellenz\u00e9k minden vezet\u0151je, hogy n\u00e9h\u00e1ny j\u00f3 sz\u00f3val seg\u00edtse a magyar demokr\u00e1cia \u00fcgy\u00e9t, \u00e9s \u00f6r\u00fcl\u00f6k, hogy vannak itt most k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk olyanok, akiket m\u00e9g ott l\u00e1thattam, azon az esem\u00e9nyen. Szeretn\u00e9m megeml\u00edteni, hogy k\u00fcl\u00f6n \u00f6r\u00fcl\u00f6k annak, hogy Gyimesi Endre, akit mi Gyimesi Bandinak szoktunk h\u00edvni \u2013 nem tudom, hogy szabad-e \u0151t a v\u00e1rosban \u00edgy h\u00edvni \u2013, aki nagy tiszteletnek \u00f6rvend\u0151 k\u00e9pvisel\u0151t\u00e1rsunk volt hossz\u00fa id\u0151n kereszt\u00fcl, \u00e9s persze megbecs\u00fclt polg\u00e1rmestere is Zalaegerszegnek, de \u00e9n nem ez\u00e9rt eml\u00e9kszem r\u00e1 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen is h\u00e1l\u00e1s sz\u00edvvel, hanem mert m\u00e9g itt van el\u0151ttem a jelenet, amikor egy f\u00e9lhom\u00e1lyos dolgoz\u00f3szob\u00e1ban ott, a lev\u00e9lt\u00e1rban \u2013 ez valamikor tal\u00e1n \u201988-ban lehetett m\u00e9g, \u201988 \u0151sz\u00e9n \u2013 es\u00e9lyt adott nek\u00fcnk arra, hogy ott hatan \u00f6ssze\u00fclj\u00fcnk, \u00e9s megalap\u00edtsuk a zalaegerszegi Fidesz-csoportot. Ezt a fiatalabbaknak mondom, akik akkor m\u00e9g nem \u00e9ltek. Ilyen dolgok is t\u00f6rt\u00e9ntek akkort\u00e1jt itt, Zalaegerszegen, \u00fagyhogy Polg\u00e1rmester uram, kedves K\u00e9pvisel\u0151t\u00e1rsam, kedves Bar\u00e1tom, tisztelt Gyimesi Endre, tisztelettel k\u00f6sz\u00f6ntelek most T\u00e9ged itt. \u00d6r\u00fcl\u00fcnk, hogy itt vagy vel\u00fcnk. No, de nem az\u00e9rt j\u00f6tt\u00fcnk \u00f6ssze igaz\u00e1b\u00f3l, hogy mindenki elmes\u00e9lhesse a rendszerv\u00e1lt\u00e1skori \u00e9lm\u00e9nyeit a m\u00e1siknak, b\u00e1r nem \u00e1rtana, ha id\u0151nk\u00e9nt lenne erre id\u0151nk, de sajnos a magyar politika sebess\u00e9ge \u00e9s sodr\u00e1sa ezt nem teszi lehet\u0151v\u00e9. A mondand\u00f3m l\u00e9nyeg\u00e9re is t\u00e9rn\u00e9k. A mai napon, mint \u00d6n\u00f6k is l\u00e1thatt\u00e1k, egy meg\u00e1llapod\u00e1st \u00edrtam al\u00e1 a v\u00e1ros polg\u00e1rmester\u00e9vel, amely al\u00e1\u00edr\u00e1st hossz\u00fa t\u00e1rgyal\u00e1sok el\u0151ztek meg. A meg\u00e1llapod\u00e1sban t\u00f6bb pont is szerepel. \u00c9n most a pontoss\u00e1g kedv\u00e9\u00e9rt ezeket szeretn\u00e9m a lehet\u0151 legakkur\u00e1tusabban \u00d6n\u00f6knek felmondani. A meg\u00e1llapod\u00e1st r\u00e9szben az\u00e9rt \u00edrtuk al\u00e1, mert a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben szeretn\u00e9nk, hogyha a v\u00e1rosukban olyan fejleszt\u00e9sek t\u00f6rt\u00e9nn\u00e9nek, amelyeknek a tartalm\u00e1t nem m\u00e1shol, hanem ezekben a v\u00e1rosokban hat\u00e1rozz\u00e1k meg. Mert abb\u00f3l indulunk ki, hogy nagy val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel Zalaegerszegen jobban tudj\u00e1k, hogy mire van sz\u00fcks\u00e9g\u00fck, mint Budapesten, hogy mire van sz\u00fcks\u00e9ge a zalaegerszegieknek. Ez\u00e9rt a fejleszt\u00e9si forr\u00e1sokat is \u00fagy pr\u00f3b\u00e1ljuk igazgatni, hogy a megyei jog\u00fa v\u00e1rosoknak is \u00e9s a megy\u00e9knek is legyenek saj\u00e1t forr\u00e1sai, hogy a saj\u00e1t \u00e9szj\u00e1r\u00e1sukat \u00e9s \u00e9rdekeiket k\u00f6vetve k\u00f6lthess\u00e9k el azokat. Ezekr\u0151l a forr\u00e1sokr\u00f3l k\u00f6t\u00fcnk ilyenkor meg\u00e1llapod\u00e1st. Val\u00f3ban ez a harmadik megyei jog\u00fa v\u00e1ros, ahol tet\u0151 al\u00e1 hoztuk a megegyez\u00e9st. Tal\u00e1n itt, Zalaegerszegen m\u00e9g egy el\u00f6lj\u00e1r\u00f3 gondolatot el kell mondanom \u2013 ism\u00e9t kicsit visszakalandozva a m\u00faltba. \u00c9n j\u00f3l eml\u00e9kszem, hogy 2001-2002 k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n az akkori v\u00e1rosvezet\u00e9snek, az itt \u00e9l\u0151 \u00e9s dolgoz\u00f3 embereknek \u00e9s az akkori polg\u00e1ri korm\u00e1nynak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en ez a v\u00e1ros l\u00e9nyeg\u00e9ben rekordokat d\u00f6nt\u00f6tt. Ezt most neh\u00e9z tal\u00e1n elhinni, de az akkori Magyarorsz\u00e1g egyik legdinamikusabban fejl\u0151d\u0151 v\u00e1ros\u00e1ban vagyunk most. Zalaegerszeg akkor p\u00e9ld\u00e1ul a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g adatokat tekintve az orsz\u00e1g egyik legjobban \u00e1ll\u00f3 v\u00e1rosa volt. Akkor mindannyian \u00fagy k\u00e9sz\u00fclt\u00fcnk \u2013 m\u00e9g a 2002-es v\u00e1laszt\u00e1s el\u0151tt vagyunk \u2013, hogy tudjuk folytatni ezt a politik\u00e1t, \u00e9s Zalaegerszeget Magyarorsz\u00e1g egyik legdinamikusabban fejl\u0151d\u0151 v\u00e1ros\u00e1v\u00e1 tudjuk k\u00f6z\u00f6s er\u0151fesz\u00edt\u00e9ssel var\u00e1zsolni. \u00c9s j\u00f3 \u00faton haladtunk. Ez k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 okokb\u00f3l megt\u00f6rt. Most fedje j\u00f3t\u00e9kony hom\u00e1ly, de 2002-ben sajn\u00e1latos esem\u00e9nyek t\u00f6rt\u00e9ntek Magyarorsz\u00e1gon, majd k\u00e9s\u0151bb azt\u00e1n 2008-ban be\u00fct\u00f6tt a gazdas\u00e1gi v\u00e1ls\u00e1g \u2013 ami \u00fagy \u00e9rzem, hogy m\u00e9g egy komoly csap\u00e1st jelentett Zalaegerszeg v\u00e1rosa sz\u00e1m\u00e1ra \u2013, aminek eredm\u00e9nyek\u00e9ppen ma \u00d6n\u00f6k olyan \u00e1llapotban vannak, mert persze egy sz\u00e9p v\u00e1ros, tov\u00e1bbra is szorgalmas emberek lakj\u00e1k, de az igazs\u00e1g az, legal\u00e1bbis ahogyan ezt a messzir\u0151l j\u00f6tt ember meg tudja \u00e1llap\u00edtani, \u00d6n\u00f6k olyan \u00e1llapotban vannak, hogy csak saj\u00e1t er\u0151b\u0151l nem tudnak visszatal\u00e1lni arra a fejl\u0151d\u00e9si \u00fatra, amin egyszer m\u00e1r j\u00e1rtak. \u00dagy is fogalmazhatn\u00e9k, ha nincs egy sikeres \u2013 mert most m\u00e9g csak a meg\u00e1llapod\u00e1s t\u00e9nye van m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk, hogy ez sikeres lesz-e, az a j\u00f6v\u0151 zen\u00e9je \u2013, de ha nem j\u00f6n l\u00e9tre egy sikeres egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s a zalaegerszegiek \u00e9s a magyar korm\u00e1ny k\u00f6z\u00f6tt, akkor Zalaegerszeg \u00f6ner\u0151b\u0151l nem lesz dinamikusan fejl\u0151d\u0151 v\u00e1ros, nem lesz XXI. sz\u00e1zadi, modern v\u00e1ros. Ehhez egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre van sz\u00fcks\u00e9g, \u00e9s a meg\u00e1llapod\u00e1st ez a gondolat \u00e9s az ebb\u0151l fakad\u00f3 k\u00f6z\u00f6s felel\u0151ss\u00e9g sz\u00fclte. Vissza kellene kapaszkodni Zalaegerszegnek arra a magass\u00e1gra, abba a magass\u00e1gba, ahol m\u00e1r j\u00e1rt. Ennek a legfontosabb f\u00f6lt\u00e9tele, hogy munkahelyeket hozzunk l\u00e9tre, hogy Zalaegerszegen is legyen teljes foglalkoztat\u00e1s, \u00e9s minden Zala megyei, illetve egerszegi ember, munkak\u00e9pes ember munk\u00e1b\u00f3l tudjon meg\u00e9lni. A nagy nemzetgazdas\u00e1gi \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sek ezt nem teszik lehetetlenn\u00e9. Ma d\u00e9lel\u0151tti vagy d\u00e9lut\u00e1ni eur\u00f3pai inform\u00e1ci\u00f3 az, hogy k\u00f6zz\u00e9tett\u00e9k a febru\u00e1ri ipari termel\u00e9si adatokat, \u00e9s \u00e9ves \u00f6sszevet\u00e9sben Magyarorsz\u00e1g az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n bel\u00fcl a harmadik leggyorsabb ipari termel\u00e9st produk\u00e1lta febru\u00e1rban is \u00fagy, hogy k\u00f6zben \u2013 ezt az \u00fajs\u00e1gnak egy m\u00e1sik oldal\u00e1n lehet olvasni \u2013, a fizet\u00e9si m\u00e9rleg is javult a kor\u00e1bbiakhoz k\u00e9pest is, pedig kor\u00e1bban is j\u00f3l \u00e1llt. Teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1g k\u00e9pes olyan gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9st el\u00e9rni, amely nem bontja meg a p\u00e9nz\u00fcgyi egyens\u00falytalans\u00e1got. Azt a r\u00e9gi dilemm\u00e1t, hogy vagy n\u00f6veksz\u00fcnk, \u00e9s akkor elad\u00f3sodunk, vagy nem ad\u00f3sodunk el, de akkor nem n\u00f6veksz\u00fcnk, siker\u00fclt meghaladni, \u00e9s egyszerre n\u0151 a magyar gazdas\u00e1g, \u00e9s \u00e1ll biztos p\u00e9nz\u00fcgyi alapokon. Ez egy komoly dolog, \u00e9s minden magyar v\u00e1ros, minden magyar csal\u00e1d sz\u00e1m\u00e1ra lehet\u0151s\u00e9get is mag\u00e1ba rejt. El\u0151re szeretn\u00e9m bocs\u00e1jtani \u00d6n\u00f6knek, hogy nem arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy Varga Mih\u00e1ly gazdas\u00e1gi miniszter \u00farnak a dolgoz\u00f3szob\u00e1j\u00e1ban sz\u00e1molatlanul \u00e1lln\u00e1nak a p\u00e9nzeszs\u00e1kok, \u00e9s aki arra j\u00e1r, v\u00e1ll\u00e1ra dobhat egyet, \u00e9s elviheti. Teh\u00e1t az orsz\u00e1g az\u00e9rt nincs abban az \u00e1llapotban, hogy felel\u0151tlen\u00fcl lehessen d\u00f6nteni fejleszt\u00e9si forr\u00e1sokr\u00f3l. Minden forintot meg kell becs\u00fclni, \u00e9s minden forintot j\u00f3 helyre kell tenn\u00fcnk. Ez Zalaegerszeg eset\u00e9ben a k\u00f6vetkez\u0151ket jelenti. El\u0151sz\u00f6r is folyik, \u00e9s be fogjuk fejezni a tervezett rendben a k\u00f3rh\u00e1zfejleszt\u00e9st \u00e9s k\u00f3rh\u00e1zberuh\u00e1z\u00e1st. Ez 5,4 milli\u00e1rd forint. Meg\u00e1llapodtunk abban, hogy 2018-ig befejezz\u00fck azt a k\u00f6z\u00fatfejleszt\u00e9st, amelynek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel k\u00e9tszer k\u00e9ts\u00e1vos aut\u00f3\u00faton \u00d6n\u00f6k el tudj\u00e1k \u00e9rni a m\u00e1r l\u00e9tez\u0151 magyar aut\u00f3p\u00e1lya-rendszert. Teh\u00e1t Zalaegerszegnek ez a kicsit f\u00e9lresodort, elz\u00e1rt, a f\u0151utak \u00e1ltal elker\u00fclt \u00e1llapota meg fog v\u00e1ltozni, \u00e9s \u00d6n\u00f6k a magyar gazdas\u00e1gi v\u00e9rkering\u00e9s teljes jog\u00fa r\u00e9sze, alanyai lesznek. Ez azt jelenti, hogy 2018-ig ezt befejezz\u00fck, \u00e9s abban maradtunk a polg\u00e1rmester \u00farral, hogy m\u00e9g 2018 el\u0151tt megkezdj\u00fck annak az aut\u00f3p\u00e1lya- vagy aut\u00f3\u00fatszakasznak \u2013 ez ink\u00e1bb aut\u00f3p\u00e1lya lesz majd \u2013 \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t, amely az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1t, Zalaegerszeget Vasv\u00e1rral fogja majd \u00f6sszek\u00f6tni, \u00e9s \u00edgy az M9-es ir\u00e1nyba is r\u00e1viszi \u00d6n\u00f6ket az aut\u00f3p\u00e1lya-rendszerre. Teh\u00e1t k\u00e9t ir\u00e1nyban, Budapest fel\u00e9 is \u00e9s Vasv\u00e1r ir\u00e1ny\u00e1ban is meg fogjuk \u00e9p\u00edteni a modern k\u00f6z\u00fati forgalomnak megfelel\u0151 utakat. 2018-ig az el\u0151bbit be is fejezz\u00fck, \u00e9s a m\u00e1sodik \u00fctemet is meg fogjuk kezdeni 2018-at megel\u0151z\u0151en. Ezen t\u00fal, tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim, meg\u00e1llapodtunk arr\u00f3l, hogy egymilli\u00e1rd forintot adunk a v\u00e1rosnak az inkub\u00e1torh\u00e1z b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9re \u00e9s fejleszt\u00e9s\u00e9re. Meg\u00e1llapodtunk abban, hogy amennyiben van olyan befektet\u0151, amelyik ig\u00e9nyli, hogy iparv\u00e1g\u00e1nyt is \u00e9p\u00edts\u00fcnk az ipari park ter\u00fclet\u00e9hez, akkor azt meg fogjuk \u00e9p\u00edteni. Teh\u00e1t amikor \u00d6n\u00f6k t\u00e1rgyalni fognak \u00faj munkahelyekr\u0151l, akkor a magyar korm\u00e1ny nev\u00e9ben tehetnek \u00edg\u00e9retet a vas\u00fati \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s megteremt\u00e9s\u00e9re. Meg\u00e1llapodtunk arr\u00f3l, illetve nem kellett meg\u00e1llapodnunk, mert ismerj\u00fck a helyzetet, hogy el\u00e9g szerencs\u00e9tlen m\u00f3don alak\u00edtott\u00e1k ki az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban a k\u00f6zleked\u00e9si pontokat: vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s, buszp\u00e1lyaudvar, tal\u00e1n mindenki, aki itt van, ezt a probl\u00e9m\u00e1t ismeri. Ezt sznobul \u00fagy mondj\u00e1k, hogy intermod\u00e1lis k\u00f6zpontot kell l\u00e9trehozni. Ha j\u00f3l \u00e9rtem, egy \u00e9rtelmes k\u00f6zleked\u00e9si csom\u00f3pont megszervez\u00e9s\u00e9t jelenti magyarul. Tudni kell, hogy az orsz\u00e1g legt\u00f6bb v\u00e1rosa k\u00fcszk\u00f6dik ezzel a probl\u00e9m\u00e1val. T\u00f6bbsz\u00f6r\u00f6s ig\u00e9ny van, mint amennyi p\u00e9nzt rendelkez\u00e9sre tudunk bocs\u00e1jtani Magyarorsz\u00e1g v\u00e1rosai sz\u00e1m\u00e1ra, \u00e9s Zalaegerszegnek m\u00e9g komoly \u00e9rveket kell el\u0151vennie, hogy meg tudjunk \u00e1llapodni err\u0151l a fejleszt\u00e9sr\u0151l. Egy k\u00f6z\u00f6s munkacsoportot \u00e1ll\u00edtunk f\u00f6l, \u00e9s rem\u00e9nyeim szerint majd sz\u00f3t \u00e9rt\u00fcnk a polg\u00e1rmester \u00farral, hogy pontosan mit \u00e9s milyen \u00fctemez\u00e9sben tudunk megval\u00f3s\u00edtani. A sz\u00e1nd\u00e9k megvan, a sz\u00e1mokat azonban tiszt\u00e1zni kell. Abban is meg\u00e1llapodtunk, illetve azt is ismerj\u00fck, hogy \u00d6n\u00f6k az egyetlen megyei jog\u00fa v\u00e1ros, ahol nincs a v\u00e1rosban 50 m\u00e9teres, fedett uszoda, \u00e9s a polg\u00e1rmester \u00far azt gondolta, hogy ez egy olyan fejleszt\u00e9s, amit meg kellene val\u00f3s\u00edtani. Erre mi tett\u00fcnk egy \u00edg\u00e9rtet, ez szerepel a meg\u00e1llapod\u00e1sban, egy 10 p\u00e1ly\u00e1s \u00e9s tanmedenc\u00e9s, 50 m\u00e9teres, fedett uszod\u00e1t meg fogunk \u00e9p\u00edteni a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vt\u0151l kezd\u0151d\u0151en az \u00d6n\u00f6k v\u00e1ros\u00e1ban. Azt\u00e1n a polg\u00e1rmester \u00far kifejezetten k\u00e9rte, \u00e9s \u00fagy l\u00e1tom, hogy 1,5 milli\u00e1rd forint erej\u00e9ig tudunk is ebben partnerr\u00e9 v\u00e1lni, hogy Als\u00f3erd\u0151n sport- \u00e9s rekre\u00e1ci\u00f3s k\u00f6zpont j\u00f6jj\u00f6n l\u00e9tre. Ennek a fejleszt\u00e9si terveit, l\u00e1tv\u00e1nyterveit legal\u00e1bbis a polg\u00e1rmester \u00far bemutatta, ezt is meg tudjuk val\u00f3s\u00edtani. \u00c9s v\u00e9g\u00fcl, minden felekezeti r\u00e9szrehajl\u00e1son f\u00f6l\u00fclemelkedve, amely a magyar hagyom\u00e1nyok szerint egy\u00e1ltal\u00e1n nem lehetetlen, egy munkacsoportot \u00e1ll\u00edtunk f\u00f6l a polg\u00e1rmester \u00far vezet\u00e9s\u00e9vel, hogy egy Mindszenty-zar\u00e1ndokk\u00f6zpontot \u00e9p\u00edts\u00fcnk f\u00f6l a v\u00e1rosban vagy a v\u00e1ros sz\u00e9l\u00e9n \u00fagy, ahogyan azt \u00d6n\u00f6k, illetve a katolikus egyh\u00e1z sz\u00fcks\u00e9gesnek \u00e9s m\u00e9lt\u00f3nak fogja majd tal\u00e1lni. Itt is a korm\u00e1nyzat seg\u00edts\u00e9get tud ny\u00fajtani, a polg\u00e1rmester \u00far pedig v\u00e1llalta ennek a munk\u00e1nak a koordin\u00e1l\u00e1s\u00e1t. Tisztelt H\u00f6lgyeim \u00e9s Uraim! Ennyi t\u00f6rt\u00e9nt ma d\u00e9lut\u00e1n. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a polg\u00e1rmester \u00farnak az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si sz\u00e1nd\u00e9kot. K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen azt a t\u00e1mogat\u00e1st, amit a korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9re eddig Zalaegerszeg v\u00e1rosa nev\u00e9ben a polg\u00e1rmester \u00far ny\u00fajtott, \u00e9s \u00fagy, ahogyan ez Zalaegerszeg v\u00e1rosa \u00e9s a polg\u00e1ri er\u0151k k\u00f6z\u00f6tt az elm\u00falt t\u00edz-egyn\u00e9h\u00e1ny \u00e9vben m\u00e1r megszokott\u00e1 v\u00e1lt, azzal csaphattunk egym\u00e1s tenyer\u00e9be, hogy sz\u00e1m\u00edthatunk egym\u00e1sra, \u00e9s sz\u00e1m\u00edtani is fogunk egym\u00e1sra a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vek munk\u00e1j\u00e1ban.K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen a figyelm\u00fcket! Sok sikert k\u00edv\u00e1nok Zalaegerszegnek!\n(miniszterelnok.hu)\n"}, {"url": "https://www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/a-kovetkezo-kormanyulesen-nyujtja-be-varga-mihaly-a-koltsegvetes-tervezetet", "title": "A kovetkezo kormanyulesen nyujtja be varga mihaly a koltsegvetes tervezetet", "talk": "\n\n A minisztereln\u00f6kkel Kiss G\u00e1bor Istv\u00e1n besz\u00e9lgetett a Kossuth R\u00e1di\u00f3 \u201e180 perc\u201d c\u00edm\u0171 m\u0171sor\u00e1ban.\n\t\t\t\t\t\t\t\n\n\u2013 Hat perccel m\u00falt f\u00e9l 8. Vend\u00e9g\u00fcnk a \u201e180 percben\u201d Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k. J\u00f3 reggelt k\u00edv\u00e1nok!\u2013 J\u00f3 reggelt k\u00edv\u00e1nok!\u2013 \u00c9s a Fidesz eln\u00f6ke, merthogy most p\u00e1rteln\u00f6ki funkci\u00f3j\u00e1ban faggatn\u00e1m a besz\u00e9lget\u00e9s\u00fcnk els\u0151 fel\u00e9ben. Kezdj\u00fcnk Tapolc\u00e1val! Ebben a 3-as sz\u00e1m\u00fa, Tapolc\u00e1r\u00f3l elnevezett v\u00e1laszt\u00f3ker\u00fcletben id\u0151k\u00f6zi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151v\u00e1laszt\u00e1st tartanak a h\u00e9tv\u00e9g\u00e9n. Tegnap \u00d6n besz\u00e1llt ebbe a kamp\u00e1nyba szem\u00e9lyes jelenl\u00e9t\u00e9vel. Mi lesz a v\u00e9geredm\u00e9ny?\u2013 Minden kamp\u00e1nyba be szoktam sz\u00e1llni, \u00e9s sosem tudom, hogy mi lesz a v\u00e9geredm\u00e9ny. Ezt csak a s\u00fcmegiek, ajkaiak, tapolcaiak \u00e9s az ott l\u00e9v\u0151 falvakban \u00e9l\u0151 emberek fogj\u00e1k megmondani, illetve eld\u00f6nteni vas\u00e1rnap. Mindannyian a J\u00f3isten kez\u00e9ben vagyunk. Dolgozni kell, ez az egyetlen dolog, amit tehet\u00fcnk.\u2013 A veszpr\u00e9miek nem \u00fagy eml\u00e9keznek, hogy minden kamp\u00e1nyba besz\u00e1ll.\u2013 Pedig \u00edgy volt.\u2013 Volt Veszpr\u00e9mben is?\u2013 Persze, mindig a jel\u00f6ltek d\u00f6ntik el helyben, hogy mit k\u00e9rnek, \u00e9s amit k\u00e9rnek, azt \u00e9n megcsin\u00e1lom. Akkor is, ha egy\u00e9bk\u00e9nt nem t\u0171nik els\u0151 l\u00e1t\u00e1sra k\u00fcl\u00f6n\u00f6sebben \u00e9rtelmesnek, de hogyha a jel\u00f6lt azt mondja, hogy neki erre van sz\u00fcks\u00e9ge, akkor megteszem. Voltam Veszpr\u00e9mben is, term\u00e9szetesen.\u2013 Ez egy h\u00e1romes\u00e9lyes k\u00f6rzet. N\u00e9zz\u00fck, hogy mi lesz akkor, mondjuk, ha a Jobbik ezt megnyeri.\u2013 Besz\u00e9lj\u00fcnk arr\u00f3l, mi lesz akkor, ha mi megnyerj\u00fck. Az sokkal ink\u00e1bb testhez \u00e1ll\u00f3 k\u00e9rd\u00e9snek t\u0171nik a sz\u00e1momra. Folytatni fogjuk a sikert\u00f6rt\u00e9netet. Tegnap t\u00f6bb telep\u00fcl\u00e9sen voltam, \u00e9s sehol sem gondtalan az \u00e9let, teh\u00e1t sehol sem adj\u00e1k ingyen a j\u00f3l\u00e9tet, de ez egy olyan \u2013 t\u00fal azon, hogy gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 r\u00e9sze az orsz\u00e1gnak \u2013 olyan r\u00e9sze is egyben, amely az orsz\u00e1gban kev\u00e9sb\u00e9 ismert, nagyon komoly eredm\u00e9nyekkel rendelkezik. P\u00e9ld\u00e1ul Ajka egy olyan iparv\u00e1ros, amit hossz\u00fa id\u0151n kereszt\u00fcl \u00fagy tartottak nyilv\u00e1n, mint ahol rem\u00e9nytelen lesz XXI. sz\u00e1zadhoz m\u00e9lt\u00f3 ipari vil\u00e1got l\u00e9trehozni. Ma Ajk\u00e1n 3 % k\u00f6r\u00fcl van a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g, ami azt jelenti, hogy majdnem mindenki tud dolgozni, \u00e9s vannak tov\u00e1bbi fejleszt\u00e9si lehet\u0151s\u00e9gek. T\u00f6bb sz\u00e1zmilli\u00f3 forintot \u00edt\u00e9lt\u00fcnk meg legut\u00f3bb is a munkahelyteremt\u00e9s c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l odatelep\u00fcl\u0151, illetve b\u0151v\u00edt\u00e9st v\u00e9grehajt\u00f3 c\u00e9geknek. Van m\u00e9g fejl\u0151d\u00e9si lehet\u0151s\u00e9g. Ha az ember elmegy S\u00fcmegre, bizony\u00e1ra \u00d6n is j\u00e1rt ott oszt\u00e1lykir\u00e1ndul\u00e1s keret\u00e9ben, \u00e9n legal\u00e1bbis m\u00e9g a nyolcvanas \u00e9vekben...\u2013 Meg m\u00e1skor is.\u2013 ...s\u0151t, a hetvenes \u00e9vekben j\u00e1rtam ott, a v\u00e1rkapit\u00e1ny \u00farnak a beruh\u00e1z\u00e1sai, fejleszt\u00e9sei az eg\u00e9sz v\u00e1rost megv\u00e1ltoztatt\u00e1k. Van egy nagyon komoly terv\u00fck, amit tegnap el is fogadtunk. \u00c9s ott van Tapolca, ahol a barlangf\u00fcrd\u0151t siker\u00fclt az elm\u00falt id\u0151szakban rendbe tenn\u00fcnk, az eg\u00e9sz belv\u00e1rost rendbe hoztuk, most k\u00fcldt\u00fcnk oda t\u00f6bb mint k\u00e9tmilli\u00e1rd forintnyi, 2,3 milli\u00e1rd forintnyi k\u00f3rh\u00e1z-, teh\u00e1t eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi fejleszt\u00e9st. Tapolca is megmozdult. Teh\u00e1t szerintem j\u00f3 \u00faton van az a t\u00e9rs\u00e9g, \u00e9s azt k\u00e9rtem az emberekt\u0151l, hogy seg\u00edts\u00e9k a korm\u00e1nyt abban, hogy ez a t\u00e9rs\u00e9g j\u00f3 \u00faton is maradhasson, legyen olyan k\u00e9pvisel\u0151, aki k\u00e9pes annak a politik\u00e1nak a folytat\u00e1s\u00e1ra, amely sikeress\u00e9 tette ezt a k\u00f6rzetet.\u2013 Egy \u00e9ve volt az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e1laszt\u00e1s. \u00cdgy a ciklus negyed\u00e9n\u00e9l elolvassa az orsz\u00e1gos k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny-kutat\u00e1si adatokra vonatkoz\u00f3 h\u00edreket az \u00fajs\u00e1gban?\u2013 Nem igaz\u00e1b\u00f3l, mert vannak saj\u00e1tjaink.\u2013 \u00c9s azt mondja, hogy a tapolcai k\u00f6rzetben van itt ez a k\u00f3rh\u00e1z\u00fcgy. Arr\u00f3l k\u00e9rdezt\u00e9k \u00d6nt a helyiek?\u2013 Persze, de magamt\u00f3l is sz\u00f3ba hoztam, \u00e9n k\u00e9rdeztem ink\u00e1bb \u0151ket. Teh\u00e1t arra voltam k\u00edv\u00e1ncsi, hogyan lehets\u00e9ges, hogy kapnak a korm\u00e1nyzatt\u00f3l 2,3 milli\u00e1rd forintnyi fejleszt\u00e9si p\u00e9nzt, amely tapolcai m\u00e9ret\u0171 k\u00f3rh\u00e1z eset\u00e9ben komoly \u00f6sszeg, \u00e9s akkor nem el\u00e9gedetts\u00e9g van, \u00f6r\u00f6m, egyet\u00e9rt\u00e9s, hanem valami baj, hogy ez hogy fordulhat el\u0151. \u00c9n ezt pr\u00f3b\u00e1ltam meg\u00e9rteni, m\u00e9giscsak szokatlan jelens\u00e9g ez.\u2013 Megl\u00e1tjuk a vas\u00e1rnapi h\u00edreket majd.\u2013 De kider\u00fclt, hogy mi az oka. Az az oka, hogy nemcsak az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy van-e egy k\u00f3rh\u00e1zban fejleszt\u00e9sre p\u00e9nz, hanem hogy milyen szerkezetben fejlesztik azt a k\u00f3rh\u00e1zat. Van-e p\u00e9ld\u00e1ul \u2013 ezt \u00fagy h\u00edvj\u00e1k, hogy \u2013 akt\u00edv \u00e1gy, \u00e9s ott pedig az nincsen, ez\u00e9rt azokat \u00fajra l\u00e9tre kell majd hozni. Ott a k\u00e9pvisel\u0151jel\u00f6lt\u00fcnk, Fenyvesi Zolt\u00e1n \u00far meg is \u00e1llapodott az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi \u00e1llamtitk\u00e1rral. \u00c9n \u00fagy l\u00e1tom, hogy ez egy j\u00f3 meg\u00e1llapod\u00e1s, tudjuk t\u00e1mogatni.\u2013 \u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben teh\u00e1t itt most m\u00e1r t\u00f6bb id\u0151k\u00f6zi v\u00e1laszt\u00e1s volt. Veszpr\u00e9m ut\u00e1n, Tapolca el\u0151tt vagyunk. Itt van\u2026 Azt mondja, hogy vannak saj\u00e1t adataik, orsz\u00e1gos k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny-kutat\u00e1suk, vannak egy\u00e9b m\u00e9r\u00e9seik. Mit gondol, vesz\u00edtett a Fidesz t\u00f6rzsb\u00e1zisb\u00f3l szavaz\u00f3kat, vagy sem? Gondolom a ciklus negyed\u00e9n\u00e9l ez egy relev\u00e1ns k\u00e9rd\u00e9s.\u2013 Most e fel\u0151l kicsit tam\u00e1skodom, hogy relev\u00e1ns k\u00e9rd\u00e9s-e. N\u00e9pszer\u0171 k\u00e9rd\u00e9s, szeretnek ezzel foglalkozni \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3k \u00e9s \u00fajs\u00e1golvas\u00f3k, tal\u00e1n m\u00e9g a politikusok is besz\u00e1llnak ebbe a t\u00e1rsasj\u00e1t\u00e9kba, de semmi jelent\u0151s\u00e9ge nincsen. Van a korm\u00e1nynak egy programja, amire bizalmat kapott, azt v\u00e9gre kell hajtania. Ak\u00e1rhogyan is alakulnak a n\u00e9pszer\u0171s\u00e9gi mutat\u00f3k k\u00e9t v\u00e1laszt\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt, a korm\u00e1nynak egyetlen lehet\u0151s\u00e9ge van, hogy amit v\u00e1llalt, azt teljes\u00edti, att\u00f3l nem szabad elt\u00e9rni akkor sem, hogyha konfliktusokkal j\u00e1r. Ezt tessz\u00fck most. Erre szokt\u00e1k a Fideszben mondani, hogy nichts ugribugri, a munk\u00e1t el kell v\u00e9gezni, j\u00f6hetnek mindenfajta adatok, v\u00e9lem\u00e9nyek, f\u00fajhat a sz\u00e9l el\u00f6lr\u0151l, szemb\u0151l, h\u00e1tulr\u00f3l, oldalr\u00f3l, balr\u00f3l, jobbr\u00f3l, a munk\u00e1t el kell v\u00e9gezni, \u00e9s ez a korm\u00e1ny el is fogja ezt v\u00e9gezni.\u2013 Pont, akkor megv\u00e1rjuk a vas\u00e1rnapot a tov\u00e1bbi elemz\u00e9sekkel. N\u00e9zz\u00fck a br\u00f3kerbotr\u00e1ny k\u00e9rd\u00e9seit! A Fidesz-frakci\u00f3 vezet\u0151je tegnap este bejelentette, hogy beny\u00fajtanak m\u00e9g ma egy elk\u00e9pzel\u00e9st, egy jogszab\u00e1lytervezetet, amely k\u00e1rtalan\u00edtan\u00e1 a bajba ker\u00fclt Quaestor-\u00fcgyfeleket \u2013 a fikt\u00edv szerz\u0151d\u00e9ssel vagy a fikt\u00edv k\u00f6tv\u00e9nnyel rendelkez\u0151ket is \u2013 megemelt \u00f6sszeghat\u00e1rral, \u00e9s k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl sz\u00e9tter\u00edtik a felel\u0151ss\u00e9get, a p\u00e9nz\u00fcgyi forr\u00e1s\u00e1t ennek a k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1snak a p\u00e9nz\u00fcgyi szakma k\u00e9pvisel\u0151i k\u00f6z\u00f6tt. A korm\u00e1ny mit mond erre, vagy \u00d6n mit mond erre?\u2013 El\u0151sz\u00f6r el kell olvasni. Az ir\u00e1nyt \u00e9rteni v\u00e9lem. Ugye, mit kell itt tenni ebben az \u00fcgyben? Els\u0151sorban rendet, persze. Ugye, az eg\u00e9sz magyar p\u00e9nz\u00fcgyi rendszer borzalmas \u00e1llapotban volt 2010-ben: devizahitelek, bankok \u00e1llapota, takar\u00e9ksz\u00f6vetkezeti rendszer... \u00c9s a korm\u00e1ny neki\u00e1llt, \u00f3ri\u00e1si konfliktusokat v\u00e1llaltunk, hogy \u2013 senkit nem akarok b\u00e1ntani, de \u2013 ezt az ist\u00e1ll\u00f3t kitakar\u00edtsa, \u00e9s egy eur\u00f3pai p\u00e9nz\u00fcgyi rendszer j\u00f6jj\u00f6n l\u00e9tre Magyarorsz\u00e1gon. Ugye, els\u0151 l\u00e9p\u00e9sk\u00e9nt rendbe raktuk a deviza\u00fcgyeket, \u00e9s stabiliz\u00e1ltuk a bankrendszert, \u00e9s bevezett\u00fck a bankok elsz\u00e1moltat\u00e1s\u00e1t, \u00e9s a fair bankok korszak\u00e1t megnyitottuk. M\u00e1sodik l\u00e9p\u00e9sk\u00e9nt rendbe raktuk a takar\u00e9ksz\u00f6vetkezeti rendszert: aki besz\u00e1llt az integr\u00e1ci\u00f3ba, az biztosan \u00e1ll a l\u00e1b\u00e1n, akik k\u00edv\u00fcl maradtak, azok k\u00f6z\u00fcl \u2013 tal\u00e1n 11-en voltak \u2013 9-en m\u00e1r nincsenek is talpon. A takar\u00e9ksz\u00f6vetkezeti rendszer ezzel stabilnak mondhat\u00f3. Most \u00e9rkezt\u00fcnk el a p\u00e9nz\u00fcgyi befektet\u00e9seknek a vil\u00e1g\u00e1hoz, ezt k\u00f6zkelet\u0171 n\u00e9ven br\u00f3kervil\u00e1gnak nevezi. Nem a leg\u00edzl\u00e9sesebb r\u00e9sze ez az emberi civiliz\u00e1ci\u00f3nak. Itt furcsa emberek, furcsa \u00fcgyletek, furcsa \u00e9letvitelek, nagy aut\u00f3k, sz\u0151ke h\u00f6lgyek, rengeteg elk\u00f6lt\u00f6tt p\u00e9nz \u00e9s meglopott \u00fcgyfelek l\u00e1that\u00f3ak. Teh\u00e1t ett\u0151l az ember els\u0151 pillant\u00e1sra megretten, de nincs mit tenni, ak\u00e1rmilyen nagyfi\u00fak is az elk\u00f6vet\u0151k, \u00e9s ak\u00e1rmilyen hatalmas p\u00e9nz \u00e9s er\u0151 \u00e1ll is m\u00f6g\u00f6tt\u00fck, musz\u00e1j ebben a vil\u00e1gban is rendet tenni. Aki megk\u00e1ros\u00edtotta, meglopta az \u00fcgyfeleket, azoknak a kez\u00e9n kattannia kell a bilincsnek, \u00e9s el kell \u0151ket vinni. Akiket \u2013 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a kisbefektet\u0151ket \u2013 \u00e1tvertek, azoknak a p\u00e9nz\u00fckh\u00f6z hozz\u00e1 kell jutni, a nagyobb befektet\u0151knek es\u00e9lyt kell adni, hogy az elkobzott vagyonb\u00f3l \u0151k is visszakaphassanak valamennyit, \u00e9s meg kell alkotni azokat a szab\u00e1lyokat, hogy mindez m\u00e9g egyszer ne fordulhasson el\u0151. \u00c9s a k\u00f6zp\u00e9nzeket ki kell menteni minden esetben a kock\u00e1zat al\u00f3l.\u2013 Na, helyben vagyunk, mert a k\u00f6zp\u00e9nzekn\u00e9l, ha m\u00e1r ilyen er\u0151s kifejez\u00e9seket haszn\u00e1l, akkor valakit felel\u0151ss\u00e9gre vont m\u00e1r az\u00e9rt, vagy valamilyen felel\u0151ss\u00e9gre von\u00e1si elj\u00e1r\u00e1s elindult a miniszt\u00e9riumok vagy a miniszt\u00e9riumok h\u00e1tt\u00e9rint\u00e9zm\u00e9nyei k\u00f6r\u00e9ben, hogy \u00e1llami p\u00e9nzeket, k\u00f6zp\u00e9nzeket ilyen sz\u0151ke n\u0151kkel \u00e9s sokcsillagos aut\u00f3kkal furik\u00e1z\u00f3 csal\u00f3k kez\u00e9be adott?\u2013 A dolog \u00fagy fest, hogy vizsg\u00e1latok zajlanak. A f\u00f6nn\u00e1ll\u00f3 jogszab\u00e1lyok ravasz m\u00f3don els\u0151 l\u00e1t\u00e1sra biztons\u00e1got jelentettek a k\u00f6zp\u00e9nzeknek, mert k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si szerv nem tarthat \u00e1llami, teh\u00e1t k\u00f6zp\u00e9nzt ilyen helyeken, de a h\u00e1tt\u00e9rint\u00e9zm\u00e9nyekre egy sokkal megenged\u0151bb szab\u00e1lyrendszert vonatkozott az elm\u00falt tizen\u00f6t-h\u00fasz \u00e9vben. Teh\u00e1t most m\u00e9g nem tudjuk, hogy ki az, aki a jogszer\u0171s\u00e9g hat\u00e1rait is \u00e1tl\u00e9pte, vagy csak butas\u00e1got k\u00f6vetett el. Ennek a k\u00fcl\u00f6nv\u00e1laszt\u00e1sa, hogy ki volt hanyag, \u00e9s ki volt gondatlan, ennek a meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sa most zajlik.\u2013 Vissza m\u00e9g egy gondolat erej\u00e9ig erre a k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1sra. Ez, ugye, egy vill\u00e1mgyors k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1st tenne lehet\u0151v\u00e9. Azt mondja a frakci\u00f3vezet\u0151, hogy itt m\u00e9g ma beker\u00fcl a parlament el\u00e9 ez a jogszab\u00e1lytervezet, a j\u00f6v\u0151 h\u00e9ten el is fogadhatj\u00e1k, \u00e9s ez esetben p\u00e1r tucatnyi k\u00e1rosult kiv\u00e9tel\u00e9vel mindenkit tudnak k\u00e1rtalan\u00edtani. Mi az, amin most gondolkodik m\u00e9g \u00d6n?\u2013 A frakci\u00f3vezet\u0151 \u00far azt \u00e1ll\u00edtja, hogy nagyon nagy ar\u00e1ny\u00fa k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1s v\u00e1lik \u00edgy lehet\u0151v\u00e9. Ugye, a Buda-Cash eset\u00e9ben 93-94%-a a k\u00e1rosultaknak hozz\u00e1jutott a p\u00e9nz\u00e9hez. Most a Quaestor-\u00fcgyben egy sokkal bonyolultabb csal\u00e1ssorozattal \u00e1llunk szemben. R\u00e1ad\u00e1sul k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 m\u00f3dszerekkel fosztott\u00e1k ki itt az \u00fcgyfeleket, egy\u00e9bk\u00e9nt itt az \u00e1llamnak van egy komoly vesztes\u00e9ge: a 2005-ben \u00e9s 2008-ban k\u00e9tszer is megk\u00f6t\u00f6tt \u00e9s \u00e1talak\u00edtott szerz\u0151d\u00e9s miatt 17 milli\u00e1rd forinttal k\u00e1rosult a Magyar Fejleszt\u00e9si Bank. Ez m\u00e9g a szocialista id\u0151kben t\u00f6rt\u00e9nt, ott beszorult, ott nagyon s\u00fcrg\u0151sen meg kell ind\u00edtani azokat az elj\u00e1r\u00e1sokat, tal\u00e1n a feljelent\u00e9sek m\u00e1r meg is t\u00f6rt\u00e9ntek, amelyek tiszt\u00e1zz\u00e1k ezt a dolgot. Teh\u00e1t a k\u00f6zp\u00e9nzek szempontj\u00e1b\u00f3l legnagyobb vesz\u00e9ly ma innen j\u00f6n. Visszat\u00e9rve a k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1sra. Ugye, vannak az \u00f6nkorm\u00e1nyzatok, akikkel tegnap foglalkoztunk, mert hogy, hogy nem, Magyarorsz\u00e1gon \u00f6nkorm\u00e1nyzatok is tartottak br\u00f3kerc\u00e9gekn\u00e9l p\u00e9nzeket. Most nem mehetnek t\u00f6nkre \u00f6nkorm\u00e1nyzatok, mert b\u00e9rt fizetni kell, a seg\u00e9lyeket ki kell fizetni, a telep\u00fcl\u00e9seknek m\u0171k\u00f6dni kell. A korm\u00e1ny a tegnapi \u00fcl\u00e9s\u00e9n megszavazott egy jelent\u0151s \u00f6sszeget arra, hogy ezeket az \u00f6nkorm\u00e1nyzatokat m\u0171k\u00f6d\u0151k\u00e9pes \u00e1llapotban tarthassuk, \u00e9s akkor most j\u00f6nnek a quaestorosok, hogyha egy\u00e9bk\u00e9nt a Beva j\u00f3 d\u00f6nt\u00e9st is hozna, akkor ott a 32 ezer k\u00e1rosultb\u00f3l \u2013 teh\u00e1t amikor Quaestorr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, akkor 32 ezer meglopott embert kell magunk el\u0151tt l\u00e1tnunk \u2013 22 ezer ember, 6 milli\u00f3 forint alatti kisbefektet\u0151 gondja megold\u00f3dna, maradna 9.500. A frakci\u00f3vezet\u0151 el\u0151terjeszt\u00e9se azonban olyan megold\u00e1st tartalmaz, amely az \u0151 sz\u00e1m\u00edt\u00e1sa szerint 73 embernek nem oldja meg a probl\u00e9m\u00e1j\u00e1t, de t\u00f6bb mint 31 ezer embernek igen. Azonban egy olyan javaslat, amely a p\u00e9nz\u00fcgyi rendszer szerepl\u0151it\u0151l befizet\u00e9st k\u00f6vetelne meg.\u2013 Igen.\u2013 Most a korm\u00e1nynak van egy meg\u00e1llapod\u00e1sa az EBRD-vel \u00e9s a Banksz\u00f6vets\u00e9ggel, ami szerint semmilyen, a p\u00e9nz\u00fcgyi rendszert terhel\u0151 \u00fajabb ad\u00f3t vagy hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1si k\u00f6telezetts\u00e9get nem vet\u00fcnk ki a vel\u00fck val\u00f3 konzult\u00e1ci\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl, \u00fagyhogy most el\u0151sz\u00f6r tanulm\u00e1nyozni fogjuk a frakci\u00f3vezet\u0151 \u00far javaslat\u00e1t. \u00c9n a gazdas\u00e1gi miniszterrel m\u00e1r besz\u00e9ltem, hogy azonnal egyeztessen a Banksz\u00f6vets\u00e9ggel \u00e9s a szerz\u0151d\u00e9ses partnereinkkel, \u00e9s csak akkor tudjuk a frakci\u00f3vezet\u0151 javaslat\u00e1t t\u00e1mogatni, hogyha egy\u00e9bk\u00e9nt az elfogadhat\u00f3 a p\u00e9nz\u00fcgyi \u00e9let szerepl\u0151i sz\u00e1m\u00e1ra is. Szerintem az \u00fat j\u00e1rhat\u00f3.\u2013 Vil\u00e1gos. N\u00e9zz\u00fck a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si k\u00e9rd\u00e9seket. Tov\u00e1bbra is ott van-e a napt\u00e1r\u00e1ban m\u00e9g egy tavaszi h\u00f3napra vagy egy ny\u00e1r eleji h\u00f3napra kiszign\u00e1lva, hogy legyen k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s?\u2013 \u00c9n megn\u00e9ztem az eur\u00f3pai gyakorlatot \u00e9s a sikeres orsz\u00e1gokat, \u00e9s azt l\u00e1ttam, hogy az aktu\u00e1lis, teh\u00e1t az \u00e9ppen \u00e9rv\u00e9nyes egy-k\u00e9t \u00e9v sz\u00e1mait, utols\u00f3 egy-k\u00e9t \u00e9v sz\u00e1mait tekintve nem sikeresebbek, mint mi. Teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1g m\u00e1r 2013-ban \u00e9s 2014-ben egy\u00e9rtelm\u0171en \u00e9s 2015-ben is Eur\u00f3pa legsikeresebb gazdas\u00e1gi fejl\u0151d\u00e9st felmutat\u00f3 orsz\u00e1gai k\u00f6z\u00e9 tartozik, a magyar reformok m\u0171k\u00f6dnek. A k\u00e9rd\u00e9s azonban az, hogyha ez \u00edgy van, akkor mi\u00e9rt nem tekintik el\u00e9gg\u00e9 kisz\u00e1m\u00edthat\u00f3nak a magyar gazdas\u00e1got, mert nem tekintik annak. \u00c9s \u00e9n arra jutottam, hogy azokat az elemeket kell er\u0151s\u00edteni, amelyek a kisz\u00e1m\u00edthat\u00f3s\u00e1g \u00e9rzet\u00e9t n\u00f6velik, \u00e9s a sikeres orsz\u00e1gok Eur\u00f3p\u00e1ban a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st nem hagyj\u00e1k az \u00e9v utols\u00f3 heteire, hanem min\u00e9l kor\u00e1bban megpr\u00f3b\u00e1lj\u00e1k megalkotni, hogy a gazdas\u00e1gi \u00e9let ahhoz alkalmazkodni tudjon, kisz\u00e1m\u00edthat\u00f3 legyen, legyen id\u0151. \u00c9s azt gondoltam, hogyha nekik ez siker\u00fclhet, h\u00e1tha nek\u00fcnk, magyaroknak is; legyen egy k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s\u00fcnk j\u00faliusra, mire a parlament tavaszi \u00fcl\u00e9sszaka v\u00e9get \u00e9r, tudhatn\u00e1 Magyarorsz\u00e1gon mindenki, hogy alakul az ad\u00f3rendszer, milyen fejleszt\u00e9sek fognak t\u00f6rt\u00e9nni, ki mire sz\u00e1m\u00edthat. Erre az es\u00e9ly megvan. \u00c9n azt gondolom, hogy a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s\u00fcnk meglesz a tavaszi \u00fcl\u00e9sszak v\u00e9g\u00e9re.\u2013 No, n\u00e9zz\u00fck akkor, hogy alakul az ad\u00f3rendszer, \u00e9s milyen v\u00e1ltoz\u00e1sok j\u00f6nnek. Nem biztos, hogy mindenre tud v\u00e1laszolni, nem biztos, hogy itt tartanak most a tervez\u00e9sek, de az\u00e9rt...\u2013 S\u0151t, az ellenkez\u0151je val\u00f3sz\u00edn\u0171bb, mert a p\u00e9nz\u00fcgyminiszter a k\u00f6vetkez\u0151 korm\u00e1ny\u00fcl\u00e9sen ny\u00fajtja be a tervezetet.\u2013 Az\u00e9rt \u00e9n v\u00e9gigk\u00e9rdezn\u00e9m az \u00e9rtes\u00fcl\u00e9seket. Ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9sr\u0151l hallani. Egykulcsos, v\u00e1rhat\u00f3an 10 %-os t\u00e1rsas\u00e1gi ad\u00f3r\u00f3l, a v\u00e1llalkoz\u00e1sokat \u00e9rinti ez. \u00cdgy van, vagy nem \u00edgy van?\u2013 A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben ez szerintem nem val\u00f3sul meg.\u2013 K\u00e9tgyermekesek tov\u00e1bbi kedvezm\u00e9nyt kaphatnak. Err\u0151l is hallottunk h\u00edreket.\u2013 Ez be van \u00e9p\u00edtve a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si gazd\u00e1lkod\u00e1sunkba. Ezt be is jelentett\u00fck, m\u00e1r az idei k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si \u00e9vben, 2015-ben tartalmaz a t\u00f6rv\u00e9ny elk\u00f6telezetts\u00e9get arra, hogy megind\u00edtjuk a k\u00e9tgyermekesek ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9t, a k\u00e9tgyermekesek j\u00f6vedelemad\u00f3 cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9t. T\u00f6bb l\u00e9p\u00e9sben fogjuk v\u00e9grehajtani, \u00e9s \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben az ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9s r\u00e9v\u00e9n a kedvezm\u00e9ny\u00fcket meg fogjuk k\u00e9tszerezni.\u2013 Bankad\u00f3 cs\u00f6kkent\u00e9se benne lesz? Mint ahogy az eml\u00edtett hivatkozott meg\u00e1llapod\u00e1sban azt meg\u00edg\u00e9rt\u00e9k a bankoknak?\u2013 Azt a meg\u00e1llapod\u00e1st k\u00f6t\u00f6tt\u00fck, hogy a bankok magasabb hitelez\u00e9st v\u00e1llalnak, ha cs\u00f6kkentj\u00fck az ad\u00f3terheiket. Teh\u00e1t egy olyan klauzula, amely a hitelez\u00e9st n\u00f6vel\u0151 bankok sz\u00e1m\u00e1ra ad\u00f3cs\u00f6kkent\u00e9st tesz lehet\u0151v\u00e9, nagy val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel benne lesz a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sben.\u2013 Rekl\u00e1mad\u00f3 5,3 %, mint fels\u0151 kulcs, \u00e9s nem tudjuk m\u00e9g, hogy lesz-e 0 %-os kulcs.\u2013 Igen. \u00c9n keveslem, de a k\u00f6zb\u00f6lcsess\u00e9g azt mondta, hogy ez a legmagasabb kulcs \u00edgy is Eur\u00f3p\u00e1ban, \u00e9s \u00e9n a szakmai \u00e9rveket elfogadtam.\u2013 0 %-os kulcs lesz?\u2013 Lesz, ugyanis a k\u00e9rd\u00e9s az, hogyan tudunk seg\u00edteni azoknak a kisv\u00e1llalkoz\u00f3knak, akik val\u00f3j\u00e1ban nem rekl\u00e1mtev\u00e9kenys\u00e9get folytatnak, de valamilyen m\u00f3don h\u00edrt kell adni arr\u00f3l, hogy l\u00e9teznek, \u00e9s valahogyan a szolg\u00e1ltat\u00e1sukat el kell adni. Ez\u00e9rt nagyon gyakran kis- \u00e9s k\u00f6z\u00e9pv\u00e1llalkoz\u00f3k is saj\u00e1t maguk hirdetnek, \u0151ket ki szeretn\u00e9nk hagyni ebb\u0151l az eg\u00e9szb\u0151l, ez\u00e9rt valamilyen nulla kulcs, valamilyen als\u00f3 \u00e9rt\u00e9khat\u00e1r majd sz\u00fcks\u00e9ges lesz.\u2013 Azt meg tudja mondani, hogy mekkora az az \u00e9vi bev\u00e9tel, ami kicsinek sz\u00e1m\u00edt ezen a piacon?\u2013 Ezt sz\u00e1molja most a p\u00e9nz\u00fcgyminiszt\u00e9rium.\u2013 J\u00f3, van ott egy nagy t\u00e9tel, az \u00f3vodai \u00e9tkeztet\u00e9s, amelyre, ugye, most megvan a forr\u00e1s, legal\u00e1bbis err\u0151l besz\u00e9ltek m\u00e1r, tal\u00e1n a korm\u00e1ny\u00fcl\u00e9sen d\u00f6nt\u00e9s is sz\u00fcletett r\u00f3la, hogy csak a leggazdagabbaknak kell fizetni. \u00c9s, ugye, az \u00f3vodai beiratkoz\u00e1sok most, ezekben a hetekben zajlanak, amelyek, ugye, k\u00f6telez\u0151ek lesznek szeptembert\u0151l. Teh\u00e1t ez egy jelent\u0151s v\u00e1ltoz\u00e1s.\u2013 N\u00e9zze, ez egy olyan dolog, amire mindannyian b\u00fcszk\u00e9k lehet\u00fcnk. Teh\u00e1t az elm\u00falt \u00e9vekben t\u00f6rt\u00e9nt itt n\u00e9h\u00e1ny nagy dolog, amire minden magyar b\u00fcszke lehet. A devizahitelesek kiment\u00e9s\u00e9re szerintem, a rezsics\u00f6kkent\u00e9sre mindenk\u00e9ppen, a munkaalap\u00fa t\u00e1rsadalom megteremt\u00e9se ir\u00e1ny\u00e1ban tett l\u00e9p\u00e9sekre, a seg\u00e9ly helyett munk\u00e1t programra. \u00c9s most itt egy k\u00f6vetkez\u0151. Ez pedig az, hogy Magyarorsz\u00e1g olyan orsz\u00e1g lesz, ahol a gyerekeknek a becsl\u00e9sek szerint mintegy 90 %-a napi h\u00e1romszor t\u00e9r\u00edt\u00e9smentesen \u00e9telhez jut a b\u00f6lcs\u0151d\u00e9ben \u00e9s az \u00f3vod\u00e1ban. Ez azt jelenti, hogy csak a legtehet\u0151sebb 10 %-nak kell majd fizetni. Ez egy olyan m\u00e9rt\u00e9k\u0171 v\u00e1ltoz\u00e1s, \u00e9s egy olyan \u00fajszer\u0171 dolog, szerintem Eur\u00f3p\u00e1ban sem ismert, amelyre b\u00fcszk\u00e9k lehet\u00fcnk, \u00e9s amellyel egyszer s mindenkorra a gyermekszeg\u00e9nys\u00e9gr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 \u00e9s a gyermek\u00e9hez\u00e9sr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 vit\u00e1kat z\u00e1r\u00f3jelbe tehetj\u00fck. Azt mondhatjuk b\u00fcszk\u00e9n, hogy mi egy olyan orsz\u00e1g vagyunk, ahova ha egy gyerek sz\u00fcletik, akkor a f\u00f6lnevel\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges felt\u00e9teleket nemcsak a sz\u00fcl\u0151k, nemcsak az \u00f6nkorm\u00e1nyzat, hanem az \u00e1llam is megadja. Most nemcsak a gyesr\u0151l meg a gyedr\u0151l besz\u00e9lek, hanem a h\u00e1rom\u00e9ves kort\u00f3l el\u00e9rhet\u0151, s\u0151t k\u00f6telez\u0151 \u00f3vod\u00e1r\u00f3l, az ingyenes \u00e9tkeztet\u00e9sr\u0151l \u00e9s a rem\u00e9nyeim szerint j\u00f3 min\u0151s\u00e9g\u0171v\u00e9 v\u00e1l\u00f3 szakk\u00e9pz\u00e9si rendszerr\u0151l is.\u2013 Igen. Haladjunk is f\u00f6lfel\u00e9 az oktat\u00e1si rendszerben, mert val\u00f3ban, itt a szakk\u00e9pz\u00e9si rendszer \u00e1talak\u00edt\u00e1sa, amely egy m\u00e1sik fontos v\u00e1ltoz\u00e1s. Ugye, a szakgimn\u00e1ziumok l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9vel. Mi lesz az az egy\u00e9rtelm\u0171, k\u00f6z\u00e9rthet\u0151 v\u00e1ltoz\u00e1s, elv\u00e1rt el\u0151ny, amely ezt a v\u00e1ltoz\u00e1st indokolja?\u2013 A v\u00e1ltoz\u00e1st az indokolja, hogy komoly bajokkal kell megk\u00fczden\u00fcnk, r\u00e1ad\u00e1sul az oktat\u00e1si rendszer szinte minden elem\u00e9n\u00e9l. Most sz\u00e9les k\u00f6r\u0171 konzult\u00e1ci\u00f3k zajlanak, teh\u00e1t nincs lez\u00e1rva m\u00e9g egyetlen k\u00e9rd\u00e9s sem, vagy legal\u00e1bbis j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9rd\u00e9s m\u00e9g nincs lez\u00e1rva. Az egyik probl\u00e9m\u00e1nk az, hogy kiker\u00fclnek az \u00e1ltal\u00e1nos iskol\u00e1b\u00f3l a gyerekek, \u00e9s tal\u00e1n megkezdik a tanulm\u00e1nyaikat a szakmunk\u00e1sk\u00e9pz\u00e9s rendszer\u00e9ben, sokan meg sem kezdik, \u00e9s ott azoknak a gyermekeknek a 25-30 %-a, aki nem szakk\u00f6z\u00e9piskol\u00e1ba vagy gimn\u00e1ziumba ment, egyszer csak elt\u0171nik. Teh\u00e1t nagy val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel \u00fagy kezdi meg a feln\u0151tt \u00e9let\u00e9t, hogy nincs a kez\u00e9ben haszn\u00e1lhat\u00f3 szakma. Ez az egyik probl\u00e9m\u00e1nk, ezt h\u00edvj\u00e1k lemorzsol\u00f3d\u00e1snak. A m\u00e1sik probl\u00e9m\u00e1nk, hogy kiker\u00fclnek az \u00e1ltal\u00e1nos iskol\u00e1b\u00f3l gyerekek, \u00e9s a k\u00f6z\u00e9piskolai tan\u00e1rok arr\u00f3l panaszkodnak, hogy nem tanult\u00e1k meg az \u00e1ltal\u00e1nos iskolai tananyagot, alapk\u00e9pess\u00e9geik hi\u00e1nyoznak, \u00edrni, olvasni is tan\u00edtani kell \u0151ket a k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1ban, ami lehetetlenn\u00e9 teszi a j\u00f3 sz\u00ednvonal\u00fa k\u00f6z\u00e9pfok\u00fa oktat\u00e1st. \u00c9s akkor j\u00f6n a harmadik probl\u00e9ma, hogy mindenki arr\u00f3l panaszkodik, hogy olyan pap\u00edrokat adunk ki a szakk\u00e9pz\u00e9sben is, de egy\u00e9bk\u00e9nt a f\u00f6ls\u0151oktat\u00e1si k\u00e9pz\u00e9sben is, amelyek ugyan valamilyen iskola elv\u00e9gz\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3lnak, de a val\u00f3s\u00e1gos gazdas\u00e1gi \u00e9letben nem vagy haszn\u00e1lhatatlan tud\u00e1st jelentenek csak. Ez\u00e9rt vontuk be a kamar\u00e1t, a kereskedelmi \u00e9s iparkamar\u00e1t, hogy a gazdas\u00e1gi \u00e9let szerepl\u0151i is meg tudj\u00e1k mondani, hogy mi lesz az a tud\u00e1s, amivel \u0151k majd alkalmazni tudj\u00e1k a magyar fiatalokat. Na, ezeknek az elemeknek az \u00f6sszeilleszt\u00e9se adja azt a sok v\u00e1ltoz\u00e1st, amir\u0151l most besz\u00e9lnek. Nagyon r\u00e9g\u00f3ta zajlanak konzult\u00e1ci\u00f3k, n\u00e9h\u00e1ny fontos ponton megv\u00e1ltozhat a j\u00f6v\u0151ben a magyar k\u00f6zoktat\u00e1si rendszer.\u2013 R\u00e1t\u00e9rn\u00e9k nagyon r\u00f6viden m\u00e9g az egyetemi vil\u00e1gra is, ha m\u00e1r egy ilyen oktat\u00e1si csomagn\u00e1l vagyunk, merthogy a fels\u0151oktat\u00e1si jogszab\u00e1ly \u00e1ll\u00edt\u00f3lag m\u00e9g szint\u00e9n a tavaszi \u00fcl\u00e9sszak napirendj\u00e9re ker\u00fclhet. Itt tal\u00e1n a legfontosabb v\u00e1ltoz\u00e1s az lehet, hogy megsz\u0171rn\u00e9k az egyetemi szakokat, \u00f6t \u00e9vben bel\u00fcl 15 %-kal cs\u00f6kkenne az egyetemi szakok sz\u00e1ma. De engem az \u00e9rdekel, hogy ez alatt az \u00f6t \u00e9v alatt az \u00d6n elk\u00e9pzel\u00e9se szerint a magyar fels\u0151oktat\u00e1s versenyk\u00e9pess\u00e9ge, kibocs\u00e1t\u00f3i teljes\u00edtm\u00e9nye honnan hova kell, hogy eljusson?\u2013 Most a k\u00f6z\u00e9pmez\u0151ny als\u00f3 harmad\u00e1ban vagyunk, \u00e9s innen a legjobbak k\u00f6z\u00e9 kell ker\u00fcln\u00fcnk. Ez nagyon neh\u00e9z dolog, mert olyan rendszerr\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, ahol egy v\u00e1ltoz\u00e1s am\u00edg v\u00e9gigfut, csak az \u00e1ltal\u00e1nos iskol\u00e1ban 8, vagy ki tudja, tal\u00e1n 9 \u00e9v lesz, ahhoz hozz\u00e1adok m\u00e9g 3 vagy 4 \u00e9v k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1t, akkor m\u00e1r ott vagyunk a 12-13 \u00e9vn\u00e9l, \u00e9s akkor m\u00e9g j\u00f6n r\u00e1 egy 3-5 \u00e9ves egyetem. Teh\u00e1t itt elvileg 15-20 \u00e9ves t\u00e1vlatban m\u00e9rhet\u0151k biztons\u00e1ggal az eredm\u00e9nyek, de \u00e9n nem hiszem, hogy ennyit kellene v\u00e1rnunk, ez a politikusok \u00f6nfelment\u0151 \u00fcgyesked\u00e9se. Ha a min\u0151s\u00e9ge az oktat\u00e1snak megv\u00e1ltozik, ha egy \u00faj szeml\u00e9let kezd m\u0171k\u00f6dni, ha mindenki \u00fagy \u00e9rzi, hogy most n\u00e9h\u00e1ny ponton v\u00e1ltoztatnia kell a munk\u00e1j\u00e1n, a di\u00e1kok is \u00fagy \u00e9rzik meg a tan\u00e1rok is, akkor ennek a v\u00e1ltoz\u00e1snak a szelleme \u00e9s a min\u0151s\u00e9get emel\u0151 teljes\u00edtm\u00e9nye nagyon hamar, 3-4 \u00e9ven bel\u00fcl is l\u00e1that\u00f3v\u00e1 v\u00e1lhat.\u2013 Most az\u00e9rt is szak\u00edtom f\u00e9lbe, mert azt \u00e9rzem, hogy egy alkalommal majd semmi m\u00e1sr\u00f3l nem kellene besz\u00e9ln\u00fcnk, csak oktat\u00e1sr\u00f3l, mert itt rengeteg k\u00e9rd\u00e9s lehet. De m\u00e9g arr\u00f3l mindenk\u00e9ppen k\u00e9rdezn\u00e9m, \u00e9s ez m\u00e1r egy \u00e9les v\u00e1lt\u00e1ssal, de szint\u00e9n a korm\u00e1ny\u00fcl\u00e9s tematik\u00e1ja, hogy mit v\u00e1r att\u00f3l, hogy K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1t t\u00e1mogatj\u00e1k? Az err\u0151l sz\u00fcletett d\u00f6nt\u00e9sek pontosan micsod\u00e1k?\u2013 El\u0151sz\u00f6r is K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n baj van. Van a b\u00e9ke probl\u00e9m\u00e1ja, hogy, ugye, Ukrajna h\u00e1bor\u00faban \u00e1ll, \u00e9s ez mindig fenyeget\u00e9st jelent, m\u00e9ghozz\u00e1 k\u00f6zvetlen fenyeget\u00e9st ember\u00e9letekre, \u00edgy az ott \u00e9l\u0151 magyarok\u00e9ra is, hiszen besoroznak onnan is katon\u00e1kat. \u00dagyhogy mi mindenk\u00e9ppen a b\u00e9k\u00e9ben vagyunk \u00e9rdekeltek, az eg\u00e9sz ukr\u00e1n konfliktust b\u00e9k\u00e9sen \u00e9s gyorsan szeretn\u00e9nk lez\u00e1rni. Minden megold\u00e1st, javaslatot, ami e fel\u00e9 mutat, t\u00e1mogatunk. Ugyanakkor van egy nagyon komoly, a katonai konfliktust\u00f3l szerintem f\u00fcggetlen gazdas\u00e1gi v\u00e1ls\u00e1g. Ha valaki n\u00e9zi a sz\u00e1mokat, akkor szinte nem is hiszi el azt, amit olvas. Ott olyan gyors p\u00e9nzroml\u00e1s, infl\u00e1ci\u00f3 van, ami a munka \u00e9rtelm\u00e9t is megk\u00e9rd\u0151jelezi lassan, \u00e9s a k\u00f6zp\u00e9nzekben olyan hi\u00e1nyok l\u00e9ptek f\u00f6l, ami \u00f3ri\u00e1si er\u0151fesz\u00edt\u00e9st ig\u00e9nyel nemcsak az ukr\u00e1nokt\u00f3l, hanem az eg\u00e9sz vil\u00e1gt\u00f3l, hogy ne omoljon \u00f6ssze az ukr\u00e1n gazdas\u00e1g. K\u00f6zben az \u00e1rak, a rezsik\u00f6lts\u00e9gek k\u00e9tszeres\u00e9re, id\u0151nk\u00e9nt h\u00e1romszoros\u00e1ra is n\u00f6vekednek. Teh\u00e1t ott a mindennapi \u00e9let egyre nehezebb, k\u00fczdelmesebb \u00e9s szeg\u00e9nyebb. Ez\u00e9rt mi \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk, hogy meg kell seg\u00edteni az ott \u00e9l\u0151 magyar gyerekeket. Teh\u00e1t mi civil szervezeteken kereszt\u00fcl, mert az alapvet\u0151en az \u0151 dolguk, a magyar \u00e1llam ott nem akar f\u00f6ll\u00e9pni, civil szervezeteken kereszt\u00fcl bocs\u00e1tunk rendelkez\u00e9sre forr\u00e1sokat a k\u00e1rp\u00e1taljai magyar gyerekek \u00e9tkez\u00e9s\u00e9nek megold\u00e1s\u00e1hoz, mert ott az \u00e9hez\u00e9s kopogtat az ajt\u00f3n. Biztos\u00edtunk lehet\u0151s\u00e9get arra, hogy a gyerekekkel foglalkoz\u00f3 tan\u00e1rok t\u00f6bb fizet\u00e9shez, biztosabb meg\u00e9lhet\u00e9shez jussanak, \u00e9s t\u00e1mogatni fogjuk a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gszervez\u0151ket, k\u00f6zt\u00fck egy\u00e9bk\u00e9nt az egyh\u00e1zi embereket is, hogy elv\u00e9gezhess\u00e9k a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g megment\u00e9s\u00e9nek a munk\u00e1j\u00e1t. Teh\u00e1t f\u00f6lh\u00edvtuk a v\u00e1rosainkat is arra, a nagyv\u00e1rosainkat, hogy egy-egy magyar falu t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t v\u00e1llalj\u00e1k el. Most olyan helyzet van Ukrajn\u00e1ban, hogy nek\u00fcnk, magyarorsz\u00e1gi magyaroknak meg kell seg\u00edten\u00fcnk a k\u00e1rp\u00e1taljai magyarjainkat. M\u00e9giscsak \u0151k nem egyszer\u0171en magyarok, hanem az egys\u00e9ges magyar nemzet egyenrang\u00fa r\u00e9szei.\u2013 A \u201e180 percben\u201d Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k\u00f6t hallottuk.\n(miniszterelnok.hu)\n"}]}}